{"\u00bfC\u00f3mo se hace el compost EPISODIO 6 (en Lengua de Se\u00f1as Argentina - LSA)-n1xxngwYh5Q": [[23.36, 27.27, "hola, bienvenidos a una nueva edici\u00f3n de \"cn sordos ecolog\u00eda\"."], [27.33, 30.18, "mi nombre es luciana."], [30.24, 38.06, "hoy vamos a hablar del \"compost\", pero atenci\u00f3n, vean."], [61.27, 74.03, "son lugares donde se concentra toda la basura de una ciudad."], [74.09, 80.69, "se caracterizan por no estar cubiertos por tierra, por lo tanto atraen moscas,"], [80.75, 83.87, "ratas, cucarachas y son foco de fuertes y nauseabundos olores."], [84.03, 88.84, "adem\u00e1s las cosas mas livianas, como las bolsas, se vuelan por el viento"], [89.0, 101.36, "a los lugares mas cercas, quedan en los cables, arboles etc."], [101.42, 105.53999999999999, "la consecuencia m\u00e1s grave de este tipo de basurales"], [105.6, 115.12, "tiene que ver con la contaminaci\u00f3n de las napas subterr\u00e1neas."], [115.18, 119.66, "la lluvia moja y empuja a los desechos acumulados y forma un l\u00edquido"], [119.72, 129.21, "que es absorbido por la tierra y as\u00ed contamina las napas de agua."], [129.27, 132.3, "es decir, el agua de lluvia transporta los contaminantes hasta un fuente de agua"], [132.36, 136.27, "y como las fuentes de agua est\u00e1n conectadas dentro de una misma"], [136.32999999999998, 143.42000000000002, "cuenca h\u00eddrica, cuando se contamina una contagia a los dem\u00e1s,"], [143.48, 147.15, "desde ah\u00ed sacamos agua para tomar."], [147.21, 153.81, "en argentina hay 5.000 basurales."], [153.87, 159.15, "por ejemplo en mar del plata, siempre el agua potable es muy rica,"], [159.21, 167.12, "las panader\u00edas y las confiter\u00edas todas son muy ricas con ese agua."], [167.18, 175.3, "y ahora pusieron cloro al agua potable, y estan poniendo cada vez m\u00e1s,"], [175.36, 179.72, "ya perdiendo la calidad de agua."], [179.78, 192.03, "en la naturaleza nada se desperdicia, tiene millones de ciclos,"], [192.09, 198.6, "todos se reciclan."], [198.66, 205.12, "nosotros los humanos, somos los \u00fanicos que hacemos las cosas de manera lineal."], [205.18, 210.78, "extraemos, procesamos, fabricamos, compramos, vendemos, usamos, tiramos."], [210.84, 214.45, "cortamos el ciclo de la naturaleza."], [214.51, 224.27, "es hora de volver al ciclo, es hora de reciclar."], [224.32999999999998, 234.3, "plastico, vidrio, papel, cart\u00f3n, ropa, etc."], [237.36, 242.48, "compost es la fabrica de tierra."], [242.54, 252.0, "la mitad de los residuos que se generan diariamente en caba son organicos."], [252.06, 263.21, "la comida es lo que mas se tira. por suerte, es lo mas f\u00e1cil de reciclar."], [263.27, 276.72, "el compost es el producto que se obtiene luego de reciclar la materia organica."], [281.78, 289.0, "tierra negra, humus, tierra compost."], [289.06, 295.36, "su uso es fundamental para las huertas y macetas de la casa."], [295.42, 303.78, "ya que es el mejor fertilizante del planeta,"], [303.84, 313.63, "imposible de sintetizar artificialmente."], [313.69, 333.24, "compostables: restos de frutas y verduras, caf\u00e9, yerba, t\u00e9, hojas, flores, pasto,"], [333.3, 352.65999999999997, "ojo, enfermos no; papel y carton sin tinta, aserr\u00edn, cascara de huevo."], [352.72, 378.3, "no compostables: restos de animales, l\u00e1cteos, aceites, exceso de cr\u00edticos,"], [378.36, 389.15, "poco si; exceso de ajo, poco si; exceso de cebolla, poco si,"], [389.21, 393.54, "excrementos de animales, no."], [393.6, 404.36, "consiste reciclar basura organica con lombrices para producir un abono"], [404.42, 407.48, "de muy buena calidad: el humus de lombriz."], [409.84000000000003, 413.65999999999997, "\u00bfc\u00f3mo preparar?"], [413.72, 423.06, "hay varios modelos para hacer compostaje. el mio, son baldes."], [423.12, 429.54, "total 4 baldes, el ultimo para acumular el liquido negro,"], [429.6, 433.45, "el resto para hacer compost."], [433.51, 441.69, "los 3 baldes, en la base tiene que haber agujeros para que pueda caer el liquido"], [441.75, 450.39, "negro al ultimo balde. siempre deben estar tapados."], [461.12, 463.75, "este es el ultimo balde para acumular el liquido negro, arriba el tercer balde"], [463.81, 465.72, "para tirar organicos."], [465.78, 470.03, "primero tirar material seco, que sean hojas secas, papel, carton,"], [470.09000000000003, 476.54, "tierra seca, pasto seco o yerba seca."], [486.36, 494.72, "despu\u00e9s el organico y por ultimo otra vez material seca."], [499.87, 512.03, "ideal 50% material seco y 50% material h\u00famedo."], [515.03, 526.87, "tienen que controlar el proceso, el compost tiene que mantener h\u00famedo,"], [527.03, 534.39, "no seco que mueren los microorganismos y los lombrices; y no muy h\u00famedo que se"], [534.45, 538.84, "ahogan y se van los lombrices."], [539.0, 544.48, "tiempo de convertir la tierra negra, depende de la primavera"], [544.54, 548.63, "y verano que es mas r\u00e1pido, 2 a 3 meses."], [548.69, 554.15, "y el oto\u00f1o e invierno que es mas lento, 3 a 4 meses."], [554.21, 556.6, "ah\u00ed les muestro el liquido negro."], [571.0, 577.54, "tiene much\u00edsimos nutrientes, es mejor mezclar un poco de liquido negro"], [577.6, 582.27, "con 1 litro de agua sin cloro."], [582.33, 588.06, "a la huerta, una vez cada tanto o a los arboles que tanto necesitan"], [588.12, 591.81, "porque en las veredas juntan las hojas y est\u00e1n todo en cementados,"], [591.87, 596.78, "sus ra\u00edces y su tierra necesitan absorber nutrientes."], [596.84, 599.3, "los arboles te agradecer\u00e1n."], [601.57, 606.78, "si algunos no pueden hacer compostaje en casa por falta de espacio, de tiempo."], [606.84, 612.51, "pero si quieren comprometer al cuidado ambiente y reducir la basura."], [612.57, 629.72, "pueden llevar a los puntos verdes que ellos juntan organicos para convertir"], [629.78, 638.78, "fertilizante para abonar a nuestras plazas y parques."], [648.48, 653.42, "tambien hay varias cominutarias que juntan de los vecinos"], [653.48, 657.57, "para hacer compost y abonar a la huerta."], [657.63, 662.63, "pueden preguntar, averiguar o crear propio compostable comunitario."], [673.3, 680.48, "tambien hay muchas empresas que est\u00e1n juntando organicos para hacer compost."], [680.54, 683.15, "pueden preguntar y averiguar para llevar."], [686.15, 697.09, "la tierra es muy rica, es barata y reduce la basura."], [697.15, 703.21, "cada vez mas gente con conciencia y compostan en sus casas."], [703.27, 709.75, "algunos pensaban que compostar era sucio."], [709.81, 721.84, "ahora sienten que ensucian menos al ambiente y generan menos basura."], [722.0, 726.57, "ojal\u00e1 les haya gustado todo el programa."], [726.63, 735.72, "el pr\u00f3ximo programa vamos a hablar de las botellas del amor y ecoladrillo."], [735.78, 739.66, "recuerden que la edici\u00f3n es quincenal."], [739.72, 744.63, "no se olviden de suscribirse."], [744.69, 748.27, "nnos vemos el pr\u00f3ximo programa, chau."]], "LSA - Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSen\u0303as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c(resumen\u200c \u200csemanal\u200c 30_05_2021)\u200c \u200c-Uj1iOaQOXSk": [[90.39, 93.84, "bienvenidos, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? mi nombre es lautaro."], [94.0, 97.15, "este es el primer noticiero de argentina conducido por personas sordas"], [97.21000000000001, 100.36, "en lengua de se\u00f1as."], [100.42, 104.15, "hola a todos. mi nombre es luc\u00eda."], [104.21000000000001, 107.66, "en \"cn sordos\" les traemos el resumen de las noticias m\u00e1s destacadas"], [107.72, 110.72, "de la semana presentadas en lsa para todos ustedes."], [110.78, 114.69, "hoy en \"cn sordos\" te vamos a contar... bueno no hoy no te digo los t\u00edtulos,"], [114.75, 118.15, "pero s\u00ed una novedad, esta semana cumplimos seis meses."], [118.21000000000001, 121.87, "empezamos la \u00faltima semana de noviembre del a\u00f1o pasado"], [122.03, 124.33, "y hoy ya son seis meses de noticiero."], [124.39, 127.63, "en nombre del equipo de \"cn sordos\" nos gustar\u00eda agradecerles por el apoyo"], [127.69, 130.78, "de siempre, por alentarnos siempre, porque no es f\u00e1cil llegar"], [130.84, 133.51, "a los seis meses y lo hacemos gracias a ustedes."], [133.57, 138.32999999999998, "felicitaciones a todo el equipo que hace \"cn sordos\"."], [138.39, 140.81, "ambos: comencemos..."], [150.39, 156.0, "\"conflicto por la exportaci\u00f3n de carne\"."], [157.42000000000002, 166.78, "el gobierno orden\u00f3 la suspensi\u00f3n de las exportaciones de carne por 30 d\u00edas,"], [166.84, 174.0, "en un intento por frenar la suba de precios en la econom\u00eda."], [174.06, 180.27, "la mesa de enlace, nuclea a las principales cadenas"], [180.33, 185.03, "de producci\u00f3n del campo, dispuso el cese de comercializaci\u00f3n"], [185.09, 189.63, "hasta el 28 de mayo."], [189.69, 196.24, "hoy en \"cn sordos\" vamos explicar lo que no vemos del cierre"], [196.3, 200.24, "de exportaciones de carne, seg\u00fan un informe realizado por fada,"], [200.3, 206.36, "fundaci\u00f3n agropecuaria para el desarrollo de argentina."], [207.36, 213.84, "m\u00e1s de 100 mil familias quedan en riesgo, porque m\u00e1s de 100 mil puestos de trabajo"], [214.0, 223.66, "est\u00e1n relacionados con el circuito de exportaci\u00f3n de la carne."], [223.72, 232.72, "en total la cadena de la carne de vaca genera m\u00e1s de 400 mil empleos."], [232.78, 240.66, "\u00bfsab\u00edas que 1 de cada 4 pesos en un kilo de carne son impuestos?"], [240.72, 248.45, "s\u00ed, en el kilo de carne promedio pagamos 28% de impuestos."], [248.51, 257.69, "recordemos, \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3 cuando se cerraron las exportaciones en 2006?"], [259.45, 270.27, "el precio subi\u00f3 igual, el kilo de asado pas\u00f3 de 2,70 d\u00f3lares"], [270.33, 280.39, "en 2006 a 8 d\u00f3lares en 2012, hoy vale 6,80 d\u00f3lares."], [280.45, 290.87, "era por 180 d\u00edas, pero terminaron siendo 9 a\u00f1os."], [291.03, 301.6, "los argentinos consumimos 48 kg. de carne vacuna por persona, por a\u00f1o,"], [301.66, 307.72, "pero a su vez, exportamos el 29% de la producci\u00f3n."], [307.78, 314.0, "por eso, el problema del precio no es lo que se va, exporta,"], [314.06, 317.6, "porque nos alcanza para nuestras mesas."], [317.66, 324.45, "el problema es el acceso al consumo, sin empleo y bajo poder adquisitivo."], [325.45, 334.72, "el freno a las exportaciones de carne vacuna no bajar\u00e1n la inflaci\u00f3n"], [334.78, 338.27, "porque la inflaci\u00f3n no se origina en el precio de la carne."], [340.15, 343.78, "\" argentina super\u00f3 los 75.000 muertos por coronavirus\"."], [345.54, 352.72, "argentina atraviesa quiz\u00e1s el peor momento de la pandemia,"], [352.78, 357.18, "con muchos muertos, r\u00e9cord de casos"], [357.24, 364.15, "y ocupaci\u00f3n de camas de terapia intensiva."], [364.21, 369.78, "en medio de esta situaci\u00f3n cr\u00edtica, las acusaciones pol\u00edticas se agudizaron."], [369.84, 376.42, "el jefe de gabinete bonaerense, carlos bianco,"], [376.48, 386.39, "acus\u00f3 a \u201cla oposici\u00f3n\u201d de haber \u201cinfluido en la cantidad de muertes\u201d;"], [386.45, 390.84, "desde \"juntos por el cambio\" responsabilizan al gobierno"], [391.0, 400.57, "por la falta de vacunas para enfrentar la segunda ola."], [400.63, 403.75, "dejando de lado las cuestiones pol\u00edticas, lo cierto es que argentina super\u00f3 ya"], [403.81, 417.39, "los 75.000 muertos por coronavirus. hace un a\u00f1o, esa cifra era de 12.668."], [417.45, 425.18, "365 d\u00edas despu\u00e9s, es cinco veces m\u00e1s."], [425.24, 430.78, "los decesos por covid-19 ubican a nuestro pa\u00eds"], [430.84, 437.15, "en la posici\u00f3n 11 en el ranking mundial en cantidad de muertos acumulados"], [437.21, 442.09, "sobre una lista de 147 naciones."], [442.15, 446.87, "si se tiene en cuenta la poblaci\u00f3n, argentina desciende unos lugares"], [447.03, 461.48, "hasta el puesto n\u00famero 21, con 1.638 muertos por mill\u00f3n de habitantes."], [461.54, 469.09000000000003, "lo m\u00e1s preocupante es el ritmo de fallecimientos del \u00faltimo mes."], [469.15, 474.81, "el 1 de mayo, los fallecidos cada 24 horas eran 375;"], [474.87, 483.3, "y el promedio de la \u00faltima semana fue de entre 470 y 480."], [483.36, 489.54, "la suba en los fallecimientos es interpretada por las autoridades"], [489.6, 495.12, "sanitarias como una consecuencia de la escalada de casos"], [495.18, 503.87, "a partir de la segunda quincena de abril."], [504.03, 511.42, "sin embargo, las autoridades conf\u00edan en que las nuevas restricciones,"], [511.48, 520.0, "sumado a la llegada de m\u00e1s vacunas, permitir\u00e1n un quiebre que le d\u00e9 un respiro"], [520.06, 524.84, "al sistema sanitario."], [527.48, 534.18, "\"caso pr\u00f3volo, se volvi\u00f3 a postergar el juicio en mendoza\"."], [536.39, 541.03, "en medio del segundo juicio por los abusos cometidos en el instituto antonio pr\u00f3volo"], [541.09, 546.63, "en la provincia de mendoza, el juez que preside el tribunal,"], [546.69, 552.78, "horacio cadile, se vio obligado a apartarse del caso por burlarse"], [552.84, 559.42, "de una de las principales imputadas, la monja kumiko kosaka."], [559.48, 562.87, "uno de los mensajes que comparti\u00f3 el juez cadile en el grupo de whatsapp"], [563.03, 569.78, "llamado \u201ces corta la bocha\u201d, integrado por varios fiscales,"], [569.84, 575.33, "dice: \u201ckumiko y yo somos amantes\u201d"], [575.39, 584.15, "el magistrado ser\u00e1 reemplazado por la jueza gabriela urciolo."], [584.21, 589.06, "de esta manera, luego de la inhibici\u00f3n de cadile, el proceso se retomar\u00e1"], [589.12, 596.45, "el 31 de mayo, seg\u00fan explicaron a \"cn sordos\" desde la justicia provincial."], [598.54, 601.57, "\"obelisco, nuestro \u00edcono porte\u00f1o\"."], [603.09, 610.27, "cuando los turistas llegan a buenos aires lo primero que quieren conocer"], [610.33, 616.87, "es el obelisco, nuestro \u00edcono porte\u00f1o."], [617.03, 622.54, "el obelisco cumpli\u00f3, el domingo pasado, 85 a\u00f1os."], [622.6, 638.15, "mide 67,5 metros de altura, est\u00e1 en plena 9 de julio y corrientes."], [638.21, 656.03, "alberto prebisch fue el arquitecto. era tucumano y autor del teatro gran rex."], [656.09, 663.45, "su construcci\u00f3n demor\u00f3 apenas dos meses."], [663.51, 669.21, "en la obra participaron 157 obreros, y hubo que lamentar la muerte"], [669.27, 682.03, "de uno de ellos, el italiano jos\u00e9 cosentino."], [682.09, 689.09, "el total de la obra cost\u00f3 200.000 pesos, en aquella \u00e9poca."], [689.15, 697.81, "posee una escalera con 206 escalones"], [697.87, 706.03, "y siete descansos para llegar hasta su mirador."], [706.09, 712.12, "se tarda 15 minutos en llegar a la cima."], [712.18, 726.09, "para pintarlo se necesitan 620 litros de pintura."], [726.15, 736.63, "el obelisco se inaugur\u00f3 el s\u00e1bado 23 de mayo de 1936, a las 3 de la tarde."], [736.69, 746.09, "tres a\u00f1os despu\u00e9s, en 1939, los concejales votaron su demolici\u00f3n"], [746.15, 750.48, "argumentando razones de seguridad, est\u00e9ticas y econ\u00f3micas,"], [750.54, 756.0, "no quer\u00edan invertir m\u00e1s fondos para mantenerlo."], [756.06, 759.24, "finalmente eso no ocurri\u00f3."], [759.3, 765.87, "\u00bfpor qu\u00e9 se llam\u00f3 obelisco?"], [766.03, 771.81, "prebisch dijo, \u201cporque hab\u00eda que llamarlo de alguna manera\u201d."], [773.63, 781.75, "\"mitos y verdades sobre el culturismo\"."], [783.15, 794.3, "el actor y ex culturista lou ferrigno, m\u00e1s conocido como \"el incre\u00edble hulk\","], [794.36, 799.48, "perdi\u00f3 casi el 80% de su audici\u00f3n cuando ten\u00eda entre 2 y 3 a\u00f1os"], [799.54, 802.0, "debido a una infecci\u00f3n de o\u00eddo."], [802.06, 805.36, "reci\u00e9n un a\u00f1o despu\u00e9s le diagnosticaron su discapacidad y comenz\u00f3 a usar aud\u00edfonos"], [805.42, 807.78, "a los 5 a\u00f1os."], [807.84, 813.12, "eso no fue un obst\u00e1culo para llegar a cumplir sus metas."], [813.18, 820.45, "\"creo que si no tuviera dificultades auditivas no estar\u00eda donde estoy ahora\","], [820.51, 824.06, "coment\u00f3 en varias oportunidades."], [824.12, 831.51, "ferrigno hered\u00f3 de su padre la pasi\u00f3n por el ejercicio, y a los 13 a\u00f1os empez\u00f3"], [831.57, 834.78, "a levantar pesas."], [834.84, 844.27, "su modelo a seguir fue el culturista steve reeves."], [844.33, 849.24, "se present\u00f3 a varias competencias, obtuvo dos t\u00edtulos consecutivos"], [849.3, 854.87, "como mr. universo."], [856.39, 860.33, "otro de sus sue\u00f1os era la actuaci\u00f3n."], [860.39, 880.78, "en el casting de hulk, venci\u00f3 a arnold schwarzenegger."], [883.57, 887.84, "para conocer un poco m\u00e1s del mundo del culturismo,"], [888.0, 896.87, "lautaro convers\u00f3 con francisco prieto, una persona argentina que nos cuenta"], [897.03, 902.24, "su experiencia como fisicoculturista. \u00bflo vemos?"], [904.12, 907.3, "hola, francisco, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s?"], [907.36, 909.51, "hola, lautaro, todo bien."], [909.57, 911.0, "me alegro."], [911.06, 913.09, "gracias por estar en \"cn sordos\" y compartir con nosotros."], [913.15, 915.21, "gracias a ustedes por la entrevista."], [915.27, 923.51, "francisco, yo te conozco de antes, recuerdo verte hace un tiempo"], [923.57, 927.87, "y quedarme muy sorprendido con tu f\u00edsico. es muy interesante."], [928.03, 932.3, "me impresion\u00f3 c\u00f3mo llegaste a ese nivel."], [932.36, 938.09, "tambi\u00e9n recuerdo ver que participaste en competiciones \u00bfes as\u00ed?"], [938.15, 941.78, "s\u00ed, as\u00ed es. participe en competencias."], [941.84, 950.51, "\u00bfc\u00f3mo te empezaste a interesar por el fisicoculturismo?"], [950.57, 953.84, "te cuento brevemente un poco de mi historia."], [954.0, 960.12, "cuando yo era peque\u00f1o no exist\u00eda internet o youtube."], [960.18, 964.54, "estaba el vhs, muy antiguo. con el mecanismo de cinta."], [964.6, 967.27, "s\u00ed, esos mismos."], [967.33, 976.48, "vi la pel\u00edcula \u201cdepredador\u201d en la cual participaba un actor muy conocido,"], [976.54, 984.87, "arnold schwarzenegger, quien contaba con gran masa muscular."], [985.03, 991.39, "yo era muy peque\u00f1o y me sent\u00ed muy atra\u00eddo por esta figura, era algo exc\u00e9ntrico."], [991.45, 995.42, "pensa que antes no contamos con informaci\u00f3n sobre este tema."], [995.48, 1004.63, "yo quise investigar, pero no sab\u00eda a qui\u00e9n consultarle as\u00ed que recurr\u00ed a mi padre."], [1004.69, 1010.21, "es sabido que todos los hombres est\u00e1n m\u00e1s atra\u00eddos por el f\u00fatbol, es algo social,"], [1010.27, 1014.57, "primero est\u00e1 el f\u00fatbol y en segundo lugar el rugby."], [1014.63, 1018.12, "yo me sent\u00eda un poco diferente teniendo este inter\u00e9s,"], [1018.18, 1020.87, "as\u00ed que lo guard\u00e9 dentro m\u00edo y busque integrarme a la sociedad"], [1021.03, 1023.48, "a trav\u00e9s del f\u00fatbol."], [1023.54, 1028.45, "prob\u00e9 varias veces con este deporte, pero no sent\u00eda una conexi\u00f3n con \u00e9l"], [1028.51, 1031.15, "a diferencia de los dem\u00e1s."], [1031.21, 1035.87, "sin acceso a otra informaci\u00f3n, a lo largo de mi crecimiento,"], [1036.03, 1042.63, "segu\u00ed probando con el f\u00fatbol y otros deportes, incluso el tenis."], [1042.69, 1051.3, "por imposici\u00f3n social me pon\u00eda la camiseta de \u201cboca\u201d y aparentaba inter\u00e9s, fue feo."], [1051.36, 1056.72, "una vez llegada la adolescencia y ya con acceso a internet y a youtube"], [1056.78, 1066.36, "empec\u00e9 averiguar y descubr\u00ed qu\u00e9 hab\u00eda informaci\u00f3n sobre esto."], [1066.42, 1068.3, "empec\u00e9 a expresarme."], [1068.36, 1072.03, "descubr\u00ed que hab\u00eda una federaci\u00f3n y gimnasios."], [1072.09, 1077.27, "tambi\u00e9n comenc\u00e9 a indagar un poco m\u00e1s sobre la historia de este actor,"], [1077.33, 1082.78, "sus comienzos con el culturismo y sent\u00ed una gran conexi\u00f3n."], [1082.84, 1087.18, "ah\u00ed fue cuando comenc\u00e9 a ejercitar y avanzar hasta el d\u00eda de hoy."], [1087.24, 1089.3, "encontr\u00e9 mi pasi\u00f3n."], [1089.36, 1095.72, "claro, encontraste una conexi\u00f3n con este deporte."], [1095.78, 1097.78, "s\u00ed, as\u00ed es."], [1097.84, 1100.87, "siempre me interes\u00f3 el deporte, pero antes no sab\u00eda cu\u00e1l,"], [1101.03, 1104.24, "estaba confundido."], [1104.3, 1112.0, "\u00bfconsideras al fisicoculturismo como un deporte?"], [1112.06, 1114.06, "s\u00ed."], [1114.12, 1119.63, "la actividad f\u00edsica es lo que me gusta y el fisicoculturismo es una actividad"], [1119.69, 1122.24, "que desarrolla la masa muscular y tiene gran relaci\u00f3n"], [1122.3, 1123.84, "con la buena alimentaci\u00f3n."], [1124.0, 1129.84, "s\u00e9 que algunos no lo consideran un deporte y lo ven como un arte."], [1130.0, 1136.24, "se toma referencia de grecia cuando realizaban esculturas"], [1136.3, 1143.12, "donde tallaban la figura humana."], [1143.18, 1148.09, "son diferentes puntos de vista."], [1148.15, 1153.3, "algunos lo consideran un arte y est\u00e1 bien. otros lo ven como el deporte."], [1153.36, 1156.63, "yo tomo ambas."], [1156.69, 1161.27, "algunos lo quieren considerar arte y otros, deporte."], [1161.33, 1170.03, "se considera deporte porque hay competencias, entrenamiento,"], [1170.09, 1176.18, "diferentes categor\u00edas y federaci\u00f3n."], [1176.24, 1181.27, "fam, federaci\u00f3n argentina de musculaci\u00f3n."], [1181.33, 1185.3, "va a depender de la mirada que tenga cada uno."], [1185.36, 1188.84, "claro, te mantienes neutral m\u00e1s all\u00e1 de la perspectiva de cada persona."], [1189.0, 1192.27, "s\u00ed. va a depender de la mirada de cada uno, yo me mantengo neutral."], [1192.33, 1194.81, "me parece bien que cada quien tenga su opini\u00f3n."], [1194.87, 1201.51, "es necesario aumentar la cantidad de deportistas."], [1201.57, 1207.6, "a veces me siento un poco cohibido por la mirada del afuera, me da verg\u00fcenza,"], [1207.66, 1210.09, "pero bueno hay que enfrentarse a eso."], [1210.15, 1214.33, "felicitaciones, tiene gran valor tu recorrido."], [1217.33, 1223.87, "un deporte est\u00e1 vinculado inevitablemente con un entrenamiento."], [1224.03, 1228.0, "\u00bfc\u00f3mo son las etapas de este entrenamiento?"], [1228.06, 1233.12, "\u00bfcualquier persona puede hacerlo directamente o hay un proceso?"], [1233.18, 1236.3, "me gustar\u00eda que nos cuentes."], [1236.36, 1242.78, "la realidad es que no hay una \u00fanica forma, hay diferentes maneras de hacerlo"], [1242.84, 1247.03, "y va depender de cada persona."], [1247.09, 1250.15, "por ejemplo, una persona puede entrenar todos los d\u00edas"], [1250.21, 1252.06, "teniendo como objetivo competir."], [1252.12, 1254.3, "podemos tener otra persona, quien tambi\u00e9n quiere competir,"], [1254.36, 1259.87, "pero entrena alternando d\u00edas, ya que su cuerpo necesita descansar."], [1260.09, 1264.75, "a diferencia del primer ejemplo, que ejercita todos los d\u00edas."], [1264.81, 1268.66, "cada uno va a tener su manera de entrenar para llegar a competir."], [1268.72, 1272.87, "no hay una manera \u00fanica y perfecta."], [1273.03, 1276.03, "claro, depende del entrenamiento de cada uno."], [1276.09, 1280.63, "\u00bfy la alimentaci\u00f3n es para todos por igual?"], [1280.69, 1286.45, "la base y lo fundamental del culturismo es la alimentaci\u00f3n."], [1286.51, 1290.75, "un 70% es la alimentaci\u00f3n y un 30% el entrenamiento."], [1290.81, 1296.84, "muchos entrenan sin tener una buena alimentaci\u00f3n y no logran avances."], [1297.0, 1300.27, "se concentran s\u00f3lo en ejercitar."], [1300.33, 1304.24, "en cambio, teniendo una buena alimentaci\u00f3n y sin demasiado entrenamiento,"], [1304.3, 1305.87, "se logran grandes progresos."], [1306.03, 1309.21, "y si a eso le intensificas la ejercitaci\u00f3n vas conseguir avanzar a\u00fan m\u00e1s."], [1309.27, 1312.24, "es primordial la buena alimentaci\u00f3n."], [1312.3, 1318.84, "y la manera de hacerlo es como te dije anteriormente, depender\u00e1 de cada cuerpo."], [1319.0, 1324.87, "lo correcto es un acompa\u00f1amiento profesional de un nutricionista."], [1325.03, 1328.09, "avanzar de forma individual es dif\u00edcil."], [1328.15, 1331.75, "lo mejor es hacerlo junto a un profesional que sepa lo que tu cuerpo necesita."], [1331.81, 1334.45, "claro, que te brinde un cronograma para seguir."], [1334.51, 1337.51, "exacto. y la dieta var\u00eda dependiendo la persona."], [1337.57, 1343.48, "no es para todos por igual. no creo que alguien opine diferente."], [1343.54, 1351.81, "todo deporte conlleva alg\u00fan riesgo. es normal, pueden ocurrir accidentes."], [1351.87, 1363.63, "\u00bfexisten peligros en el culturismo? \u00bfcu\u00e1l es tu opini\u00f3n?"], [1363.69, 1369.45, "puede haber una lesi\u00f3n muscular."], [1369.51, 1375.66, "a causa de cargar mucho peso, el cuerpo se puede lesionar."], [1375.72, 1379.87, "debe haber un proceso en el cual se va aumentando la carga de a poco."], [1380.09, 1386.45, "algunos quieren saltarse pasos y se lesionan el m\u00fasculo."], [1386.51, 1388.78, "es uno de los peligros que hay."], [1388.84, 1393.15, "hay que cuidarse y cumplir con el programa de entrenamiento para no tener lesiones."], [1393.21, 1400.03, "sinceramente, yo creciendo como una persona sorda not\u00e9 que son pocos"], [1400.09, 1402.72, "los que practican este deporte."], [1402.78, 1410.69, "\u00bfse pueden crear agrupaciones? \u00bfuna asociaci\u00f3n? \u00bfya cuentan con alguna?"], [1410.75, 1417.78, "\u00bfte gustar\u00eda que exista para compartir consejos y dem\u00e1s?"], [1417.84, 1423.81, "hace un tiempo, cuando estaba en mejor estado f\u00edsico,"], [1423.87, 1427.21, "ahora debido a la cuarentena disminuy\u00f3, pero en esa etapa ideal"], [1427.27, 1432.12, "consult\u00e9 a diferentes personas."], [1432.18, 1437.03, "por ejemplo pregunt\u00e9 en cades si estaba la posibilidad de incluir"], [1437.09, 1439.15, "alguna competencia."], [1439.21, 1443.24, "vi que hay personas sordas en distintos lugares que entrenan de manera individual,"], [1443.3, 1446.09, "pero son muy pocos."], [1446.15, 1453.18, "se intent\u00f3 llevar adelante, pero no se logr\u00f3 hacer un campeonato."], [1453.24, 1458.09, "espero que en un futuro seamos m\u00e1s."], [1458.15, 1462.27, "actualmente aument\u00f3 la cantidad de gimnasios, creo que m\u00e1s adelante"], [1462.33, 1466.3, "se podr\u00eda concretar y que lo reconozcan como un deporte para poder competir."], [1466.36, 1468.57, "ahora es dif\u00edcil. ojala."], [1468.63, 1471.48, "vos podr\u00edas comenzar a reclutarlos y avanzar."], [1471.54, 1479.75, "yo no tengo problema, pero con entrenamiento natural, \u00bfentendes?"], [1479.81, 1483.3, "ense\u00f1ar con un programa y una alimentaci\u00f3n natural."], [1483.36, 1488.42, "hay otro m\u00e9todo que es con anab\u00f3licos, yo no tengo experiencia"], [1488.48, 1491.54, "con ese entrenamiento."], [1491.6, 1494.03, "\u00bfcon suplementos?"], [1494.09, 1496.15, "no, no."], [1496.21, 1502.15, "con suplementos de prote\u00ednas no hay riesgos."], [1502.21, 1508.18, "pero con los anab\u00f3licos s\u00ed los hay."], [1508.24, 1513.09, "con un programa de entrenamiento natural el desarrollo muscular se logra,"], [1513.15, 1517.33, "pero con paciencia, constancia y disciplina."], [1517.39, 1522.0, "hay personas que no tienen esta paciencia y quieren ver los resultados"], [1522.06, 1524.18, "de forma m\u00e1s r\u00e1pida."], [1524.24, 1530.24, "sobrepasan el l\u00edmite del cuerpo y es peligroso."], [1530.3, 1537.06, "puede generar enfermedades como el c\u00e1ncer o malformaciones."], [1537.12, 1546.03, "yo entreno de manera natural. desconozco como es de la otra forma."], [1546.09, 1552.45, "francamente, hay quienes usan anab\u00f3licos, pero est\u00e1n acompa\u00f1ados por un equipo"], [1552.51, 1554.45, "de m\u00e9dicos."], [1554.51, 1560.21, "estos preparan a la persona y le hacen un seguimiento a trav\u00e9s de estudios, etc."], [1560.27, 1565.3, "si lo haces sin acompa\u00f1amiento profesional es enormemente riesgoso."], [1565.36, 1572.06, "es importante aclarar que est\u00e1 dividido por estos dos m\u00e9todos."], [1572.12, 1575.45, "claro, as\u00ed es. est\u00e1 dividido en estos dos grupos."], [1575.51, 1580.3, "algunos cuentan con equipos de profesionales para avanzar a\u00fan m\u00e1s r\u00e1pido."], [1580.36, 1586.0, "depende de cada persona. yo entreno con un proceso natural."], [1586.06, 1587.57, "perfecto, muy claro todo lo que nos contaste."], [1587.63, 1590.87, "espero que la comunidad vea esto y se sume m\u00e1s gente a practicar"], [1591.03, 1595.72, "este deporte y agruparse. espero que s\u00ed."], [1595.78, 1598.84, "muchas gracias por compartir este tiempo con \"cn sordos\"."], [1599.0, 1601.18, "ambos: saludos."], [1603.81, 1608.69, "\"el mago nito nos regala la magia de sus manos\"."], [1610.33, 1619.06, "el mundo conoce educadores, psic\u00f3logos, actores,"], [1619.12, 1626.21, "en el mundo del arte hay bailarines y hasta ilusionistas sordos."], [1626.27, 1636.57, "y en argentina tenemos a nuestro mago que es muy conocido, \u00e9l es el mago nito."], [1636.63, 1639.39, "hoy va a estar en \"cn sordos\" regal\u00e1ndonos algunos de sus trucos,"], [1639.45, 1642.54, "que seguramente los sorprender\u00e1."], [1642.6, 1644.81, "\u00bfy mi corbata?"], [1644.87, 1647.45, "seguro que fue nito, vamos a verlo."], [1647.51, 1652.21, "hola, \"cn sordos\", \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? \u00bfbien?"], [1652.27, 1662.63, "quiero presentarme, mi nombre es juan mart\u00edn,"], [1662.69, 1667.3, "mi apodo es \"mago\", soy sordo."], [1667.36, 1676.87, "cuando era chico, seis a\u00f1os, me gustaban los magos, sol\u00edan ser oyentes,"], [1677.03, 1682.27, "en los circos y teatros."], [1682.33, 1686.45, "me preguntaba, \u00bfc\u00f3mo se realizaba la magia? \u00bfqu\u00e9 secretos ten\u00edan?"], [1686.51, 1691.45, "fui preguntando y me fueron ense\u00f1ando."], [1691.51, 1701.51, "me compre libros, muchos, hasta el d\u00eda de hoy."], [1701.57, 1711.27, "mis v\u00eddeos de instagram, facebook, etc. est\u00e1n relacionados con la lsa."], [1711.33, 1718.57, "los oyentes mantienen su forma oral, pero yo incluyo a mi comunidad con lsa"], [1718.63, 1725.06, "para que puedan entenderme. gracias por verme, chau."], [1954.57, 1962.27, "el territorio espa\u00f1ol de ceuta, en el norte de \u00e1frica,"], [1962.33, 1975.54, "debajo se encuentra marruecos, vive una crisis migratoria sin precedentes."], [1975.6, 1978.36, "seg\u00fan las autoridades espa\u00f1olas, m\u00e1s de 10.000 inmigrantes"], [1978.42, 1984.87, "ingresaron en apenas 72 horas al territorio, una cifra r\u00e9cord."], [1985.03, 1989.24, "espa\u00f1a decidi\u00f3 enviar tanques y numeroso personal militar"], [1989.3, 1995.06, "al lugar para tratar de contener la llegada de los inmigrantes."], [1995.12, 2001.51, "las autoridades espa\u00f1olas informaron que miles de los que entraron"], [2001.57, 2017.39, "de forma irregular, sin pasaporte, sin documento, sin autorizaci\u00f3n,"], [2017.45, 2029.36, "ya fueron enviados nuevamente a marruecos."], [2029.42, 2043.66, "ceuta tiene unos 84.000 habitantes que viven a menos de 20 km2."], [2043.72, 2059.21, "est\u00e1 ubicada a unos 50 km al este de la ciudad marroqu\u00ed de t\u00e1nger,"], [2059.27, 2067.3, "frente a gibraltar."], [2067.36, 2077.0, "espa\u00f1a ejerce la soberan\u00eda sobre ceuta desde los siglos xvi."], [2077.06, 2080.54, "veamos las im\u00e1genes de la llegada masiva de los inmigrantes recorri\u00f3 el mundo."], [2103.27, 2109.72, "apple, la casa de tecnolog\u00eda mundialmente conocida, que cuenta con sedes"], [2109.78, 2118.63, "en distintas partes del planeta, contar\u00e1 con el servicio de interpretaci\u00f3n"], [2118.69, 2120.81, "de lengua de se\u00f1as."], [2120.87, 2128.72, "para acceder a este servicio gratuito se deber\u00e1 reservar un turno."], [2128.78, 2133.03, "en el caso de que la persona sorda necesitara comprar un celular"], [2133.09, 2137.36, "o realizar un arreglo de su dispositivo podr\u00e1 contar con un int\u00e9rprete"], [2137.42, 2141.48, "que intervenga en el circuito de comunicaci\u00f3n entre el cliente"], [2141.54, 2143.84, "y la tienda."], [2144.0, 2149.0, "este servicio estar\u00e1 disponible, en principio, en los siguientes pa\u00edses:"], [2149.06, 2154.24, "estados unidos, inglaterra, australia, canad\u00e1, francia, alemania, italia,"], [2154.3, 2160.63, "suecia, suiza, b\u00e9lgica y austria, en total son 11 pa\u00edses,"], [2160.69, 2165.6, "algunos en los que est\u00e1 presente apple y que cuentan con el servicio"], [2165.66, 2169.69, "en la lengua de se\u00f1as propia de estos pa\u00edses."], [2169.75, 2174.69, "para facilitar la comunicaci\u00f3n con las personas sordas"], [2174.75, 2181.06, "todos los empleados de apple usar\u00e1n mascarillas transparentes."], [2181.12, 2185.63, "este servicio permite la accesibilidad para todos los clientes sordos."], [2187.6, 2194.06, "la uni\u00f3n europea lleg\u00f3 a un acuerdo para reabrir sus fronteras a los turistas"], [2194.12, 2197.18, "vacunados contra el covid-19."], [2197.24, 2202.57, "las condici\u00f3n es que hayan completado el ciclo de vacunaci\u00f3n, con dos dosis en casi"], [2202.63, 2208.57, "todas las vacunas existentes, como m\u00ednimo catorce d\u00edas antes de su viaje a europa."], [2208.63, 2214.21, "pero no puede ser cualquier vacuna, quienes viajen a los pa\u00edses del bloque"], [2214.27, 2217.45, "tienen que estar inmunizados con alguno de los desarrollos autorizados"], [2217.51, 2220.42, "por la agencia europea de los medicamentos, ema,"], [2220.48, 2223.09, "o por la organizaci\u00f3n mundial de la salud."], [2223.15, 2244.39, "as\u00ed, la lista se reduce a pfizer, moderna, johnson &amp; johnson, sinopharm"], [2244.45, 2253.84, "y astrazeneca. estas son permitidas para entrar a europa."], [2254.0, 2261.15, "\u00bfqu\u00e9 pasar\u00e1 con quienes recibieron la sputnik v?"], [2261.21, 2263.36, "por el momento el desarrollo ruso no recibi\u00f3 el visto bueno de la ema,"], [2263.42, 2266.39, "y quienes tengan esa vacuna a\u00fan no pueden entrar."], [2266.45, 2269.42, "claro que, seg\u00fan confirmaron las autoridades europeas,"], [2269.48, 2273.48, "la n\u00f3mina de empresas se ir\u00e1 ampliando a medida que la ema y la oms"], [2273.54, 2276.39, "autoricen m\u00e1s vacunas."], [2278.27, 2283.81, "\u00bfvieron toda la edici\u00f3n de hoy, con informaci\u00f3n y tambi\u00e9n entretenimiento?"], [2283.87, 2285.6, "s\u00ed, seguro que les gusto."], [2285.66, 2287.06, "s\u00ed, as\u00ed es."], [2287.12, 2289.42, "es importante hacer una aclaraci\u00f3n, el domingo pasado recomendamos"], [2289.48, 2295.48, "una pel\u00edcula con tem\u00e1tica coda, queremos aclarar que coda"], [2295.54, 2308.78, "son los hijos oyentes de padres sordos, no as\u00ed los hijos sordos de padres oyentes."], [2308.84, 2310.66, "es importante que quede claro."], [2310.72, 2312.51, "s\u00ed, aclarado entonces."], [2312.57, 2317.87, "les contamos que tenemos facebook e instagram y que los lunes vamos a subir"], [2318.03, 2327.36, "trivias, juegos y mucho m\u00e1s as\u00ed que est\u00e9n atento/as al instagram, \u00bfs\u00ed?"], [2327.42, 2332.18, "y adem\u00e1s, recuerden que se viene el mega sorteo, el 10 de junio."], [2332.24, 2339.03, "tienen tiempo todav\u00eda para participar y ojal\u00e1 vos seas el ganador, ojal\u00e1."], [2339.09, 2343.54, "\u00a1a participar! nos vemos el pr\u00f3ximo domingo a las 19hs."], [2343.6, 2345.87, "ambos: \u00a1chau!"]], "Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSen\u0303as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c(resumen\u200c \u200csemanal\u200c 14_02_2021)\u200c \u200c-swQfAVlUJ6M": [[32.33, 36.51, "hola. bienvenidos a \"cn sordos\", el primer noticiero de argentina"], [36.57, 40.45, "conducido por personas sordas. mi nombre es luc\u00eda."], [40.51, 43.33, "hola. mi nombre es lautaro."], [43.39, 46.03, "nos hubiera gustado comenzar de otra manera,"], [46.09, 49.75, "pero nosotros tambi\u00e9n somos parte de una comunidad que dice \"\u00a1basta!\"."], [49.81, 58.54, "\u00farsula ten\u00eda 18 a\u00f1os y podr\u00eda haber sido abogada, doctora, o lo que quisiera ser."], [58.6, 63.66, "pero, en cambio, fue v\u00edctima de femicidio."], [63.72, 68.15, "no hay justicia social ni estado de bienestar"], [68.21000000000001, 75.21000000000001, "si una mujer no puede caminar segura por la calle."], [75.27, 83.15, "\u00farsula fue asesinada por su ex novio tras haberlo denunciado muchas veces."], [83.21000000000001, 86.87, "desde \"cn sordos\" nos sumamos a la exigencia de justicia por \u00farsula"], [87.03, 91.66, "y volvemos a decir ni una menos en las calles, en las casas, en donde sea."], [91.72, 93.36, "comencemos..."], [95.42, 100.63, "las personas pueden sufrir de alzheimer."], [100.69, 104.3, "\u00bfc\u00f3mo detectar las primeras se\u00f1ales?"], [104.36, 112.78, "el alzheimer se engloba dentro del \u00e1mbito de las demencias."], [112.84, 121.78, "si bien se considera la m\u00e1s frecuente, y algunas estad\u00edsticas llegan a darle"], [121.84, 127.21, "hasta el 60 % de preponderancia, no es la \u00fanica."], [127.27, 132.81, "demencia en s\u00ed llamamos a toda patolog\u00eda"], [132.87, 139.32999999999998, "en la cual hay una alteraci\u00f3n de 2 o m\u00e1s dominios cognitivos."], [139.39, 145.42000000000002, "estas son alteraciones de la memoria, como pueden ser la memoria a corto plazo,"], [145.48, 149.66, "o bien la memoria de trabajo, que es muy ef\u00edmera,"], [149.72, 153.36, "pero sirve para realizar una acci\u00f3n determinada,"], [153.42000000000002, 157.3, "por ejemplo, acordarse de un n\u00famero de tel\u00e9fono antes de discarlo."], [157.36, 166.18, "otros terrenos cognitivos que pueden sufrir alteraciones son la atenci\u00f3n,"], [166.24, 177.15, "el lenguaje, la orientaci\u00f3n,"], [177.21, 182.51, "y las funciones ejecutivas, es decir, todo lo que sea anticipaci\u00f3n mental"], [182.57, 186.21, "a un hecho, organizaci\u00f3n mental o qu\u00e9 pasos debo seguir"], [186.27, 188.03, "para llegar a determinada meta."], [188.09, 195.39, "el alzheimer se caracteriza por alterar la memoria epis\u00f3dica,"], [195.45, 201.36, "que es aquella autobiogr\u00e1fica, es decir, la que posee los recuerdos"], [201.42000000000002, 205.51, "de la historia personal de cada individuo."], [205.57, 210.12, "es nuestra memoria personal, eso es lo que se pierde."], [211.03, 215.78, "todas las asociaciones de alzheimer del mundo concuerdan"], [215.84, 222.18, "en que hay una serie de puntos que act\u00faan a modo de \"se\u00f1ales de alerta\","], [222.24, 227.32999999999998, "las cuales no significan que uno tenga la enfermedad,"], [227.39, 232.87, "pero justifican la consulta."], [233.03, 238.45, "una de ellas es cuando el paciente presenta anomias frecuentes,"], [238.51, 241.87, "es decir, falta de nombres."], [242.03, 247.48, "esto se puede ver en aquellos que, al hablar, olvidan el nombre de un objeto,"], [247.54, 249.39, "por ejemplo, una birome."], [249.45, 252.75, "la persona sabe que es una birome,"], [252.81, 259.51, "pero se le olvida la palabra propiamente dicha."], [259.57, 265.06, "otra se\u00f1al es cuando preguntan varias veces lo mismo,"], [265.12, 268.72, "o bien cuentan la misma an\u00e9cdota 3 o 4 veces,"], [268.78, 272.18, "como si no tuvieran conciencia de haberla narrado previamente."], [272.24, 277.57, "otro ejemplo es que empiezan a perder frecuentemente llaves o dinero,"], [277.63, 280.75, "no se acuerda d\u00f3nde los dejaron."], [280.81, 285.54, "a su vez, puede haber algunas alteraciones en las funciones ejecutivas,"], [285.6, 291.75, "por ejemplo, una se\u00f1al podr\u00eda ser que a una persona que le gusta cocinar,"], [291.81, 294.72, "que habitualmente prepara un plato especial,"], [294.78, 301.12, "un d\u00eda se olvide un ingrediente, sin motivo alguno."], [301.18, 304.6, "la situaci\u00f3n es complicada, porque muchas de estas se\u00f1ales"], [304.66, 309.51, "nos pueden ocurrir cotidianamente, sin que necesariamente tengamos alzheimer."], [309.57, 314.39, "hay otros factores emocionales, como son la depresi\u00f3n, el estr\u00e9s,"], [314.45, 318.69, "la falta de sue\u00f1o, momentos de mucha carga emocional,"], [318.75, 322.81, "que podr\u00edan simular los mismos s\u00edntomas."], [322.87, 328.69, "por estos motivos, para poder definir que el paciente tiene alzheimer,"], [328.75, 333.72, "se debe demostrar que la alteraci\u00f3n en estas \u00e1reas cognitivas"], [333.78, 336.39, "marca una diferencia importante."], [336.45, 340.03, "el alzheimer, generalmente, aparece en personas mayores de 60 a\u00f1os."], [340.09000000000003, 344.15, "es por ello que es fundamental hacer un diagn\u00f3stico apropiado,"], [344.21, 348.45, "porque ponerle el sello del alzheimer a una persona es bastante delicado."], [348.51, 353.75, "esta patolog\u00eda actualmente es progresiva e irreversible."], [353.81, 362.57, "los m\u00e9dicos lo que pueden hacer es tratar de enlentecer el progreso"], [362.63, 369.51, "de la enfermedad, pero a\u00fan no tiene cura."], [371.63, 378.42, "una epidemia en medio de una pandemia."], [380.6, 386.27, "sorprendidos por una enfermedad desconocida, el covid-19,"], [386.33, 392.09000000000003, "los argentinos parecemos haber olvidado al aedes aegypti,"], [392.15, 395.63, "el mosquito transmisor del dengue."], [395.69, 398.81, "desde la epidemia del 2009,"], [398.87, 403.57, "el dengue fue incrementando su presencia a\u00f1o tras a\u00f1o."], [403.63, 407.48, "este primer brote, que afect\u00f3 a alrededor de 100.000 personas,"], [407.54, 410.03, "se replic\u00f3 7 a\u00f1os despu\u00e9s"], [410.09000000000003, 416.09000000000003, "con un incremento del 32 % de los casos reportados,"], [416.15, 421.48, "a los que se le agreg\u00f3 el alarmante dato de que la mayor\u00eda de estos casos"], [421.54, 424.39, "eran aut\u00f3ctonos."], [424.45, 430.84, "ya en 2017, los especialistas advirtieron que, en la ciudad de buenos aires,"], [431.0, 433.87, "nos encontr\u00e1bamos ante un grave riesgo potencial"], [434.03, 439.3, "que pod\u00eda prevenirse con la ayuda de todos;"], [439.36, 446.0, "y en 2020 nos enfrentamos al hecho de que el dengue ya era una epidemia."], [446.06, 450.06, "un a\u00f1o despu\u00e9s, y teniendo en cuenta la informaci\u00f3n"], [450.12, 456.75, "de boletines epidemiol\u00f3gicos de la argentina y de pa\u00edses lim\u00edtrofes"], [456.81, 463.18, "\u2013paraguay y brasil\u2013, podemos afirmar que estamos"], [463.24, 468.51, "en un per\u00edodo interepid\u00e9mico, asegur\u00f3 el doctor en ciencias biol\u00f3gicas"], [468.57, 473.63, "y responsable del grupo de estudio del mosquito (gem)"], [473.69, 481.57, "de la facultad de ciencias exactas y naturales"], [481.63, 485.75, "de la universidad de buenos aires."], [485.81, 490.27, "teniendo en cuenta que, a m\u00e1s de una d\u00e9cada del primer gran brote,"], [490.33, 494.6, "no hemos logrado erradicarlo, esto se trata de algo positivo."], [494.66, 499.39, "sin embargo, no debemos relajarnos."], [499.45, 502.42, "hay que tomar medidas de prevenci\u00f3n."], [504.06, 511.27, "\u00a1todos podemos prevenir los criaderos de mosquitos!"], [511.33, 514.21, "\u00bfc\u00f3mo?"], [514.27, 519.45, "eliminando todos los recipientes en desuso que puedan acumular agua,"], [519.51, 522.3, "como latas, botellas, neum\u00e1ticos."], [522.36, 526.27, "dando vuelta los objetos que se encuentran en el exterior"], [526.33, 534.03, "y pueden acumular agua cuando llueve (baldes, palanganas, tambores)."], [534.09, 539.0, "cambiando el agua de bebederos de animales,"], [539.06, 547.33, "colectores de desag\u00fces de aire acondicionado o lluvia,"], [547.39, 554.81, "dentro y fuera de la casa, cada 3 d\u00edas."], [554.87, 560.51, "record\u00e1 frotar las paredes de los recipientes con una esponja"], [560.57, 565.27, "a fin de desprender los huevos de mosquito que puedan estar adheridos."], [565.33, 572.54, "rellenando los floreros y portamacetas con arena h\u00fameda."], [572.6, 580.81, "manteniendo los patios limpios y ordenados y los jardines desmalezados."], [580.87, 590.6, "limpiando canaletas y desag\u00fces de lluvia de los techos."], [590.66, 600.18, "tapando los tanques y recipientes que se usan para recolectar agua."], [600.24, 603.87, "por eso es importante controlarlos."], [605.33, 610.48, "las autoridades de salud recuerdan que la fumigaci\u00f3n no es suficiente"], [610.54, 614.09, "para eliminar el mosquito. la aplicaci\u00f3n de insecticidas"], [614.15, 618.21, "es una medida destinada a eliminar a los mosquitos adultos,"], [618.27, 621.0, "pero no a los huevos y a las larvas."], [621.06, 623.69, "su implementaci\u00f3n debe ser evaluada por las autoridades sanitarias,"], [623.75, 626.48, "ya que solo se recomienda en momentos de emergencia."], [629.12, 633.03, "las sordolimpiadas se suspendieron en brasil."], [634.75, 642.48, "el 29 de enero de 2021, el comit\u00e9 organizador de las sordolimpiadas,"], [642.54, 650.48, "reunido con representantes de icsd, por sus siglas en ingl\u00e9s, el espa\u00f1ol coi"], [650.54, 659.42, "decidi\u00f3 postergar por seis meses las sordolimpiadas"], [659.48, 663.54, "a mayo de 2022."], [663.6, 668.63, "la decisi\u00f3n de posponerlas se debe a las restricciones"], [668.69, 670.81, "provocadas por la pandemia covid."], [670.87, 676.48, "dado que la vacunaci\u00f3n en todo el mundo presenta diferencias significativas"], [676.54, 683.18, "entre un pa\u00eds y otro, la medida busca garantizar un mayor tiempo"], [683.24, 687.57, "para la inmunizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n mundial,"], [687.63, 691.57, "as\u00ed como detener la propagaci\u00f3n de este virus."], [693.36, 696.6, "as\u00ed, la junta ejecutiva de icsd ha concluido"], [696.66, 703.57, "que las olimpiadas para sordos de verano de 2021 en brasil deben reprogramarse,"], [703.63, 711.21, "pero no posterior al verano de 2022, para salvaguardar la salud de los atletas"], [711.27, 715.09, "y todos los involucrados en las competiciones de sordos"], [715.15, 717.63, "y la comunidad internacional."], [717.69, 724.39, "el icsd continuar\u00e1 con su seguimiento de la evoluci\u00f3n de la pandemia covid-19"], [724.45, 731.81, "para que la salud y la seguridad de todos contin\u00faen siendo prioritarias."], [731.87, 737.27, "\"creemos que es una decisi\u00f3n acertada que traer\u00e1 grandes beneficios"], [737.33, 743.48, "en relaci\u00f3n a la organizaci\u00f3n y preparaci\u00f3n de los deportistas sordos"], [743.54, 753.36, "para llegar a las sordolimpiadas\", aseguraron desde el comit\u00e9."], [756.45, 759.84, "clases presenciales: protocolo en un colegio para ni\u00f1os sordos."], [762.09, 767.54, "en la ciudad aut\u00f3noma de buenos aires, vuelven las clases presenciales"], [767.6, 772.36, "en las escuelas para chicos sordos, en todos su niveles."], [772.42, 779.12, "en particular, la escuela primaria que visitamos abre sus puertas"], [779.18, 784.24, "ahora en febrero, luego de un a\u00f1o de cursada virtual,"], [784.3, 789.78, "tras el anuncio del gobierno y respetando el protocolo."], [789.84, 792.12, "pero nos preguntamos, \u00bfcu\u00e1l es el protocolo?"], [792.18, 795.57, "nuestra compa\u00f1era luc\u00eda fredes fue a una escuela a ver como se preparan."], [795.63, 797.06, "mir\u00e1 el video."], [807.45, 808.87, "\u00a1hola!"], [809.03, 810.75, "\u00bfsaben d\u00f3nde estoy?"], [810.81, 817.33, "en la escuela dr. osvaldo magnasco, escuela para sordos, en caba."], [817.39, 821.03, "el regreso a la escuela comenzar\u00e1 el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 17 de febrero"], [821.09, 823.27, "en la ciudad de buenos aires."], [823.33, 826.12, "queremos que nos cuenten c\u00f3mo ser\u00e1 su protocolo para comenzar."], [826.18, 829.27, "\u00bfvamos a ver? \u00a1ah, esperen!"], [831.51, 834.81, "primero debo ponerme el barbijo, su uso es obligatorio."], [836.09, 837.3, "vamos."], [839.6, 846.42, "el objetivo es llegar a la m\u00e1xima presencialidad posible"], [846.48, 856.69, "porque \"los chicos necesitan revincularse social, emocional y afectivamente\","], [856.75, 860.27, "aseguran los expertos."], [860.33, 862.63, "seg\u00fan lo acordado, el protocolo oficial"], [862.69, 865.69, "se puede sintetizar en los siguientes puntos:"], [865.75, 870.72, "-distanciamiento de 1,5 metros."], [870.78, 877.09, "-exceptuar a trabajadores y trabajadoras incluidos en los grupos en riesgo"], [877.15, 879.72, "que define la autoridad sanitaria nacional."], [879.78, 885.42, "-exceptuar de la presencialidad a aquellos estudiantes que pertenezcan"], [885.48, 891.21, "a grupos de riesgo o convivan con personas de riesgo."], [891.27, 898.06, "-tapabocas para estudiantes en todo momento."], [898.12, 904.48, "-tapabocas y m\u00e1scara para docentes."], [905.84, 910.42, "-escalonar los horarios de ingreso y egreso"], [910.48, 916.03, "de los establecimientos educativos."], [917.36, 929.72, "-escalonar los recreos."], [929.78, 935.87, "-a cada sala/grado/a\u00f1o/curso se le asignar\u00e1 un espacio permanente"], [936.03, 941.78, "y a cada estudiante se le asignar\u00e1 un pupitre/mesa y silla fijos,"], [941.84, 944.33, "cuya disposici\u00f3n no podr\u00e1 ser modificada."], [945.45, 950.78, "aunque el objetivo es promover la presencialidad,"], [950.84, 957.15, "lo cierto es que cada escuela presenta su propia y exclusiva realidad."], [957.21, 960.15, "en \"cn sordos\", fuimos hasta el colegio magnasco"], [960.21, 963.87, "para conversar con sus autoridades y ver c\u00f3mo se est\u00e1n preparando"], [964.03, 966.33, "para reabrir la escuela. vengan, acomp\u00e1\u00f1enme."], [971.66, 973.84, "hola, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s? bien."], [977.75, 981.51, "gracias. bueno, por favor, escrib\u00ed c\u00f3mo te llam\u00e1s."], [1011.51, 1015.18, "ah, tengo que poner a qui\u00e9n represento. okay."], [1029.72, 1031.6, "muchas gracias. muchas gracias."], [1031.66, 1033.51, "hola, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s? hola."], [1033.57, 1035.69, "bienvenida."], [1037.03, 1038.24, "\u00bfvieron?"], [1038.3, 1043.03, "cuando ingres\u00e9 me puse alcohol en gel en las manos, me tomaron la temperatura"], [1043.09, 1045.18, "y firm\u00e9 la declaraci\u00f3n jurada."], [1045.24, 1049.81, "este es el control que se realiza y todas las personas que ingresan deben hacerlo."], [1049.87, 1053.33, "ac\u00e1 estamos con cecilia alonso, maestra de grado de sordos\u2026"], [1053.39, 1057.24, "ella es maestra, profesora de sordos. hola, cecilia, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s?"], [1057.3, 1058.78, "\u00a1hola! muy bien."], [1058.84, 1062.72, "cecilia nos contar\u00e1 las medidas de prevenci\u00f3n que se van a tomar"], [1062.78, 1064.63, "en la escuela magnasco."], [1064.69, 1069.0, "\u00bfquer\u00e9s acompa\u00f1arme al aula? dale, s\u00ed, vamos."], [1080.63, 1083.33, "este es mi sal\u00f3n, tom\u00e1 asiento por ac\u00e1."], [1083.39, 1085.27, "\u00a1muy linda! \u00a1gracias!"], [1090.03, 1095.18, "estamos pr\u00f3ximos al comienzo de clases, quer\u00eda preguntarte, \u00bfc\u00f3mo es el protocolo,"], [1095.24, 1099.03, "c\u00f3mo se conformar\u00e1n los grupos en inicial y primaria?"], [1099.09, 1102.33, "\u00bfcu\u00e1l ser\u00e1 la cantidad m\u00ednima de chicos?"], [1102.39, 1107.21, "no asistir\u00e1n los grupos completos, sino que estos se dividir\u00e1n, \u00bfes as\u00ed?"], [1107.27, 1114.54, "en inicial y primaria, la direcci\u00f3n busc\u00f3 la manera de organizar los grupos"], [1114.6, 1122.45, "y se decidi\u00f3, por ejemplo, de los diferentes grados,"], [1122.51, 1131.3, "se seleccion\u00f3 a algunos que asistir\u00e1n por la ma\u00f1ana y el resto por la tarde,"], [1131.36, 1136.69, "ambos 4 horas. no se puede hacer la jornada completa,"], [1136.75, 1141.27, "el protocolo permite que asistan solo 4 horas."], [1141.33, 1150.81, "una vez divididos la presencialidad es obligatoria, no un d\u00eda s\u00ed y otro no."], [1150.87, 1155.27, "esto es lo que define el protocolo."], [1155.33, 1163.3, "dentro del aula, \u00bfc\u00f3mo trabajan los maestros? \u00bfcon barbijo y m\u00e1scara?"], [1163.36, 1170.3, "el protocolo del ministerio de educaci\u00f3n establece que los docentes,"], [1170.36, 1176.75, "y esto es estricto, barbijo, que la escuela nos da estos a los maestros,"], [1176.81, 1183.72, "a los chicos tambi\u00e9n se les dar\u00e1, son estos para ellos."], [1183.78, 1195.15, "el barbijo es obligatorio durante toda la jornada, est\u00e1 prohibido sac\u00e1rselo."], [1195.21, 1198.21, "adem\u00e1s la m\u00e1scara\u2026"], [1198.27, 1202.0, "esas son para los docentes... s\u00ed, estas son para los maestros."], [1202.06, 1203.51, "de esta manera nos cuidamos."], [1203.57, 1208.3, "tambi\u00e9n hay que mantener la distancia social a 1,5 metros entre los alumnos,"], [1208.36, 1212.03, "y el docente debe mantener 2 metros de distancia"], [1212.09, 1214.81, "entre \u00e9l y la disposici\u00f3n de los alumnos en el aula."], [1214.87, 1219.09, "tambi\u00e9n seguimos cuid\u00e1ndonos con el lavado de manos."], [1219.15, 1222.84, "pueden lavarse en el ba\u00f1o la cantidad de veces necesarias."], [1223.0, 1226.12, "tenemos alcohol en gel, este es para entregarle"], [1226.18, 1229.18, "uno a cada uno de los alumnos."], [1229.24, 1234.81, "la escuela me los dio, y se los repartir\u00e9 a ellos."], [1234.87, 1240.87, "este es para los docentes, es para m\u00ed,"], [1241.03, 1246.75, "para rociar lo que circule, y este es para el ba\u00f1o."], [1246.81, 1250.24, "lo m\u00e1s importante es que todos nos cuidemos."], [1250.3, 1255.06, "\u00bfvos ten\u00e9s que ponerle a cada chico alcohol?"], [1255.12, 1257.66, "ellos tendr\u00e1n el propio, este."], [1257.72, 1260.42, "pero si son muy chiquitos, como los de inicial,"], [1260.48, 1263.87, "seguramente, la maestra se los coloque."], [1264.03, 1267.72, "\u00bfc\u00f3mo ser\u00e1n las clases de las materias especiales,"], [1267.78, 1272.09, "como pl\u00e1stica, educaci\u00f3n f\u00edsica?"], [1272.15, 1279.33, "en el caso de las materias especiales,"], [1279.39, 1287.78, "los alumnos no podr\u00e1n ir al espacio donde antes realizaban las actividades,"], [1287.84, 1294.33, "los profesores deben venir al grado."], [1294.39, 1303.84, "los chicos deben permanecer en sus aulas solamente."], [1304.0, 1306.57, "en el caso de educaci\u00f3n f\u00edsica,"], [1306.63, 1310.42, "se organizar\u00e1 de la misma forma que los recreos."], [1310.48, 1313.57, "no es que en el recreo habr\u00e1 mucha circulaci\u00f3n,"], [1313.63, 1318.39, "sino que, aprovechando que el magnasco es muy grande,"], [1318.45, 1322.3, "se dispondr\u00e1n por grupos separados y por ejemplo,"], [1322.36, 1325.75, "si a mi grado, 6xto, se le designa un lugar,"], [1325.81, 1330.6, "este debe ser siempre el mismo para el recreo y para educaci\u00f3n f\u00edsica."], [1330.66, 1333.87, "adem\u00e1s si el docente quiere realizar alguna actividad"], [1334.03, 1340.81, "de alg\u00fan tema de matem\u00e1tica o alg\u00fan juego en el piso, con juguetes,"], [1340.87, 1343.72, "tambi\u00e9n deber\u00e1 utilizar el mismo espacio."], [1343.78, 1350.54, "no pueden mezclarse los grupos, los sectores son fijos para cada uno."], [1350.6, 1354.48, "me gustar\u00eda ver d\u00f3nde realizan el recreo. \u00bfse puede ver?"], [1354.54, 1356.81, "\u00a1s\u00ed! vamos que te muestro."], [1369.87, 1371.66, "\u00a1ah! \u00bfy este cartel?"], [1371.72, 1373.63, "s\u00ed, te cuento."], [1373.69, 1377.81, "el ministerio de educaci\u00f3n envi\u00f3 carteler\u00eda a las escuelas,"], [1377.87, 1382.48, "y su exhibici\u00f3n es obligatoria."], [1382.54, 1388.3, "si alguna persona o familiar viene a la escuela,"], [1388.36, 1393.84, "lo primero que tiene que hacer es leerlo para luego poder circular."], [1394.0, 1400.39, "para los chicos sordos, son los maestros quienes les cuentan la informaci\u00f3n"], [1400.45, 1408.42, "de los afiches en lengua de se\u00f1as y despu\u00e9s en el aula se sigue trabajando."], [1408.48, 1410.78, "\u00a1qu\u00e9 bueno!"], [1413.57, 1417.84, "\u00a1ah! me acord\u00e9 de algo, te cuento."], [1418.0, 1423.09, "en esta escuela, el magnasco, los docentes pensaron y planificaron"], [1423.15, 1430.78, "como una estrategia nueva, para ense\u00f1arles a los alumnos en conjunto."], [1430.84, 1437.3, "entonces por ejemplo, en el ba\u00f1o, la carteler\u00eda est\u00e1 en espa\u00f1ol,"], [1437.36, 1443.15, "que los chicos no saben leerlo, entonces se le agregan al costado de cada texto"], [1443.21, 1447.06, "im\u00e1genes con dibujos o relacionados a la lsa,"], [1447.12, 1449.6, "para que vean y comprendan lo que dice."], [1449.66, 1452.09, "las im\u00e1genes no son realizadas por el maestro,"], [1452.15, 1454.24, "sino que surgen de la producci\u00f3n de los alumnos,"], [1454.3, 1457.57, "quienes despu\u00e9s pueden seguir con el aprendizaje de la lectura"], [1457.63, 1459.81, "todos los d\u00edas."], [1459.87, 1465.69, "claro, desde lo visual, van aprendiendo. \u00a1claro! exacto."], [1468.12, 1473.03, "bueno, otro tema, por ejemplo, que me voy acordando, es la escalera."], [1473.09, 1477.36, "como viste el magnasco es enorme, ac\u00e1 est\u00e1 esta escalera y all\u00e1 hay otra."], [1477.42, 1482.36, "siempre alumnos y profesores se cruzaban en ellas, ahora no va a ser posible."], [1482.42, 1490.57, "entonces pensamos entre todos los docentes que una sea una para bajar"], [1490.63, 1495.51, "y la otra para subir y esto sea fijo."], [1495.57, 1499.81, "claro, ser\u00eda dentro del protocolo de la escuela."], [1499.87, 1503.39, "claro, para poder mantener la distancia social. es una idea posible."], [1503.45, 1507.72, "otra cosa, en el lugar afuera para el recreo que est\u00e1 sectorizado,"], [1507.78, 1513.78, "ya te voy a mostrar, tenemos como idea tambi\u00e9n colocar carteler\u00eda."], [1513.84, 1517.84, "por ejemplo, en el espacio de 7\u00ba grado que ellos mismos creen su nombre en se\u00f1a"], [1518.0, 1523.0, "para ese lugar y colocarlo en el cartel, y as\u00ed cada sector de cada grupo"], [1523.06, 1525.12, "queda diferenciado."], [1525.18, 1530.57, "claro, y ya queda en adelante diferenciado el espacio de cada grado."], [1530.63, 1533.78, "\u00a1claro! \u00a1vamos que te muestro!"], [1537.18, 1540.06, "\u00a1qu\u00e9 lindo lugar para el recreo!"], [1540.12, 1543.81, "s\u00ed, te cuento c\u00f3mo ser\u00e1 ac\u00e1."], [1543.87, 1552.06, "tanto a la ma\u00f1ana como a la tarde, hay 12 grupos."], [1552.12, 1556.84, "habr\u00e1 dos horarios para el recreo, unos a las 9 y otros a las 10 creo,"], [1557.0, 1560.39, "de 10 minutos m\u00e1s o menos."], [1560.45, 1564.72, "en el primer horario lo har\u00e1n 6 grupos y en el otro, los otros 6."], [1564.78, 1568.69, "este espacio es solo para el recreo que realiza el nivel inicial,"], [1568.75, 1572.45, "por all\u00e1 estar\u00e9 yo, por all\u00e1 otros."], [1572.51, 1577.57, "la escuela es grande y se podr\u00e1n ir distribuyendo los 6 grupos."], [1577.63, 1581.15, "cada uno en su horario. claro."], [1581.21, 1584.84, "est\u00e1 bien, para disminuir el riesgo al contagio."], [1585.0, 1593.39, "\u00bflos ni\u00f1os que son del grupo de riesgo tambi\u00e9n deber\u00e1n concurrir o no?"], [1593.45, 1595.78, "si hay alg\u00fan tipo de problema,"], [1595.84, 1599.36, "la familia tiene que presentar un certificado m\u00e9dico."], [1599.42, 1605.09, "si es del grupo de riesgo, no va a poder concurrir y lo har\u00e1 de manera remota."], [1605.15, 1610.0, "igualmente, la presencialidad es obligatoria para todos,"], [1610.06, 1614.57, "pero, si hay alguno con alguna problem\u00e1tica, lo har\u00e1 de manera virtual."], [1614.63, 1620.54, "y si, por ejemplo, el alumno vive con alg\u00fan familiar de riesgo,"], [1620.6, 1624.33, "\u00bfes lo mismo? s\u00ed, se puede quedar en su casa,"], [1624.39, 1626.54, "pero debe presentarse el certificado m\u00e9dico."], [1626.6, 1632.48, "perfecto. en el caso de los docentes, \u00bftienen que testearse?"], [1632.54, 1638.57, "en algunas escuelas, no es obligatorio. \u00bfac\u00e1?"], [1638.63, 1640.72, "no, no es obligatorio."], [1640.78, 1644.69, "cada docente decide si quiere o no testearse."], [1644.75, 1650.78, "a m\u00ed me parece importante realizarlo, as\u00ed que ya tengo turno para el s\u00e1bado,"], [1650.84, 1656.21, "a ver qu\u00e9 pasa. a m\u00ed me parece interesante hacerlo."], [1656.27, 1662.39, "claro, es importante saber para cuidarse."], [1665.18, 1668.42, "\u00bfy esas luces?"], [1668.48, 1675.51, "son para el recreo. cuando se toca el timbre y enciende la luz verde,"], [1675.57, 1679.57, "los chicos saben que es la hora del recreo,"], [1679.63, 1687.45, "si enciende la luz roja, significa que el recreo termin\u00f3 y vuelven al grado."], [1687.51, 1690.36, "claro, como hablamos, lo har\u00e1n por grupos,"], [1690.42, 1694.24, "todos juntos no, hay que cambiar las costumbres y seguir el protocolo."], [1694.3, 1699.54, "exactamente. muy interesante."], [1699.6, 1703.03, "otra cosa que te cuento es que el comedor permanecer\u00e1 cerrado,"], [1703.09, 1706.57, "no se podr\u00e1 usar ni comer en la escuela."], [1706.63, 1710.24, "\u00a1ah! \u00bfy si tienen hambre? y..."], [1711.24, 1714.42, "bueno, \u00a1gracias! \u00a1qu\u00e9 linda escuela! \u00bfte gust\u00f3?"], [1714.48, 1718.39, "\u00a1s\u00ed! y gracias por la entrevista. \u00a1chau!"], [1719.66, 1721.21, "\u00bfvieron la nota?"], [1721.27, 1728.63, "hay costumbres que hay que cambiar y aceptar, ir cambiando de a poco."], [1728.69, 1732.48, "el pasado viernes se llev\u00f3 a cabo una nueva reuni\u00f3n"], [1732.54, 1735.33, "del consejo federal de educaci\u00f3n con los ministros de educaci\u00f3n"], [1735.39, 1738.39, "de todas las jurisdicciones del pa\u00eds para tratar los protocolos"], [1738.45, 1741.06, "que har\u00e1n posible el regreso seguro a las aulas."], [1741.12, 1743.66, "\"cn sordos\" los acompa\u00f1\u00f3 con toda la informaci\u00f3n"], [1743.72, 1745.84, "para esta vuelta a clases."], [1746.0, 1749.06, "mucha suerte para este ciclo escolar 2021. \u00a1lo mejor para todos!"], [1751.27, 1757.48, "c\u00f3mo funciona el servicio 148 accesible para sordos e hipoac\u00fasicos."], [1758.87, 1763.36, "la l\u00ednea telef\u00f3nica 148 de la provincia de buenos aires funciona"], [1763.42, 1768.18, "en el centro de atenci\u00f3n telef\u00f3nica de la direcci\u00f3n provincial"], [1768.24, 1778.06, "de gobierno en l\u00ednea (dpgel) dependiente de la subsecretar\u00eda de gobierno digital."], [1778.12, 1782.21, "es el canal de interacci\u00f3n y comunicaci\u00f3n con la ciudadan\u00eda."], [1782.27, 1786.27, "adem\u00e1s de su actividad habitual, actualmente la l\u00ednea 148 recibe consultas,"], [1786.33, 1789.33, "dudas y reportes de s\u00edntomas de covid-19"], [1789.39, 1796.36, "que el personal responde estrictamente bajo las pautas y recomendaciones"], [1796.42, 1804.0, "del ministerio de salud de la provincia de buenos aires."], [1804.06, 1809.75, "para acceder al servicio 148 accesible, se debe contar con una computadora"], [1809.81, 1814.66, "o dispositivo con c\u00e1mara y acceso a internet."], [1816.18, 1819.24, "para hacer uso de este servicio, te preparamos un instructivo."], [1819.3, 1821.51, "los pasos para acceder son:"], [1821.57, 1824.75, "quien desee contactarse deber\u00e1 ingresar a trav\u00e9s del portal"], [1824.81, 1828.72, "https://portal-coronavirus.gba.gob.ar/ y seleccionar la opci\u00f3n \"148 accesible\"."], [1828.78, 1834.84, "ingres\u00e1 a la opci\u00f3n \"iniciar sesi\u00f3n\" utilizando el navegador chrome o firefox."], [1835.0, 1840.45, "ten\u00e9 a mano tu dni y el n\u00famero de tr\u00e1mite"], [1840.51, 1844.87, "que figura en el frente (son 11 d\u00edgitos)."], [1845.03, 1846.75, "la primera vez que te conectes,"], [1846.81, 1850.24, "se te indicar\u00e1 que descargues dos complementos."], [1850.3, 1853.72, "la pr\u00f3xima vez que accedas, si lo hac\u00e9s desde la misma computadora,"], [1853.78, 1855.39, "no te lo volver\u00e1 a pedir."], [1855.45, 1858.57, "cuando se establece el llamado, te atender\u00e1 una int\u00e9rprete en lengua de se\u00f1as."], [1974.81, 1977.6, "espero que les haya gustado..."], [1977.66, 1980.24, "\u00bfsab\u00e9s qu\u00e9 d\u00eda es hoy?"], [1980.3, 1983.69, "14 de febrero... hoy es el d\u00eda de los enamorados..."], [1983.75, 1990.36, "y nosotros estamos enamorados de este proyecto."], [1990.42, 1997.36, "pueden mandarnos sus fotos y etiquetarnos en @cnsordos."], [1997.42, 2002.36, "les contamos que nos pueden seguir en las redes,"], [2002.42, 2008.57, "en instagram, tiktok y facebook."], [2008.63, 2010.69, "y no te olvides de suscribirte a nuestro canal y darle clic a la campanita."], [2010.75, 2015.72, "adem\u00e1s quer\u00edamos comentarles que estamos muy contentos"], [2015.78, 2022.48, "por nuestra compa\u00f1era luc\u00eda fredes... el equipo de btt sordos y protr\u00e1ctil sc"], [2022.54, 2027.69, "no solo logr\u00f3 su objetivo con su campa\u00f1a, lo superaron ampliamente"], [2027.75, 2034.12, "y gracias al acompa\u00f1amiento y el apoyo de toda la comunidad"], [2034.18, 2041.24, "pudieron adquirir dos bicicletas t\u00e1ndem,  as\u00ed que gracias y felicitaciones."], [2041.3, 2043.72, "te esperamos el pr\u00f3ximo domingo a las 19:00 hs."], [2043.78, 2046.69, "con las noticias de la semana en tu idioma."], [2046.75, 2050.57, "y no nos olvidemos de desearles un buen comienzo de clases a todos los chicos"], [2050.63, 2053.36, "y a cada una de las familias. \u00a1y cu\u00eddense!"], [2057.82, 2061.76, "\u00a1muchas gracias de coraz\u00f3n a todos!"]], "LSA - Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSe\u00f1as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c(resumen\u200c \u200csemanal\u200c 27_06_2021)\u200c \u200c-UoPHO68IWWA": [[36.84, 39.66, "bienvenidos a \"cn sordos\". \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n?"], [39.72, 41.09, "mi nombre es lautaro."], [41.15, 46.51, "este es el noticiero presentado por personas sordas en lengua de se\u00f1as."], [46.57, 51.75, "estamos todos los domingos a las 19:00 hs, vamos a empezar."], [51.81, 56.06, "hola a todos, mi nombre es luc\u00eda."], [56.12, 60.15, "volvimos a la presencialidad, la semana pasada estuvimos por zoom"], [60.21, 61.81, "debido a un contacto estrecho."], [61.87, 65.21, "finalmente fue resultado negativo, estamos muy aliviados,"], [65.27, 68.3, "pero acu\u00e9rdense que muy importante seguir cuid\u00e1ndose usando barbijo,"], [68.36, 70.53999999999999, "manteniendo distancia como siempre."], [70.6, 74.27, "y gracias a todos ustedes por preocuparse y preguntarnos c\u00f3mo est\u00e1bamos."], [74.33, 78.87, "todo el equipo dio negativo, volvimos y continuamos trabajando."], [79.03, 80.15, "\u00bfempezamos? empezamos."], [90.84, 95.3, "\"cansino la nueva vacuna contra el covid\"."], [96.36, 100.50999999999999, "las autoridades sanitarias autorizaron la semana pasada el uso de emergencia"], [100.57, 104.03, "de una nueva vacuna que pronto llegar\u00e1 al pa\u00eds."], [104.09, 113.45, "se trata de la vacuna convidencia de la empresa cansino."], [113.50999999999999, 124.15, "el acuerdo firmado es por 5.4 millones de dosis."], [124.21, 127.18, "veamos algunas caracter\u00edsticas de esta nueva vacuna:"], [127.24, 133.72, "cansino es una empresa global de vacunas con base en china."], [133.78, 142.69, "su nombre can por canad\u00e1 y sino por china,"], [142.75, 146.3, "en honor a sus fundadores y a las licencias que se otorgaron"], [146.36, 149.51, "inicialmente en canad\u00e1."], [149.57, 157.54, "la vacuna cuenta con la misma tecnolog\u00eda que la vacuna contra el \u00e9bola."], [157.6, 160.42000000000002, "cuenta con certificaci\u00f3n de calidad de la uni\u00f3n europea"], [160.48, 166.27, "es de una sola dosis, requiere conservaci\u00f3n en cadena de fr\u00edo"], [166.32999999999998, 176.06, "entre 2\u00b0 y 8\u00b0c y est\u00e1 autorizada para su uso en adultos mayores de 18 a\u00f1os."], [176.12, 183.36, "demostr\u00f3 resultados de eficacia del 91% para enfermedad severa."], [183.42, 188.12, "cabe recordar que por ahora s\u00f3lo los estados nacionales"], [188.18, 192.45, "y/o provinciales pueden acceder a esta vacuna."], [192.51, 196.03, "no puede ser comprada por particulares."], [196.09, 203.42000000000002, "tambi\u00e9n queremos contarles que otra de nuestras compa\u00f1eras fue vacunada,"], [203.48, 206.66, "luc\u00eda fredes. veamos."], [206.72, 209.06, "vos tambi\u00e9n vacunate."], [209.6, 216.84, "hola, \"cn sordos\", yo soy luc\u00eda y estoy en la cancha"], [217.0, 222.06, "de san lorenzo, me vine a vacunar, por fin."], [222.12, 228.51, "hace dos d\u00edas reserv\u00e9 y r\u00e1pidamente me otorgaron un turno el d\u00eda de hoy."], [228.57, 234.84, "esperemos que con la vacuna disminuyan los contagios."], [235.0, 240.36, "una vez que me apliquen la vacuna debo esperar 48 horas en mi casa"], [240.42, 246.36, "y despu\u00e9s puedo circular libremente manteniendo los cuidados"], [246.42, 249.06, "hasta que se reduzcan los contagios."], [249.12, 255.39, "esperaremos la segunda dosis. vamos a ingresar a ver qu\u00e9 tal el lugar."], [268.12, 271.18, "pueden conocer el lugar, hay muchas personas que vienen"], [271.24, 276.12, "a vacunarse. nos estamos cuidando entre todos."], [304.54, 311.51, "hola, estoy aqu\u00ed esperando que el m\u00e9dico me llame para aplicarme la vacuna."], [311.57, 317.21, "previo a eso estaba completando mi datos y lleg\u00f3 ella que sabe lengua de se\u00f1as."], [317.27, 320.33, "un gran alivio, me puede ayudar con la comunicaci\u00f3n y me va a acompa\u00f1ar"], [320.39, 322.0, "a vacunarme."], [322.06, 325.18, "ya est\u00e1, ya me dieron los papeles correspondientes."], [325.24, 328.03, "te agradezco por saber lengua de se\u00f1as."], [328.09, 333.0, "a m\u00ed me encanta aprender el idioma y ayudaron a las personas."], [333.06, 337.39, "claro, es muy importante que nos brinden accesibilidad a las personas sordas."], [337.45, 340.06, "que est\u00e9s ac\u00e1 presente es un alivio, gracias."], [340.12, 342.78, "\u00bfc\u00f3mo es tu se\u00f1a personal?"], [342.84000000000003, 347.78, "aun no tengo se\u00f1a personal, pero mi nombre es melisa."], [347.84000000000003, 350.24, "ah, \u00bfse\u00f1a personal entonces no ten\u00e9s? no."], [350.3, 352.51, "bueno, falta poquito. \u00bfla tuya? \u00bfc\u00f3mo es?"], [352.57, 357.54, "es as\u00ed. ah, qu\u00e9 linda."], [357.6, 360.75, "estamos llegando."], [382.42, 385.39, "y presente la int\u00e9rprete, la m\u00e9dica me hizo muchas preguntas."], [385.45, 390.0, "si ten\u00eda alergia o alg\u00fan problema de salud, ella me interpret\u00f3."], [390.06, 392.81, "ahora que terminamos con las preguntas van a proceder a vacunarme."], [394.87, 397.12, "espera, espera que tengo miedo."], [415.18, 418.75, "bueno, ya finaliz\u00f3 la vacunaci\u00f3n."], [418.81, 424.03, "deb\u00ed esperar 15 minutos para ver c\u00f3mo me sent\u00eda, yo estoy bien."], [424.09, 428.36, "una vez finalizado los 15 minutos me puedo ir a mi casa a hacer reposo,"], [428.42, 434.48, "me dijo la m\u00e9dica, unas 48 horas para ver c\u00f3mo me siento."], [434.54, 440.27, "podemos ver que son muchas las personas que est\u00e1n ingresando vacunarse."], [440.33, 444.09, "el objetivo es terminar con la pandemia."], [444.15, 448.54, "esperemos en los pr\u00f3ximos meses me dan la 2\u00aa dosis."], [448.6, 453.69, "estuve hablando con la m\u00e9dica y le pregunt\u00e9, ya que primero el objetivo"], [453.75, 459.0, "que tienen es terminar con la 1\u00aa dosis luego empezar con la 2\u00aa."], [459.06, 461.65999999999997, "faltan igual unos meses."], [461.72, 466.21, "espero que ustedes tambi\u00e9n se puedan vacunar, que se est\u00e9n cuidando,"], [466.27, 472.45, "que disminuyan los contagios. gracias por vernos, chau."], [474.3, 477.87, "\"\u00bfqu\u00e9 es el grooming?\"."], [479.75, 484.78, "\u00bfqu\u00e9 es el grooming? es la acci\u00f3n deliberada de un adulto,"], [484.84, 488.6, "var\u00f3n o mujer, de acosar sexualmente a una ni\u00f1a,"], [488.66, 491.33, "ni\u00f1o o adolescente a trav\u00e9s de un medio digital"], [491.39, 493.84, "como por ejemplo redes sociales, correo electr\u00f3nico, mensajes de texto,"], [494.0, 496.39, "sitios de chat o juegos en l\u00ednea."], [496.45, 502.21, "los adultos que realizan grooming suelen generar uno o varios perfiles falsos,"], [502.27, 509.3, "haci\u00e9ndose pasar por un ni\u00f1o, ni\u00f1a o adolescente,"], [509.36, 512.72, "buscando generar una relaci\u00f3n de amistad y confianza con el o la menor"], [512.78, 515.45, "a quien quieren acosar."], [515.72, 523.18, "en argentina el grooming es un delito penado por la ley, que puede ser"], [523.24, 526.15, "la antesala a otros delitos, como por ejemplo:"], [526.21, 530.54, "obtener material de abuso o explotaci\u00f3n sexual."], [530.6, 533.39, "generar encuentros personales con intenciones de cometer"], [533.45, 536.45, "un abuso sexual f\u00edsico."], [536.51, 541.33, "comercializaci\u00f3n en redes de explotaci\u00f3n sexual."], [541.39, 546.0, "adem\u00e1s, el grooming puede llegar a generar en las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes"], [546.06, 550.54, "consecuencias psicol\u00f3gicas y f\u00edsicas, derivadas de la manipulaci\u00f3n"], [550.6, 553.0, "por parte del adulto."], [553.06, 556.63, "en este video te mostramos c\u00f3mo act\u00faan los acosadores."], [599.78, 605.24, "\u00bfvieron todo el v\u00eddeo? gracias a zoe por su tiempo."], [605.3, 613.54, "es importante que en casa se puede hablar de este tema."], [613.6, 619.06, "para m\u00e1s informaci\u00f3n, asesoramiento y/o denuncias pueden entrar en la web."], [621.84, 625.18, "\"caba priorizar\u00e1 aplicar las segundas dosis\"."], [626.3, 630.87, "la ciudad de buenos aires anunci\u00f3 que pondr\u00e1n el foco en aplicar"], [631.03, 638.57, "las segundas dosis a quienes ya est\u00e1n vacunados,"], [638.63, 641.06, "en lo que parece marcar un cambio de estrategia"], [641.12, 644.3, "ante la preocupaci\u00f3n de las autoridades sanitarias por la expansi\u00f3n de la variable"], [644.36, 646.84, "\"delta\" a nivel mundial."], [647.0, 652.21, "fern\u00e1n quir\u00f3s, ministro de salud de caba, dijo:"], [652.27, 658.87, "\u201cla variante delta va a llegar a la argentina."], [659.03, 663.66, "sabemos que para estar mejor protegidos necesitamos tener los esquemas completos,"], [663.72, 666.75, "por eso el esfuerzo es demorar lo m\u00e1s posible su ingreso"], [666.81, 669.12, "y progresar en la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n\u201d."], [669.18, 672.42, "por eso, a partir de ahora se va a intensificar la campa\u00f1a"], [672.48, 676.42, "con la primera dosis hasta 40 a\u00f1os y luego el esfuerzo y foco estar\u00e1 puesto"], [676.48, 680.09, "en completar las segundas dosis de los que ya est\u00e1n vacunados."], [680.15, 682.6, "\u00bfesto implica que los menores de 40 a\u00f1os deber\u00e1n esperar para vacunarse?"], [682.66, 686.87, "la respuesta depender\u00e1 del flujo de vacunas que llegue a la argentina"], [687.03, 689.39, "en las pr\u00f3ximas semanas."], [689.45, 694.12, "por ejemplo, las dosis chinas de sinopharm que arribaron la semana pasada"], [694.18, 697.78, "s\u00f3lo pueden ser utilizadas como primeras dosis porque los esquemas de vacunaci\u00f3n"], [697.84, 701.42, "iniciados con ese laboratorio a principios de a\u00f1o ya fueron completados."], [701.48, 706.39, "lo mismo sucede con los componentes uno de sputnik, que s\u00f3lo pueden ser utilizados"], [706.45, 709.06, "para iniciar esquemas de vacunaci\u00f3n."], [709.12, 712.12, "el panorama es distinto con astrazeneca, que incluye dos aplicaciones de la misma"], [712.18, 715.54, "f\u00f3rmula y con las dosis que llegaron en los \u00faltimos d\u00edas el gobierno porte\u00f1o"], [715.6, 719.24, "podr\u00eda optar por priorizar que se completen los esquemas ya iniciados."], [721.39, 725.63, "\"otra app para facilitar la comunicaci\u00f3n de personas sordas\"."], [726.81, 730.6, "como ya contamos, el senador de juntos por el cambio,"], [730.66, 747.36, "esteban bullrich, padece esclerosis lateral amiotr\u00f3fica,"], [747.42, 752.03, "una enfermedad neurodegenerativa que le provoca par\u00e1lisis muscular"], [752.09, 754.6, "y le afecta el habla."], [754.66, 760.03, "bullrich detall\u00f3 algunas particularidades que padece,"], [760.09, 766.51, "como los problemas de comunicaci\u00f3n con su hija menor, de 6 a\u00f1os."], [766.57, 770.54, "la m\u00e1s peque\u00f1a, de los cinco hermanos, fue la que peor se tom\u00f3 la noticia"], [770.6, 772.27, "de su enfermedad."], [772.33, 780.69, "sin embargo, gracias a la aplicaci\u00f3n del emprendedor argentino, mateo salvatto,"], [780.75, 785.75, "\u2018h\u00e1blalo\u2019, el senador mejor\u00f3 la comunicaci\u00f3n con su peque\u00f1a hija."], [785.81, 795.18, "la app fue creada por salvatto en 2017 cuando ten\u00eda solamente 18 a\u00f1os."], [795.24, 802.6, "fue pensada para asistir a personas con problemas para comunicarse verbalmente"], [802.66, 808.6, "o con dificultades de audici\u00f3n parciales o totales, gente con afasias,"], [808.66, 816.54, "traqueotom\u00edas, par\u00e1lisis cerebral o personas con ela."], [817.75, 821.78, "\u00bfc\u00f3mo se le ocurri\u00f3 la app a salvatto?"], [821.84, 828.63, "la madre es profesora de sordos e int\u00e9rprete de lsa hace 35 a\u00f1os."], [828.69, 833.51, "el joven se cri\u00f3 entre personas sordas y viendo la falta de accesibilidad"], [833.57, 836.69, "de la comunidad."], [836.75, 841.87, "\"h\u00e1blalo\" ofrece diferentes alternativas, como un chat, pictogramas,"], [842.03, 846.75, "para expresar sentimientos, partes del cuerpo o acciones,"], [846.81, 852.69, "y las posibilidades de \u201chablar\u201d o \u201cescuchar\u201d, con un traductor de texto"], [852.75, 856.09, "a voz y de voz a texto."], [856.15, 859.36, "un dato clave, no necesita internet para funcionar."], [873.15, 876.75, "bienvenidos a \"cn sordos\" series y pel\u00edculas."], [876.81, 879.51, "hoy tenemos novedades en esta nueva semana."], [879.57, 882.84, "\u00bfest\u00e1n preparados? \u00bfs\u00ed? bueno."], [883.0, 891.63, "el festival de \"cannes\" es un festival de cine, ubicado en francia,"], [891.69, 898.12, "donde proyectan pel\u00edculas de comercio o independientes y las reconocen"], [898.18, 900.36, "con distintos premios."], [900.42, 906.54, "se entreg\u00f3 por primera vez en el a\u00f1o 1946 y se hizo conocido mundialmente."], [908.09, 916.69, "hay pocas categor\u00edas incluyendo el gui\u00f3n, actuaci\u00f3n masculina y femenina,"], [916.75, 921.63, "director, pero hay una m\u00e1s importante que todas que es la palma de oro."], [921.69, 925.27, "el a\u00f1o pasado fue cancelado por la pandemia de covid-19,"], [925.33, 929.72, "pero al final se inaugurar\u00e1 entre el 6 al 17 de julio."], [929.78, 933.03, "suerte para todas las pel\u00edculas que se proyectar\u00e1n all\u00ed."], [934.21, 941.63, "el chavo es una serie mexicana conocida en toda am\u00e9rica latina que se convirti\u00f3"], [941.69, 950.72, "en culto en los a\u00f1os 70."], [952.57, 958.84, "ahora la aplicaci\u00f3n disney plus compr\u00f3 los derechos de la serie"], [959.0, 967.33, "y empezaron a organizarse para producir una nueva serie, pero parece que van a ser"], [967.39, 974.0, "ni\u00f1os reales que adultos haciendo de ni\u00f1os."], [975.21, 980.06, "ma\u00f1ana es el lunes 28 de junio, d\u00eda del orgullo,"], [980.12, 986.57, "como hab\u00eda explicado hace dos domingos pasado sobre la comunidad lgbt,"], [986.63, 988.24, "entonces contin\u00fao recomendando pel\u00edculas, esas son:"], [990.0, 1000.6, "\"los muchachos no lloran\", basada en la historia real de teena brandon,"], [1000.66, 1005.51, "un joven transexual que fue violado y asesinado en 1993 por dos hombres,"], [1005.57, 1008.72, "tras descubrir su cambio de sexo."], [1008.78, 1017.81, "\"pride\", en verano de 1984, tras el cargo de la ministra"], [1017.87, 1029.72, "margaret thatcher, el sindicato nacional de mineros"], [1029.78, 1036.24, "se encontr\u00f3 afectado econ\u00f3micamente y convocan una huelga."], [1036.3, 1041.6, "la comunidad lgbt los apoyan, quieren ayudar."], [1041.66, 1045.42, "empieza as\u00ed la curiosa historia de dos comunidades totalmente diferentes"], [1045.48, 1048.3, "que se unen por una causa com\u00fan. es una pel\u00edcula hermosa."], [1048.36, 1060.72, "\"la jaula de las locas\", la llegada de los futuros suegros de su hijo"], [1060.78, 1069.27, "obliga al due\u00f1o de un club y a su pareja gay a fingir ser marido y mujer."], [1070.69, 1075.0, "bueno, espero que les haya gustado el segmento de cines y series."], [1075.06, 1081.0, "no se vayan porque vamos a hablar del yoga, es muy interesante."], [1081.06, 1083.66, "nos vemos el pr\u00f3ximo domingo, chau."], [1085.78, 1089.12, "\"d\u00eda internacional del yoga\"."], [1090.48, 1094.27, "la semana pasada se celebr\u00f3 el d\u00eda mundial del yoga."], [1094.33, 1100.84, "con el objetivo de promover estilos de vida que no incluyan excesos"], [1101.0, 1104.69, "de ning\u00fan tipo y que las personas adopten modos de vida que propicien"], [1104.75, 1112.72, "la buena salud, la instructora sorda silvia giordano"], [1112.78, 1120.03, "nos explic\u00f3 por qu\u00e9 se celebra este d\u00eda y los beneficios de esta pr\u00e1ctica."], [1120.09, 1122.66, "veamos."], [1123.87, 1127.51, "hola, \"cn sordos\", \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n?"], [1127.57, 1131.81, "yo s\u00e9 profesora de yoga, mi nombre es silvia."], [1131.87, 1139.84, "les voy a contar que el d\u00eda 21 de junio se celebra el d\u00eda internacional del yoga."], [1140.06, 1149.12, "les muestro aqu\u00ed, como pueden ver, en la india se practica yoga"], [1149.18, 1151.54, "hace muchos a\u00f1os."], [1151.6, 1158.87, "en el 2013, el primer ministro, recalca la importancia de generar este d\u00eda"], [1159.03, 1163.39, "y al a\u00f1o siguiente, 2014, es aprobado por la onu"], [1163.45, 1170.3, "el d\u00eda internacional del yoga en la fecha 21 de junio"], [1170.36, 1173.72, "para remarcar la vida saludable, concientizar,"], [1173.78, 1176.78, "la prevenci\u00f3n de enfermedades y el estr\u00e9s."], [1176.84, 1179.12, "ahora le voy a mostrar algunos ejercicios de yoga."], [1331.27, 1334.84, "gracias por verme, chau."], [1335.0, 1340.03, "como explic\u00f3 la instructora se practican varias formas de yoga"], [1340.09, 1346.06, "y su \u00e9xito y el n\u00famero de seguidores es cada vez mayor en todo el mundo."], [1346.12, 1350.45, "sumate y hace yoga vos tambi\u00e9n."], [1353.78, 1369.24, "la compa\u00f1\u00eda de tecnolog\u00eda china unitree robotics anunci\u00f3 el lanzamiento"], [1369.3, 1378.81, "de su nuevo perro-robot \u201cacompa\u00f1ante\u201d llamado unitree go1."], [1378.87, 1383.27, "en una demostraci\u00f3n que la compa\u00f1\u00eda sac\u00f3 como parte de la campa\u00f1a publicitaria"], [1383.33, 1387.12, "se puede ver las utilidades del go1 como \u201cseguir a alguien en una carrera\u201d"], [1387.18, 1392.39, "o \u201cllevar una botella de agua\u201d."], [1392.45, 1401.51, "go1 tiene reconocimiento de personas, seguimiento autom\u00e1tico"], [1401.57, 1406.33, "y puede evitar obst\u00e1culos."], [1406.39, 1411.87, "en sus modelos m\u00e1s avanzados puede alcanzar una velocidad de hasta"], [1412.03, 1417.21, "17 km/h. su autonom\u00eda es de 90 minutos."], [1417.27, 1428.15, "por ahora se conocen tres versiones. va a tener un valor desde los usd 2.700."], [1430.0, 1447.03, "su nombre es humberto cachay pinedo, pero todos lo conocen como beto pinedo,"], [1447.09, 1457.12, "\u201cel genio de altomayo\u201d."], [1457.18, 1463.45, "beto pinedo tiene 34 a\u00f1os y es sordo."], [1463.51, 1470.48, "su pasi\u00f3n por el arte y la moda le abrieron las puertas al mundo"], [1470.54, 1477.45, "de los cert\u00e1menes de belleza y su \u00faltimo gran logro"], [1477.51, 1486.03, "ha sido configurar el traje t\u00edpico que la modelo janick maceta luci\u00f3"], [1486.09, 1492.39, "en el miss universo per\u00fa 2021."], [1492.45, 1496.0, "aunque el traje t\u00edpico de pinedo no logr\u00f3 conseguir el premio en la categor\u00eda,"], [1496.06, 1501.21, "el dise\u00f1ador de moda sordo asombr\u00f3 a miles de personas alrededor del mundo"], [1501.27, 1504.24, "por la delicadeza de sus detalles."], [1504.3, 1512.45, "luego de este logro, pinedo, espera continuar sorprendiendo al mundo"], [1512.51, 1516.27, "con sus obras de arte, plasmando sus sue\u00f1os en piezas"], [1516.33, 1520.75, "llenas de color y brillo."], [1524.0, 1526.81, "\u00bfvieron toda la edici\u00f3n? qu\u00e9 interesante."], [1526.87, 1530.42, "\u00bfvieron la profesora de yoga?"], [1530.48, 1535.51, "bueno, es importante que tambi\u00e9n tomemos conciencia de algunos conceptos"], [1535.57, 1538.84, "ya que es muy bueno para la salud y la mente."], [1539.0, 1542.75, "es muy bueno porque nos sentimos m\u00e1s tranquilos, m\u00e1s aliviados."], [1542.81, 1546.42, "\u00bfvieron tambi\u00e9n el martes pasado \"cn sordos ecolog\u00eda\"?"], [1546.48, 1548.78, "estuvimos hablando del pl\u00e1stico."], [1548.84, 1552.09, "qu\u00e9 pasa con el pl\u00e1stico y c\u00f3mo el mar est\u00e1 lleno de pl\u00e1stico."], [1556.27, 1559.45, "una vez que utilicemos el pl\u00e1stico no hace falta que la tiremos,"], [1559.51, 1564.27, "podemos ir llen\u00e1ndola con distintas bolsas o distintos pl\u00e1sticos"], [1564.33, 1568.15, "porque lo que estamos buscando es que no se desparrame el pl\u00e1stico,"], [1568.21, 1571.6, "que no ande suelto, sino que este todo comprimido dentro de un contenedor."], [1571.66, 1573.3, "s\u00ed."], [1573.36, 1576.45, "si no lo viste, miralo porque todav\u00eda est\u00e1 en youtube."], [1576.51, 1579.78, "todos necesitamos colaborar para cambiar y que la tierra"], [1579.84, 1583.09, "sea un lugar mejor. \u00bflisto?"], [1583.15, 1586.72, "bueno, nos vemos el pr\u00f3ximo domingo a las 7:00 de la tarde como siempre."], [1586.78, 1589.15, "ambos: \u00a1chau!"]], "Noticias en Lengua de Sen\u0303as Argentina (resumen semanal 20_12_2020)-wKAI6yhMw7s": [[33.18, 36.54, "bienvenidos a cn sordos argentina, el primer noticiero de argentina"], [36.6, 39.75, "conducido por personas sordas."], [39.81, 42.0, "mi nombre es luc\u00eda."], [42.06, 45.06, "hola. \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? mi nombre es lautaro."], [45.63, 51.92, "este es un nuevo canal para que conozcas las noticias de la semana en tu idioma."], [54.78, 61.81, "estamos aqu\u00ed todos los domingos para contarte las noticias del mundo,"], [61.87, 67.03, "de argentina y especialmente de la comunidad sorda."], [67.09, 68.51, "vos podes ser parte."], [68.57, 76.24, "para que este proyecto siga creciendo, te pedimos que te suscribas,"], [76.3, 77.66, "le des like a este video,"], [77.72, 80.81, "y por supuesto actives la campana de notificaciones"], [80.87, 85.36, "para que te enteres antes que nadie cada vez que subamos un video nuevo."], [85.42, 90.63, "pod\u00e9s dejarnos tus comentarios y enviarnos tu fotos por instagram."], [90.69, 93.12, "etiqu\u00e9tanos."], [93.18, 98.0, "ya llegan las fiestas, as\u00ed que pod\u00e9s mandar y compartir tus fotos."], [99.42, 102.72, "\u00bfqu\u00e9 vamos a contarte esta semana?"], [102.78, 107.78, "la ley penal juvenil, la ley del aborto,"], [107.84, 112.72, "las sordolimpiadas y el campamento mundial de j\u00f3venes sordos."], [114.66, 117.75, "debate por la ley penal juvenil."], [121.0, 123.18, "la participaci\u00f3n de menores de edad en hechos delictivos"], [123.24, 127.15, "suele reavivar la pol\u00e9mica sobre la edad de imputabilidad."], [127.21, 129.69, "luego de lo que ocurri\u00f3 d\u00edas atr\u00e1s en el barrio de retiro,"], [129.75, 133.63, "con el crimen de un ciudadano armenio cometido por un adolescente de 15 a\u00f1os,"], [133.69, 138.39, "se instal\u00f3 nuevamente en la sociedad el debate en esa problem\u00e1tica."], [138.45, 146.72, "el secretario de seguridad de la ciudad de buenos aires, marcelo d\u2019alessandro,"], [146.78, 150.24, "pidi\u00f3 reabrir el debate sobre el tratamiento de la ley penal juvenil."], [150.3, 158.72, "el secretario de seguridad de la provincia de buenos aires, sergio berni, tambi\u00e9n."], [160.75, 164.24, "ambas posturas son opuestas a la del gobierno nacional,"], [164.3, 169.81, "que afirma que la inseguridad tiene su correlato en la desigualdad."], [171.42000000000002, 174.39, "expertos en seguridad afirman:"], [174.45, 177.45, "\"muchas veces, los menores son instrumentalizados"], [177.51, 180.87, "por los mayores que lideran bandas, quienes les dan las armas"], [181.03, 185.69, "y saben que en el caso de ser detenidos los menores no tienen consecuencias\"."], [186.87, 190.09, "en febrero de 2019, se present\u00f3 un proyecto de ley"], [190.15, 193.09, "para establecer un r\u00e9gimen penal espec\u00edfico"], [193.15, 196.24, "para los menores entre los 16 y los 18 a\u00f1os de edad."], [196.3, 201.63, "establec\u00eda una baja de la edad de imputabilidad, de 16 a 14 a\u00f1os,"], [201.69, 204.66, "pero solo para los delitos graves que tengan una pena m\u00e1xima"], [204.72, 210.3, "de 15 a\u00f1os o m\u00e1s de prisi\u00f3n."], [212.21, 216.42000000000002, "la iniciativa buscaba que los adolescentes afrontaran las consecuencias de sus actos"], [216.48, 220.03, "y proteger a la sociedad con mayor vigor que hasta ahora"], [220.09, 223.57, "de las conductas delictivas."], [224.81, 227.0, "ese proyecto no avanz\u00f3."], [227.06, 230.03, "m\u00e1s all\u00e1 del debate p\u00fablico, hay una realidad:"], [230.09, 235.18, "el c\u00f3digo penal est\u00e1 pr\u00f3ximo a cumplir 100 a\u00f1os en la argentina,"], [235.24, 239.81, "y la ley de minoridad tiene 40 a\u00f1os de vigencia."], [239.87, 246.18, "son normas de otra \u00e9poca que evidentemente se deben modificar"], [246.24, 250.63, "antes de que tengamos que lamentar nuevas v\u00edctimas fatales."], [259.72, 262.72, "superada sin inconvenientes la primera prueba"], [262.78, 267.78, "en la c\u00e1mara de diputados, la carrera por la legalizaci\u00f3n del aborto"], [267.84, 270.18, "se trasladar\u00e1 ahora al senado de la naci\u00f3n."], [270.24, 273.33, "el oficialismo revisa y negocia los votos que faltan"], [273.39, 277.51, "para sancionar la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo (ive)."], [277.57, 280.65999999999997, "si logran conseguir la \u201cluz verde\u201d necesaria para obtener la aprobaci\u00f3n,"], [280.72, 283.78, "el proyecto ser\u00e1 debatido el pr\u00f3ximo 29 de diciembre."], [283.84000000000003, 287.72, "de no sumar los votos, su tratamiento podr\u00eda pasar para febrero o marzo."], [287.78, 290.15, "el proyecto comenz\u00f3 ya a ser tratado"], [290.21, 294.26, "en el plenario de comisiones de banca de la mujer;"], [294.36, 303.12, "justicia y asuntos penales y salud del senado."], [305.87, 309.75, "todos los esfuerzos del gobierno est\u00e1n puestos en revertir"], [309.81, 313.75, "el resultado negativo de 2018,"], [313.81, 316.78, "cuando el proyecto de legalizaci\u00f3n del aborto fue derrotado"], [316.84, 320.63, "por 38 votos en contra y 31 a favor."], [320.69, 325.15, "en un escenario de paridad, hay cinco legisladores que podr\u00edan ser clave."], [325.21, 331.63, "la definici\u00f3n ser\u00e1 voto a voto. en caso de haber empate,"], [331.69, 339.21, "la decisi\u00f3n definitoria estar\u00e1 en manos de la presidenta del senado:"], [339.27, 343.36, "cristina kirchner."], [345.45, 348.65999999999997, "\u00bfcu\u00e1nto tiempo tard\u00e1s en subir una escalera?"], [350.78, 357.12, "subir 60 escalones en menos de un minuto indica una buena salud card\u00edaca,"], [357.18, 362.03, "seg\u00fan una investigaci\u00f3n del hospital universitario de la coru\u00f1a, espa\u00f1a."], [362.09, 365.84, "durante un congreso cient\u00edfico de la sociedad europea de cardiolog\u00eda,"], [366.0, 368.6, "presentaron la prueba de la escalera:"], [368.66, 374.27, "una forma f\u00e1cil de comprobar la salud del coraz\u00f3n."], [374.33, 376.66, "si te lleva m\u00e1s de un minuto y medio subir una escalera,"], [376.72, 382.6, "tu salud es sub\u00f3ptima,"], [382.66, 389.87, "y ser\u00eda una buena idea consultar a un profesional, afirman los m\u00e9dicos."], [392.18, 395.39, "la idea era encontrar un m\u00e9todo simple y barato"], [395.45, 398.51, "para evaluar la salud del coraz\u00f3n."], [398.57, 401.6, "esto puede ayudar a los m\u00e9dicos a clasificar a los pacientes"], [401.65999999999997, 406.39, "para ex\u00e1menes m\u00e1s extensos."], [408.18, 410.15, "\u00bfc\u00f3mo se hizo el estudio?"], [410.21, 415.12, "primero se le pidi\u00f3 a 165 pacientes"], [415.18, 419.72, "con enfermedad arterial coronaria conocida o sospechada"], [419.78, 421.36, "una prueba de ejercicio."], [421.42, 425.57, "los participantes caminaron o corrieron en una cinta de correr,"], [425.63, 435.54, "aumentando gradualmente la intensidad y continuando hasta el agotamiento."], [435.6, 437.24, "tras descansar de 15 a 20 minutos,"], [437.3, 440.54, "se pidi\u00f3 a los pacientes que subieran 60 escalones"], [440.6, 443.84, "a un ritmo r\u00e1pido sin parar, pero tambi\u00e9n sin correr,"], [444.0, 448.87, "y se registr\u00f3 el tiempo."], [449.03, 452.51, "los pacientes que subieron las escaleras en menos de 40-45 segundos"], [452.57, 458.42, "registraron una baja tasa de mortalidad."], [458.48, 462.39, "en cambio, los pacientes que tardaron un minuto y medio o m\u00e1s en subir"], [462.45, 464.75, "triplicaron la tasa de mortalidad."], [467.75, 470.63, "los m\u00e9dicos espa\u00f1oles resaltaron que la correlaci\u00f3n"], [470.69, 474.27, "entre el tiempo de subida de las escaleras y la capacidad de ejercicio"], [474.33, 476.42, "ser\u00eda similar en la poblaci\u00f3n general."], [478.21, 482.54, "cuenta regresiva para las sordolimpiadas brasil 2021."], [484.48, 487.78, "la semana pasada, el comit\u00e9 organizador de las sordolimpiadas"], [487.84, 492.72, "confirm\u00f3 la fecha de la competencia programada para el pr\u00f3ximo a\u00f1o,"], [492.78, 497.03, "del 5 al 21 de diciembre del 2021."], [497.09, 500.06, "la cita ol\u00edmpica tendr\u00e1 lugar en el pa\u00eds vecino, brasil,"], [500.12, 510.28, "en la ciudad de caxias do sul, brasil."], [511.32, 514.04, "hasta all\u00ed llegar\u00e1n delegaciones de 116 pa\u00edses."], [514.51, 524.2, "cn sordos convers\u00f3 con gustavo perazzolo, presidente interino del icsd,"], [524.28, 529.27, "comit\u00e9 internacional de deportes para sordos,"], [529.33, 532.72, "sobre la organizaci\u00f3n, los desaf\u00edos de un evento mundial de esta magnitud"], [532.78, 538.15, "y de las expectativas de que sea la primera vez que se realiza en un pa\u00eds latinoamericano."], [538.21, 542.6, "queremos agradecer la colaboraci\u00f3n de horacio aleva"], [542.66, 545.0, "para la realizaci\u00f3n de la entrevista. \u00a1veamos!"], [548.0, 553.0, "\u00a1buenas tardes! \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s, gustavo?"], [553.36, 555.87, "\u00a1bien, perfecto!"], [556.54, 561.66, "me alegro de verte. a m\u00ed tambi\u00e9n me alegra mucho."], [561.72, 571.21, "estamos pr\u00f3ximos a las 24\u00ba sordolimpiadas de verano,"], [571.27, 576.12, "\u00a1primera vez en un pa\u00eds de am\u00e9rica del sur!"], [576.18, 583.18, "en am\u00e9rica ya se hab\u00edan llevado a cabo en washington dc en el a\u00f1o 1965."], [588.56, 595.21, "ahora ser\u00e1 sede brasil. \u00bfqu\u00e9 significa para la comunidad sorda"], [595.27, 598.03, "que brasil sea elegido como sede para las sordolimpiadas?"], [598.09, 605.75, "s\u00ed, antiguamente los pa\u00edses quer\u00edan ser sede de las olimp\u00edadas,"], [605.81, 607.57, "luego fueron abandonando,"], [607.63, 614.57, "y en el 2021 directamente ya no tuvimos quien se ofreciera,"], [614.63, 618.57, "e internamente pens\u00e1bamos que era imposible hacerlo,"], [618.63, 622.81, "porque es realmente un evento muy grande."], [622.87, 629.81, "si cont\u00e1bamos con apoyo, decidimos que lo har\u00edamos y lo conseguimos."], [629.87, 632.45, "estamos orgullosos de esto."], [632.51, 639.39, "no pienso solamente en brasil, aunque por supuesto lo hago,"], [639.45, 646.66, "pero es un orgullo para toda latinoam\u00e9rica."], [646.72, 650.63, "tenemos inteligencia, potencia y trabajo en equipo."], [650.69, 652.42, "esto es lo que m\u00e1s me enorgullece."], [653.6, 660.02, "\u00a1me alegro mucho! \u00a1qu\u00e9 interesante!"], [660.1, 667.12, "el presidente de brasil, bolsonaro, \u00bfcu\u00e1l es su se\u00f1a personal?"], [671.84, 678.45, "bolsonaro. \u00bfy de su esposa michelle?"], [680.48, 682.75, "perfecto. michelle."], [682.81, 689.69, "vi en youtube que michelle hablaba de los 365 d\u00edas"], [689.75, 692.42, "que faltaban para la apertura,"], [692.48, 699.51, "y lo hac\u00eda en signos internacional, \u00a1impresionante! \u00a1muy bien!"], [702.12, 706.69, "\u00bfc\u00f3mo surgi\u00f3 el apoyo de brasil y de michelle"], [706.75, 710.36, "en relaci\u00f3n a la cultura y el sistema de signos internacional?"], [710.42, 712.33, "contame, por favor."], [713.45, 722.03, "bien, s\u00ed, es la primera vez que bolsonaro le habla al mundo"], [722.09, 728.78, "en lengua de se\u00f1as en brasil desde que recibi\u00f3 el mando en 2019."], [731.36, 738.3, "prometi\u00f3 apoyar a la comunidad sorda \u00bfpor qu\u00e9 sucedi\u00f3 esto?"], [738.36, 742.75, "siempre apoy\u00f3 a otras minor\u00edas, a otros grupos sociales,"], [742.81, 750.09, "es la primera vez que inform\u00f3 formalmente su apoyo"], [750.15, 753.18, "a la comunidad sorda."], [753.24, 758.45, "va a empezar a trabajar con la comunidad sorda."], [758.51, 764.42, "por respeto a esa difusi\u00f3n y a ese apoyo,"], [764.48, 766.81, "esa emoci\u00f3n que \u00e9l nos provoca,"], [766.87, 771.72, "es que se destac\u00f3 al presidente bolsonaro."], [771.78, 776.21, "yo me entrevist\u00e9 dos veces con su esposa."], [776.27, 780.21, "ella sabe lengua de se\u00f1as, yo le pregunt\u00e9 si pod\u00eda aprender"], [780.27, 783.18, "el sistema de signos internacional."], [783.24, 785.87, "ella comprendi\u00f3 desde el primer momento que era importante"], [786.03, 792.03, "que ella pudiera comunicarse con la comunidad sorda del mundo,"], [792.09, 793.48, "as\u00ed que trabajamos en eso."], [793.54, 796.81, "yo la capacit\u00e9 en sistema de signos internacional,"], [796.87, 800.03, "ella tuvo buena predisposici\u00f3n."], [800.09, 806.0, "as\u00ed fue que habl\u00f3 en sistema de signos internacional"], [806.06, 809.15, "por primera vez para el mundo. fue una emoci\u00f3n muy grande."], [809.21, 815.72, "\u00a1perfecto! quiero que todos los gobiernos del mundo"], [815.78, 819.0, "sepan de la importancia de la cultura y de la lengua de se\u00f1as"], [819.06, 821.48, "para la comunidad sorda."], [821.54, 826.87, "en las sordolimpiadas en brasil,"], [827.03, 831.6, "\u00bfcu\u00e1ntos pa\u00edses participan?"], [831.66, 838.03, "\u00bfqu\u00e9 cantidad de sordos deportistas est\u00e1n inscriptos?"], [838.09, 847.33, "\u00bfcu\u00e1ntas disciplinas deportivas se llevar\u00e1n a cabo?"], [847.39, 855.45, "y un tema importante, \u00bfhabr\u00e1 voluntarios? contame."], [857.42, 867.03, "s\u00ed, la icsd tiene una p\u00e1gina web donde se pueden inscribir."], [867.09, 872.12, "hemos recibido inscripciones de muchos pa\u00edses por ese medio,"], [872.18, 876.21, "pero este a\u00f1o la cantidad de inscripciones fue mucho m\u00e1s grande."], [876.27, 879.03, "todav\u00eda falta un proceso eliminatorio"], [879.09, 883.87, "en los deportes de grupo, por ejemplo."], [884.03, 887.69, "sin embargo, en las disciplinas individuales"], [887.75, 890.21, "no hay l\u00edmite de inscripci\u00f3n."], [890.27, 893.75, "pero en los deportes de equipo hay l\u00edmite,"], [893.81, 896.69, "porque por ejemplo en f\u00fatbol hay 33 pa\u00edses inscriptos,"], [896.75, 900.3, "y en las olimp\u00edadas puede haber solo 16,"], [900.36, 905.81, "por ende debe haber un proceso eliminatorio."], [906.57, 911.3, "en las disciplinas individuales no hay l\u00edmite de participantes."], [911.36, 914.48, "en marzo se cierran las inscripciones,"], [914.54, 919.87, "y creemos que vamos a tener alrededor de 77 pa\u00edses inscriptos."], [920.03, 925.6, "eso es muy bueno. luego est\u00e1 el voluntariado."], [925.66, 929.48, "lo vamos a difundir por las redes sociales para que las personas de todo el mundo"], [929.54, 933.36, "que quieran ser voluntarios puedan inscribirse,"], [933.42, 938.33, "as\u00ed que aproximadamente a fines de diciembre, principios de enero"], [938.39, 941.75, "toda esta informaci\u00f3n estar\u00e1 en la web."], [943.0, 946.33, "clar\u00edsima la informaci\u00f3n."], [947.48, 950.57, "las sordolimpiadas ser\u00e1n en caxias do sul,"], [950.63, 957.06, "y pensaba que es una ciudad peque\u00f1a,"], [957.12, 963.39, "recibir\u00e1n a mucha gente de varios pa\u00edses."], [963.45, 968.21, "\u00bfqu\u00e9 dificultades podr\u00edan tener en cuanto a la infraestructura?"], [968.27, 977.03, "caixas no es san pablo, ni porto alegre o r\u00edo de janeiro,"], [977.09, 981.78, "donde se llevaron a cabo las \u00faltimas olimp\u00edadas en el 2016."], [981.84, 989.36, "\u00bfse present\u00f3 alg\u00fan problema?"], [991.6, 998.18, "en relaci\u00f3n al tema pol\u00edtico y cuestiones de infraestructura,"], [998.24, 1000.6, "son dos temas distintos."], [1000.66, 1005.84, "por un lado, caxias do sul es la segunda provincia"], [1006.0, 1010.66, "m\u00e1s grande de brasil, despu\u00e9s viene porto alegre."], [1010.72, 1013.69, "sin embargo, de todo brasil,"], [1013.75, 1017.78, "primero viene san pablo y luego r\u00edo de janeiro."], [1017.84, 1024.69, "cuando todo esto empez\u00f3, no hab\u00eda quien se ofreciera para ser sede."], [1024.75, 1031.21, "tanto r\u00edo como san pablo tienen algunos problemas econ\u00f3micos y pol\u00edticos,"], [1031.27, 1033.18, "no hay proyecto."], [1033.24, 1041.54, "tambi\u00e9n sabemos que cada provincia tiene su intendente, su gobernatura."], [1041.6, 1050.45, "ya tenemos siete a\u00f1os de experiencia con las sordolimpiadas,"], [1050.51, 1054.0, "sabemos c\u00f3mo funciona, c\u00f3mo es en europa,"], [1054.06, 1059.51, "hab\u00eda que hacer una investigaci\u00f3n en latinoam\u00e9rica,"], [1059.57, 1063.66, "y nos dimos cuenta de que realmente se pod\u00eda hacer, que no era un problema,"], [1063.72, 1069.57, "que en dos a\u00f1os no iba a haber presupuesto para construir una sede,"], [1069.63, 1072.48, "pero caxias do sul ya tiene una infraestructura armada."], [1072.54, 1078.66, "es peque\u00f1a, pero suficiente para recibir a toda la gente."], [1078.72, 1082.42, "en otros lugares, la distancia entre sedes es de dos o tres horas."], [1082.48, 1087.15, "en caxias do sul, la distancia no es mayor a 15 kil\u00f3metros,"], [1087.21, 1093.33, "como mucho son 40 minutos o una hora de distancia."], [1093.39, 1097.45, "estamos en buenas relaciones con el intendente,"], [1097.51, 1101.87, "tenemos su apoyo, lo cual es positivo."], [1102.03, 1105.6, "\u00e9l realmente apoya el deporte de las personas sordas."], [1105.81, 1110.18, "es muy importante lo que dec\u00eds sobre el apoyo del municipio de caxias"], [1110.24, 1118.66, "a la participaci\u00f3n de los deportistas."], [1120.63, 1125.3, "\u00bfen caxias ya est\u00e1 trabajando el coi?"], [1125.36, 1133.18, "en cuanto a la apertura de la inscripci\u00f3n, la preparaci\u00f3n de la villa ol\u00edmpica,"], [1133.24, 1140.21, "la designaci\u00f3n de los hoteles en sus diferentes categor\u00edas,"], [1140.27, 1147.24, "la recepci\u00f3n de personas que ir\u00e1n a ver las competencias de manera particular"], [1147.3, 1152.66, "y que pagan sus entradas, el turismo, los extranjeros que asistir\u00e1n,"], [1152.72, 1159.81, "\u00bfya est\u00e1 preparado el presupuesto de caxias para todo esto?"], [1162.87, 1170.78, "bueno, no debemos olvidar que el covid es un tema importante."], [1170.84, 1175.3, "tenemos tres puntos a tener en cuenta."], [1177.09, 1182.12, "lo que ustedes conocen como el coi,"], [1182.18, 1186.15, "que es ioc en sus siglas en ingl\u00e9s,"], [1186.21, 1189.03, "nosotros tenemos que respetar su palabra."], [1189.09, 1192.18, "hay tres puntos a tener en cuenta."], [1192.24, 1198.66, "si la pandemia contin\u00faa con esta gravedad,"], [1198.72, 1202.72, "solo podr\u00e1n venir los atletas a las sordolimpiadas."], [1202.78, 1209.69, "si baja la cantidad de infectados,"], [1209.75, 1214.45, "podr\u00e1n venir invitados, pero solo la mitad de la cantidad que pensamos al principio."], [1214.51, 1219.0, "y si realmente se reduce la circulaci\u00f3n del virus,"], [1219.06, 1221.24, "la apertura ser\u00e1 total."], [1221.3, 1225.87, "en este momento, junto con el coi,"], [1226.03, 1229.27, "estamos trabajando para ver c\u00f3mo se van dando estos cambios"], [1229.33, 1234.81, "en este proceso a medida que se acerca la fecha."], [1234.87, 1237.36, "ahora es imposible, porque no sabemos"], [1237.42, 1240.69, "si la circulaci\u00f3n del virus ser\u00e1 menor o mayor,"], [1240.75, 1246.27, "entonces no podemos asegurar cu\u00e1l de estas tres cuestiones suceder\u00e1."], [1246.33, 1249.78, "vamos a observar el camino para ver c\u00f3mo resolverlo."], [1249.84, 1254.06, "si sucediera que hay baja circulaci\u00f3n del virus y que la apertura es total,"], [1254.12, 1259.72, "y vienen todos los invitados y familiares de los atletas,"], [1259.78, 1264.39, "caxias puede recibirlos en sus 25.000 personas"], [1264.45, 1269.66, "de diferentes categor\u00edas, 5, 4, 3, 2 estrellas."], [1269.72, 1275.45, "hay incluso hoteles sin estrellas, es decir, hostels."], [1275.51, 1283.36, "tambi\u00e9n hay lugares culturales que pueden recibir tambi\u00e9n al p\u00fablico."], [1283.42, 1286.0, "es muy distinto a c\u00f3mo funciona en europa."], [1286.06, 1291.94, "algunos pa\u00edses que tienen mayores posibilidades econ\u00f3micas"], [1292.0, 1294.09, "es todo m\u00e1s f\u00e1cil."], [1294.15, 1301.48, "en otros pa\u00edses donde la econom\u00eda es diferente"], [1301.54, 1308.69, "podemos recibir a todos de igual manera."], [1308.75, 1311.54, "se puede reservar con tiempo."], [1311.6, 1315.42, "primero se ocupar\u00e1 la zona del centro, y despu\u00e9s se ir\u00e1 alejando,"], [1315.48, 1323.09, "pero de todas maneras la distancia ser\u00e1 de solo una hora."], [1323.15, 1324.66, "perfecto."], [1324.72, 1332.33, "la cultura de brasil en caxias es muy similar a la de argentina,"], [1332.39, 1338.15, "de hecho, ambos nos encontramos en el hemisferio sur"], [1338.21, 1343.42, "y compartimos la costumbre del mate."], [1343.48, 1350.51, "ojal\u00e1 los argentinos no tengan miedo y hagan turismo en caxias."], [1355.21, 1361.78, "quisiera pedirte un mensaje"], [1361.84, 1367.03, "para los atletas sordos del mundo"], [1367.09, 1369.69, "que van a participar en las sordolimpiadas 2021"], [1369.75, 1373.81, "en el verano en caxias."], [1373.87, 1379.09, "bien. mi mensaje, primero que nada,"], [1379.15, 1381.18, "es para los atletas."], [1381.24, 1385.69, "no abandonen, no renuncien. tengan paciencia. sigan entrenando."], [1385.75, 1389.03, "el objetivo es llegar al 2021."], [1389.09, 1392.0, "saben que el covid trajo distintos problemas,"], [1392.06, 1398.51, "pero pueden seguir entrenando, contin\u00faen con este objetivo 2021."], [1398.57, 1402.81, "pueden ganar o perder, eso no importa. lo importante es seguir entrenando"], [1402.87, 1406.57, "y llevar con orgullo a sus pa\u00edses."], [1406.63, 1410.15, "espero verlos el a\u00f1o que viene en caixas do sul."], [1410.21, 1413.63, "\u00a1muy bien! siento lo mismo que vos,"], [1413.69, 1421.75, "y ojal\u00e1 que las sordolimpiadas 2021 se realicen con \u00e9xito."], [1421.81, 1426.6, "esto ha sido todo. \u00a1gracias por participar, gustavo!"], [1426.66, 1429.06, "muchas gracias, adi\u00f3s."], [1444.96, 1448.0, "el pasado jueves 3 de diciembre,"], [1448.06, 1453.18, "en la semana del d\u00eda internacional de las personas con discapacidad,"], [1453.24, 1460.78, "la asociaci\u00f3n tucumana de sordos y la asociaci\u00f3n civil comunidad"], [1460.84, 1467.54, "firmaron un convenio de cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica con la legislatura provincial,"], [1467.6, 1472.09, "con el objetivo de fortalecer la integraci\u00f3n social,"], [1472.15, 1476.03, "mayor difusi\u00f3n de la lengua de se\u00f1as y la accesibilidad a las noticias"], [1476.09, 1484.57, "en los medios de comunicaci\u00f3n. un evento muy importante."], [1484.63, 1492.21, "estuvieron presentes el presidente de la asociaci\u00f3n de sordos, marcelo torrente,"], [1492.27, 1498.66, "los legisladores ra\u00fal albarrac\u00edn,"], [1498.72, 1501.81, "regino amado,"], [1501.87, 1504.66, "walter berarducci,"], [1504.72, 1513.12, "adem\u00e1s de distintos representantes enmarcados en esta propuesta"], [1513.18, 1518.81, "que buscan mejorar el presente y futuro de las personas sordas."], [1518.87, 1525.12, "\"con este convenio cumplimos un compromiso asumido desde la legislatura"], [1525.24, 1531.88, "con las instituciones que nuclean a la comunidad sorda en tucum\u00e1n\", dijo albarracin."], [1542.81, 1549.27, "el departamento de la juventud de la federaci\u00f3n mundial de sordos"], [1549.33, 1555.12, "anunci\u00f3 la realizaci\u00f3n del 7\u00b0 campamento mundial para j\u00f3venes sordos."], [1555.18, 1563.88, "se realizar\u00e1 entre el 15 y el 21 de noviembre del a\u00f1o 2021, en india."], [1563.96, 1570.54, "la convocatoria no es solo para los adolescentes que quieran participar"], [1570.6, 1575.57, "sino tambi\u00e9n para aquellos j\u00f3venes que deseen ser l\u00edderes a cargo del grupo."], [1575.63, 1577.66, "estos tendr\u00e1n que tener entre 21 y 30 a\u00f1os,"], [1577.72, 1586.81, "y como requisito excluyente deber\u00e1n ser socio/a de alguna asociaci\u00f3n de sordos."], [1586.87, 1591.12, "adem\u00e1s, deber\u00e1n tener experiencia en campamentos previos"], [1591.18, 1597.12, "o en alguna de las actividades del departamento juvenil de la cas."], [1597.18, 1601.78, "los adolescentes que viajen lo har\u00e1n acompa\u00f1ados de los l\u00edderes."], [1601.84, 1604.3, "como requisito deber\u00e1n tener entre 13 y 17 a\u00f1os,"], [1604.36, 1609.18, "y no es necesario que est\u00e9n afiliados a ninguna asociaci\u00f3n."], [1609.24, 1613.27, "para mayor informaci\u00f3n, se pueden comunicar por correo electr\u00f3nico."], [1613.44, 1619.04, "en esta oportunidad nos brind\u00f3 su palabra un miembro de la djcas."], [1621.98, 1625.75, "hola, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n todos? \u00bfest\u00e1n bien?"], [1626.69, 1631.81, "les voy a contar cu\u00e1l es el objetivo de trabajo del departamento juvenil"], [1631.87, 1634.39, "desde la confederaci\u00f3n argentina de sordos."], [1634.45, 1640.12, "por un lado, tenemos todo lo que tiene que ver con actividades,"], [1640.18, 1643.51, "encuentros, campamentos y talleres regionales."], [1643.57, 1651.6, "en primer lugar, estos encuentros son para difundir entre los j\u00f3venes de entre 18 y 30 a\u00f1os"], [1651.66, 1657.3, "informaci\u00f3n sobre sus derechos, los avances en estos derechos,"], [1657.36, 1662.42, "la b\u00fasqueda de la identidad sorda, c\u00f3mo es ese proceso,"], [1662.48, 1665.12, "para motivar a la juventud."], [1665.18, 1668.72, "por otro lado, est\u00e1n los campamentos con distintas actividades,"], [1668.78, 1671.69, "donde los l\u00edderes acompa\u00f1an a los j\u00f3venes,"], [1671.75, 1677.39, "j\u00f3venes de entre 13 y 17 a\u00f1os, con sus l\u00edderes de 21 a 30 a\u00f1os,"], [1677.45, 1681.39, "que son los responsables de los grupos."], [1681.45, 1685.03, "lo que buscan estos l\u00edderes es estimular a los j\u00f3venes sordos"], [1685.09, 1689.15, "y que conozcan a otras personas, otras lenguas de se\u00f1as,"], [1689.21, 1695.48, "y que chicos de todas las provincias compartan actividades y se conozcan."], [1695.54, 1699.54, "en relaci\u00f3n a los talleres regionales, son encuentros donde se comparten"], [1699.6, 1703.57, "opiniones, se dan charlas, se brinda informaci\u00f3n,"], [1703.63, 1708.57, "se estimula la participaci\u00f3n de los j\u00f3venes sordos"], [1708.63, 1712.51, "respecto de su cultura y su identidad sorda."], [1712.57, 1716.51, "es muy importante que ellos vayan descubriendo este proceso."], [1718.7, 1723.02, "gracias por verme. pueden seguirnos en facebook e instagram, departamento juvenil de la cas. (djcas)"], [1725.1, 1729.39, "somos cnsordos argentina,"], [1729.45, 1734.58, "el primer noticiero de argentina conducido por personas sordas, en lengua de se\u00f1as."], [1734.84, 1741.08, "nos pueden seguir en las redes, en instagram @cnsordos, en tiktok y en facebook."], [1741.16, 1745.3, "si nos ves en youtube, te sac\u00e1s una foto, la sub\u00eds y nos etiquet\u00e1s en @cnsordos."], [1745.36, 1752.14, "pod\u00e9s sacarte fotos con tu familia, pareja, paseando... y subirla arrob\u00e1ndonos para que la compartamos."], [1752.2, 1762.48, "queremos desearles feliz navidad y que reciban los regalos pero respetando las distancias."], [1762.64, 1774.28, "y esta semana hubo un eclipse, el fot\u00f3grafo sordo gonzalo dotto"], [1774.36, 1779.06, "estuvo en piedra del \u00e1guila, en la provincia de neuqu\u00e9n."], [1779.16, 1781.88, "nos mando sus fotos del eclipse, es nuestro regalo para ustedes."], [1782.92, 1787.12, "momento. luc\u00eda, \u00bfte sacaste el saco? \u00bfpor qu\u00e9 no lo usas m\u00e1s?"], [1787.22, 1789.86, "bueno, nos vemos el pr\u00f3ximo domingo. chau."]], "LSA - Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSen\u0303as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c(resumen\u200c \u200csemanal\u200c 13_06_2021)\u200c \u200c-4Nh31w-4JZo": [[38.09, 42.57, "hola, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? bienvenidos a \"cn sordos\"."], [42.63, 44.57, "mi nombre es lautaro."], [44.63, 46.78, "hola, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? mi nombre es luc\u00eda."], [46.84, 49.42, "hoy estamos al rev\u00e9s, \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3? \u00a1qu\u00e9 raro!"], [49.48, 52.18, "ya cumplimos seis meses as\u00ed que cambiamos de lugar."], [52.24, 55.42, "yo soy m\u00e1s bueno, mejor que ella \u00bfs\u00ed o no?"], [55.48, 59.45, "bueno, no importa. \u00bfqu\u00e9 tal el fin de semana?"], [59.51, 62.27, "es domingo hoy para quedarse en casa, ver la tele."], [62.33, 64.75, "qu\u00e9date hasta el final te vamos a contar algunas novedades."], [64.81, 68.06, "es cierto, esta semana tenemos algunas novedades."], [68.12, 70.78, "bueno, \u00bfcomenzamos? comencemos."], [81.3, 87.3, "\"\u00bfc\u00f3mo frenar el da\u00f1o del aceite arrojado al agua?\""], [89.12, 100.27000000000001, "un solo litro de aceite vegetal usado contamina hasta 1.000 litros de agua"], [100.33, 112.6, "en arroyos, r\u00edos y oc\u00e9anos, y hasta puede infertilizar"], [112.66, 121.51, "la zona de tierra afectada por el derrame del residuo."], [121.57, 130.24, "cada vez m\u00e1s voluntarios, organizaciones, municipios y empresas comparten esfuerzos"], [130.3, 139.06, "para recolectarlo y convertirlo en biocombustible."], [140.18, 145.39, "\u00bfc\u00f3mo podemos ayudar desde casa?"], [145.45, 149.78, "sab\u00edas que se puede dar al aceite usado una nueva oportunidad y convertirlo"], [149.84, 152.63, "en un biocombustible, es decir un combustible"], [152.69, 156.6, "de origen natural alternativo a los f\u00f3siles."], [156.66, 162.32999999999998, "nuestra compa\u00f1era luciana, nos prepar\u00f3 un \"paso a paso\" de lo que hay que hacer."], [162.39, 163.87, "veamos."], [165.21, 167.15, "\u00a1hola!"], [167.21, 171.06, "el agua cada vez es m\u00e1s contaminada por nuestra culpa,"], [171.12, 173.21, "por lo que hacemos todos los d\u00edas."], [173.27, 178.87, "es necesario cuidar la naturaleza y cambiar nuestra costumbres."], [179.03, 183.27, "cambiar nuestras costumbres para que luego no sea tarde."], [183.33, 189.66, "el aceite que nosotros consumimos en la cocina, cuando es desechado"], [189.72, 192.3, "por el lavaplatos, contamina."], [192.36, 203.21, "cuando lo tiramos en la zanja, contamina. tambi\u00e9n en el ba\u00f1o, contamina."], [203.27, 211.3, "o cuando lo tiramos en la bolsa de basura, este mismo contamina la tierra."], [211.36, 215.15, "si todos nosotros utilizamos el aceite, lo tiramos y no pensamos"], [215.21, 220.0, "en nuestros actos, mayor ser\u00e1 el impacto ambiental."], [220.06, 227.15, "ustedes saben que el agua y el aceite nunca se mezclan, siempre se separan."], [227.21, 229.36, "el aceite queda flotando en el agua."], [229.42000000000002, 232.75, "si sumamos lo que hace cada uno en nuestras casas, los restaurantes,"], [232.81, 236.81, "cocinamos el aceite y lo tiramos por el ca\u00f1o,"], [236.87, 240.78, "nunca va mezclarse con el agua, y sigue contaminando."], [240.84, 246.09, "este aceite que queda en la superficie no permite respirar a los animales marinos,"], [246.15, 249.42, "les falta el ox\u00edgeno, y terminan muriendo."], [249.48, 255.24, "lo mismo pasa con los sapos y diferentes tipo de animales."], [255.3, 259.69, "cada vez hay m\u00e1s contaminaci\u00f3n, las plantas se reducen,"], [259.75, 266.78, "el mundo necesita que lo cuidemos."], [266.84, 274.12, "el agua nos da vida a todos, no debemos destruirla."], [274.18, 280.39, "es necesario terminar con las costumbres, compramos el aceite, lo cocinamos,"], [280.45, 282.57, "comemos y lo tiramos."], [282.63, 286.65999999999997, "compramos el aceite, cocinamos, comemos y lo tiramos."], [286.72, 293.12, "debemos cortar con esto. ahora le voy a mostrar el paso a paso."], [293.18, 300.69, "este es aceite que utilice para la cocina, debemos dejar enfriar."], [300.75, 306.27, "este es aceite que ya fue utilizado, reutilic\u00e9 la botella."], [306.33, 312.63, "los contenedores deben ser de vidrio o pl\u00e1stico, debe decir \"pet\"."], [312.69, 317.51, "por ejemplo, las botellas de gaseosa o de limpieza,"], [317.57, 321.87, "dice \"pet\"."], [322.03, 327.51, "frascos de vidrio, cualquiera, debe estar bien limpio."], [327.57, 329.6, "ahora les voy a mostrar."], [329.66, 332.3, "el aceite debe estar bien fr\u00edo."], [371.15, 377.33, "una vez lleno debemos buscar en internet los \"puntos verdes\""], [377.39, 383.24, "para ponernos en contacto."], [383.3, 389.63, "tambi\u00e9n hay algunas peque\u00f1as pymes que necesitan aceite utilizado"], [389.69, 394.36, "para fabricar jab\u00f3n, velas, diferentes art\u00edculos."], [398.81, 404.72, "el aceite restante lo quitamos con un papel absorbente."], [418.84000000000003, 425.72, "reducimos la contaminaci\u00f3n"], [425.78, 429.03, "ahora voy a entregarlo."], [433.69, 439.39, "este es un \"punto verde\". una vez lleno podemos depositarlo."], [439.45, 446.06, "en buenos aires, en total, se juntan 1700 litros de aceite cocido."], [446.12, 452.42, "imag\u00ednense la cantidad de aceite que estamos reduciendo en contaminaci\u00f3n."], [452.48, 453.87, "\u00a1es muy f\u00e1cil!"], [454.03, 460.03, "colocamos en una botella y lo entregamos, no lleva mucho trabajo."], [460.09000000000003, 462.0, "es una pavada."], [462.06, 466.65999999999997, "cuidemos el agua, todos debemos cuidar el agua y ser responsables tambi\u00e9n."], [466.72, 472.69, "busquen en internet los horarios y donde se encuentran los \"puntos verdes\"."], [472.75, 478.42, "si est\u00e1 cerrado no dejen igual los recipientes, es su responsabilidad."], [478.48, 482.48, "cuidemos el medio ambiente."], [485.48, 489.66, "\"vacunas contra el coronavirus fabricadas en la argentina\"."], [490.75, 498.03, "las vacunas rusas \"sputnik v\" fabricadas por el laboratorio"], [498.09, 506.3, "argentino richmond, fueron aprobadas por el instituto gamaleya"], [506.36, 515.21, "y en los pr\u00f3ximos d\u00edas comenzar\u00e1 la producci\u00f3n masiva en el pa\u00eds."], [515.27, 518.54, "as\u00ed, el desarrollo cient\u00edfico de las vacunas contra el covid-19"], [518.6, 521.39, "en la argentina, tiene capacidad para realizar"], [521.45, 524.33, "la formulaci\u00f3n y envasado de hasta 500 mil dosis de la vacuna"], [524.39, 526.69, "contra el coronavirus por semana."], [526.75, 529.6, "es importante aclarar que la producci\u00f3n estar\u00e1 sujeta"], [529.66, 536.45, "a la cantidad del principio activo que se env\u00eden desde rusia."], [536.51, 542.06, "en paralelo a la producci\u00f3n en la actual planta industrial,"], [542.12, 546.45, "se comenzar\u00e1 a construir otro laboratorio de alta complejidad biotecnol\u00f3gica."], [546.51, 549.63, "que ser\u00e1 el m\u00e1s moderno de la regi\u00f3n."], [549.69, 553.24, "all\u00ed se trabajar\u00e1 en m\u00faltiples proyectos cient\u00edficos, incluso en la producci\u00f3n"], [553.3, 562.75, "de vacunas de arn mensajero como son las de pfizer o moderna."], [562.81, 568.18, "es importante aclarar que la nueva planta industrial tardar\u00e1 al menos 6 meses"], [568.24, 570.54, "en construirse."], [572.39, 576.39, "\"\u00bfpor qu\u00e9 nos enojamos cuando tenemos hambre?\"."], [577.42, 581.48, "existe una explicaci\u00f3n cient\u00edfica a que nuestro estado de \u00e1nimo"], [581.54, 586.24, "cambie de manera dr\u00e1stica cuando tenemos hambre."], [586.3, 591.15, "esto ocurre porque a medida que pasa el tiempo desde la \u00faltima vez que comimos,"], [591.21, 597.81, "los niveles de nutrientes en la sangre disminuyen y el cerebro lo interpreta"], [597.87, 604.3, "como una situaci\u00f3n de peligro."], [604.36, 608.15, "el cerebro es una de las partes del cuerpo que m\u00e1s energ\u00eda requiere"], [608.21, 613.06, "para su funcionamiento, de ah\u00ed que al tener hambre,"], [613.12, 617.57, "nos cuesta concentrarnos en una actividad."], [619.06, 626.12, "es entonces cuando el cerebro pide glucosa de otras partes del cuerpo,"], [626.18, 631.87, "una de ellas es casualmente la adrenalina, que normalmente se activa"], [632.03, 637.21, "en situaciones de peligro."], [637.27, 641.21, "de ah\u00ed el comportamiento agresivo o alterado que sufren las personas."], [641.27, 644.21, "por eso, se recomienda que cuando se tiene hambre, comamos un alimento"], [644.27, 647.09, "alto en glucosa mientras encontramos una comida m\u00e1s sustanciosa."], [658.63, 668.48, "hola, hoy vamos a hablar de pel\u00edculas lgbt, lesbiana,"], [668.54, 674.48, "gay, bisexual y transexual."], [674.54, 678.87, "es una comunidad que se une y lucha para ser aceptados por como son,"], [679.03, 681.69, "tambi\u00e9n buscan superar los prejuicios."], [683.27, 686.81, "eligieron el mes de junio para homenajear este colectivo."], [686.87, 689.15, "\u00bfpor qu\u00e9 se eligi\u00f3 esta fecha?"], [689.21, 694.63, "el 23 de junio de 1969 la polic\u00eda allan\u00f3 un bar gay \"stonewall inn\""], [694.69, 697.06, "de nueva york, eeuu."], [697.12, 702.18, "sacando a todos los asistentes del lugar, los arrestaron, aumentando la tensi\u00f3n"], [702.24, 705.45, "en la comunidad gay de nueva york."], [705.51, 708.15, "hartos del acoso y la discriminaci\u00f3n durante muchos a\u00f1os,"], [708.21, 712.66, "decidieron hacer una protesta que dur\u00f3 3 d\u00edas."], [713.81, 723.09, "hoy les voy a recomendar pel\u00edculas relacionadas con ese tema."], [725.06, 735.0, "\"milk\", la historia trata sobre el primer pol\u00edtico que se declar\u00f3 homosexual"], [735.06, 740.12, "p\u00fablicamente en los a\u00f1os 60 en san francisco."], [740.18, 750.06, "\"un coraz\u00f3n normal\", la historia trata de la investigaci\u00f3n sobre vih y sida"], [750.12, 754.0, "que llev\u00f3 a cabo una doctora y la historias de las personas"], [754.06, 756.06, "en la comunidad homosexual."], [757.27, 764.84, "\"ll\u00e1mame por tu nombre\", la historia es sobre un romance que ocurre"], [765.0, 768.75, "entre un adolescente de 17 a\u00f1os y un joven de 24 a\u00f1os,"], [768.81, 771.63, "quien es asistente de su pap\u00e1."], [771.69, 778.75, "empiezan a descubrir su relaci\u00f3n cada vez m\u00e1s intensa durante los a\u00f1os 80 en italia."], [780.66, 796.6, "&lt;b&gt;\"retratos de una dama en llamas\",&lt;/b&gt; &lt;b&gt;durante el siglo 18, una mujer pintora,&lt;/b&gt;"], [796.66, 801.09, "&lt;b&gt;fue contratada especialmente&lt;/b&gt; &lt;b&gt;para pintar a una mujer que va a casarse&lt;/b&gt;"], [801.15, 805.87, "&lt;b&gt;sin que ella se d\u00e9 cuenta,&lt;/b&gt; &lt;b&gt;ya que la \u00faltima no quer\u00eda estar casada.&lt;/b&gt;"], [806.03, 808.57, "&lt;b&gt;durante ese tiempo,&lt;/b&gt; &lt;b&gt;ellas descubrir\u00e1n el amor.&lt;/b&gt;"], [808.63, 817.51, "\"moonlight\", tres segmentos, narra la infancia, adolescencia"], [817.57, 823.18, "y adultez de chiron, un afroamericano que crece"], [823.24, 828.39, "en un lugar deprimido y conflictivo, muestra las dificultades de chiron"], [828.45, 833.66, "para relacionarse con las personas y c\u00f3mo afrontar su homosexualidad."], [833.72, 839.33, "es la primera pel\u00edcula de lgbt en ganar el oscar a mejor pel\u00edcula."], [840.6, 850.63, "\"girl\", es una historia de una chica de 15 a\u00f1os que naci\u00f3 en el cuerpo de var\u00f3n,"], [850.69, 854.18, "quien est\u00e1 decidida a ser una bailarina profesional."], [855.18, 861.81, "\"carol\", est\u00e1 ambientada en nueva york en los a\u00f1os 50."], [861.87, 867.78, "una joven, que trabaja en un negocio de ropa, y una mujer millonaria,"], [867.84, 873.33, "cuyo matrimonio est\u00e1 condenado al fracaso, empiezan una relaci\u00f3n,"], [873.39, 880.54, "donde descubren que hay consecuencias complicadas para ellas."], [881.78, 893.54, "\"plegarias para bobby\", un adolescente gay se suicida porque su madre,"], [893.6, 899.69, "fan\u00e1tica de la religi\u00f3n, no lo acepta."], [899.75, 907.03, "luego del suicidio de su hijo, ella empieza a darse cuenta"], [907.09, 913.36, "que es su culpa y empieza a ser defensora de los derechos de homosexuales."], [913.42, 915.84, "esta pel\u00edcula la recomiendo."], [916.0, 921.39, "es muy importante para tomar conciencia y reflexionar, respetarnos como humanos."], [922.78, 927.21, "en el pr\u00f3ximo programa vamos a tener una entrevista"], [927.27, 929.63, "a alguien que est\u00e1 en otro pa\u00eds."], [929.69, 933.12, "nos vemos el pr\u00f3ximo domingo. \u00a1chau!"], [935.09, 940.09, "\"fuente lsa para tu computadora\"."], [942.03, 949.33, "\"appdils\" es una aplicaci\u00f3n de servicios de interpretaci\u00f3n"], [949.39, 957.15, "en tiempo real desarrollada en uruguay con el objetivo de derribar las barreras"], [957.21, 960.27, "de comunicaci\u00f3n de la comunidad sorda."], [960.33, 965.09, "adem\u00e1s, dils, desarroll\u00f3 junto a dise\u00f1adores sordos de argentina,"], [965.15, 977.12, "leautier dise\u00f1o gr\u00e1fico y mar\u00eda eugenia nin,"], [977.18, 984.54, "una fuente de tipograf\u00eda que permite usar el teclado de las computadoras"], [984.6, 990.45, "como el alfabeto manual de lengua de se\u00f1as argentina."], [990.51, 995.0, "as\u00ed, utilizando las letras del teclado y aplicando esta fuente,"], [995.06, 999.0, "podr\u00e1n convertir las letras en caracteres de la lsa."], [999.06, 1007.15, "en \"cn sordos\" hablamos con rodrigo couto, ceo de \"appdils\" que nos cont\u00f3"], [1007.21, 1009.06, "sobre la iniciativa."], [1009.12, 1013.63, "hola, rodrigo, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s? hola, lautaro, muy bien."], [1013.69, 1017.24, "estamos muy contentos de tu participaci\u00f3n en esta entrevista."], [1017.3, 1018.84, "gracias."], [1019.0, 1022.12, "gracias tambi\u00e9n a \"cn sordos\" por la invitaci\u00f3n y felicitaciones"], [1022.18, 1025.42, "por este proyecto tan importante para la comunidad sorda."], [1025.48, 1027.78, "felicitaciones. muchas gracias."], [1027.84, 1030.84, "vos de hecho est\u00e1s invitado porque tambi\u00e9n ten\u00e9s un proyecto en marcha."], [1031.0, 1040.39, "me gustar\u00eda que nos cuentes, \u00bfqu\u00e9 es dils y en qu\u00e9 consiste?"], [1040.45, 1048.84, "la verdad dils es un proyecto muy grande que lucha por los derechos de la comunidad"], [1049.0, 1052.84, "sorda y su relaci\u00f3n con la tecnolog\u00eda."], [1053.0, 1061.06, "nuestro equipo de personas sordas cre\u00f3 esta herramienta conociendo"], [1061.12, 1066.45, "en primera persona las trabas que hay y qu\u00e9 es la accesibilidad."], [1066.51, 1074.21, "ya que existen varias ofertas, pero no cumplen con exactitud"], [1074.27, 1077.63, "la accesibilidad que nosotros buscamos."], [1077.69, 1081.69, "entonces creamos este equipo conformado por personas sordas,"], [1081.75, 1085.81, "y una persona oyente con conocimiento sobre la comunidad sorda,"], [1085.87, 1089.72, "buscando generar un impacto y un cambio nunca antes visto."], [1089.78, 1093.36, "&lt;font color = #ffffff&gt;les voy a mostrar algunos ejemplos.&lt;/font&gt;"], [1160.33, 1167.72, "este proyecto acerca la tecnolog\u00eda a la comunidad y es algo tan necesario."], [1167.78, 1175.27, "nos ayuda a derribar algunas de las barreras comunicacionales."], [1175.33, 1177.18, "es muy interesante el trabajo que llevan adelante."], [1177.24, 1180.87, "por eso dentro del equipo hab\u00eda varias ideas de soluciones que inclu\u00edan"], [1181.03, 1185.21, "la lengua de se\u00f1as."], [1185.27, 1189.27, "dils busca mejorar la calidad de vida de las personas sordas."], [1189.33, 1192.3, "que no sea solo propaganda si no que haya una accesibilidad real,"], [1192.36, 1194.18, "son muy diferentes."], [1194.24, 1205.45, "por ejemplo, los subt\u00edtulos qu\u00e9 hay en muchos de los videos, con un fondo negro."], [1205.51, 1209.6, "nosotros lo redise\u00f1amos e incluimos una foto con el rostro de la persona"], [1209.66, 1216.27, "que habla as\u00ed las personas sordas pueden seguir el di\u00e1logo."], [1216.33, 1220.54, "en los subt\u00edtulos convencionales se entremezcla y no sabemos"], [1220.6, 1223.0, "qui\u00e9n es el que habla."], [1223.06, 1225.78, "en cambio con la foto podemos reconocerlo."], [1225.84, 1228.6, "hace poco creamos un nuevo proyecto de tv dils, con el objetivo de brindar"], [1228.66, 1231.6, "informaci\u00f3n accesible para la comunidad sorda."], [1231.66, 1233.42, "muy similar a \"cn sordos\"."], [1233.48, 1235.81, "tambi\u00e9n es una forma de que las personas oyentes"], [1235.87, 1243.6, "entiendan m\u00e1s sobre la comunidad sorda ya que nosotros somos muy conscientes"], [1243.66, 1246.63, "de las barreras comunicacionales a las que nos enfrentamos"], [1246.69, 1250.51, "y los oyentes no est\u00e1n al tanto o viceversa."], [1250.57, 1254.03, "buscamos unirnos y garantizar accesibilidad para la comunidad sorda"], [1254.09, 1256.75, "y para los oyentes, ambos."], [1256.81, 1261.75, "tambi\u00e9n, por ejemplo, en navidad, los videos que se difunden"], [1261.81, 1265.6, "de personas oyentes contentas por recibir alguna videollamada,"], [1265.66, 1267.48, "\u00bfc\u00f3mo lo hacen las personas sordas?"], [1267.54, 1270.15, "queremos modificarlo y darles accesibilidad."], [1270.21, 1273.33, "todos los ejemplos que te nombre y muchos m\u00e1s son parte de una tecnolog\u00eda"], [1273.39, 1276.69, "que puede derribar trabas y llegar a la comunidad sorda."], [1276.75, 1278.42, "en eso trabajamos."], [1278.48, 1286.54, "un hermoso proyecto y el trabajo que est\u00e1n realizando."], [1286.6, 1295.21, "perd\u00f3n, me olvidaba, el proyecto de la app."], [1295.27, 1298.36, "esta es su se\u00f1a."], [1298.42, 1305.39, "porque podes contar con una interpretaci\u00f3n en el celular."], [1305.45, 1311.06, "es un servicio de interpretaci\u00f3n digital."], [1311.12, 1316.33, "es algo indispensable que nosotros en la cotidianeidad requerimos."], [1316.39, 1319.6, "a veces no puede asistir el int\u00e9rprete de forma presencial"], [1319.66, 1322.57, "o no hay disponibilidad y es muy complejo."], [1322.63, 1324.81, "de esta manera puedes acceder desde tu celular."], [1324.87, 1330.0, "es nuestro proyecto m\u00e1s grande como equipo el poder brindar esta herramienta."], [1330.06, 1332.15, "estamos enfocados en esto."], [1332.21, 1333.6, "\u00a1qu\u00e9 suerte!"], [1333.66, 1336.27, "s\u00ed, de a poco lo vamos consiguiendo."], [1336.33, 1340.09, "falta a\u00fan m\u00e1s, pero estamos luchando para que suceda."], [1340.15, 1343.66, "muchos \u00e9xitos."], [1343.72, 1352.6, "dils cre\u00f3 una fuente para computadoras con el dactilol\u00f3gico en lengua de se\u00f1as."], [1352.66, 1358.0, "s\u00ed. \u00bfc\u00f3mo surge esta iniciativa?"], [1358.06, 1361.57, "francamente, hace un tiempo con el equipo,"], [1361.63, 1366.21, "tuvimos esta idea con el alfabeto de uruguay."], [1366.27, 1370.54, "lo hicimos y tuvo gran repercusi\u00f3n."], [1370.6, 1380.15, "nos sorprendi\u00f3 y lo aprovechamos para promover y difundir la lengua de se\u00f1as."], [1380.21, 1387.09, "nos llegaron mails de maestros y personas que estaban muy contentas ya que usaban"], [1387.15, 1393.6, "la fuente en word y era m\u00e1s sencillo para los alumnos, fue algo muy positivo."], [1393.66, 1400.51, "luego nos contactaron desde argentina, gracias a mar\u00eda eugenia y pablo,"], [1400.57, 1406.45, "ellos tienen conocimiento en edici\u00f3n y comenzamos a trabajar en conjunto."], [1406.51, 1413.54, "se difundi\u00f3 por toda argentina y actualmente tiene 8 mil descargas."], [1413.6, 1419.3, "un mont\u00f3n. ellos me propusieron"], [1419.36, 1430.24, "que la may\u00fascula sea para mujeres y la min\u00fascula para hombres."], [1430.3, 1434.27, "yo tom\u00e9 esta idea y la quiero implementar ac\u00e1 tambi\u00e9n."], [1434.33, 1438.6, "tuvo gran alcance y no lo esperaba al principio."], [1438.66, 1443.03, "luego se realiz\u00f3 en argentina y ahora estamos con este proyecto"], [1443.09, 1448.72, "para brasil, quienes tambi\u00e9n me contactaron y yo acept\u00e9 con gusto."], [1448.78, 1451.42, "felicitaciones por tu trabajo."], [1451.48, 1453.63, "es muy importante esta igualdad que mencionas entre hombre y mujeres."], [1453.69, 1458.36, "sordos y oyentes. no hay diferencias."], [1458.42, 1463.06, "es algo muy bueno."], [1463.12, 1473.3, "aprovecho para preguntarte, \u00bfcu\u00e1nto tiempo les llev\u00f3 este proceso?"], [1473.36, 1476.03, "\u00bfla fuente? s\u00ed."], [1476.09, 1480.42, "fue r\u00e1pido. se debe realizar un pago."], [1480.48, 1488.69, "en uruguay ya lo hicimos entonces para los dem\u00e1s pa\u00edses fue m\u00e1s sencillo."], [1488.75, 1491.75, "pero deben enviarnos el dise\u00f1o."], [1491.81, 1494.72, "nosotros cargamos el dise\u00f1o correspondiente a la letra a may\u00fascula,"], [1494.78, 1497.0, "luego min\u00fascula."], [1497.06, 1499.6, "y as\u00ed sucesivamente con todo el alfabeto."], [1499.66, 1502.78, "se abona una vez y listo, se puede descargar."], [1502.84, 1506.45, "se debe saber de tecnolog\u00eda y edici\u00f3n."], [1506.51, 1515.06, "es dif\u00edcil, pero se puede estudiar y avanzar en el tema."], [1515.12, 1519.69, "es importante el detalle de que para la comunidad sorda la tecnolog\u00eda"], [1519.75, 1529.48, "puede ser una gran aliada y darnos gran accesibilidad."], [1529.54, 1533.12, "no hay que ignorarla si no sacar ventaja y descubrir las novedades"], [1533.18, 1534.66, "que nos puede ofrecer."], [1534.72, 1536.36, "s\u00ed, tal cual. es muy importante."], [1536.42, 1545.15, "en mi experiencia me di cuenta que las personas sordas"], [1545.21, 1549.15, "deben tener conocimiento en tecnolog\u00eda sumado a los que ya poseen"], [1549.21, 1551.75, "por ser miembros de una comunidad y su identidad."], [1551.81, 1554.39, "estos conocimientos en conjunto se deben utilizar para trabajar"], [1554.45, 1556.81, "en proyectos accesibles."], [1556.87, 1560.12, "hay muchas personas oyentes que no tienen en cuenta esto."], [1560.18, 1562.63, "falta que vean la otra parte en profundidad."], [1562.69, 1568.84, "pueden hacerlo junto alguna persona sorda para brindar una real accesibilidad."], [1569.0, 1573.12, "cualquier proyecto tecnol\u00f3gico que se nos presente debe darnos"], [1573.18, 1575.12, "una verdadera accesibilidad."], [1575.18, 1576.75, "y mi recomendaci\u00f3n es que siempre se incluya al trabajo a una persona sorda."], [1576.81, 1579.12, "es fundamental, not\u00e9 muchas fallas en otros proyectos."], [1579.18, 1581.3, "por ejemplo, hace un tiempo, con el tema de los subt\u00edtulos"], [1581.36, 1583.57, "con fondo negro y el no sentirnos satisfechos."], [1583.63, 1586.27, "cuando colocamos la imagen de la persona que habla al lado"], [1586.33, 1589.06, "del subt\u00edtulo logr\u00f3 generarme gran inter\u00e9s por el contenido que estaba viendo."], [1589.12, 1591.75, "es un ejemplo de los tantos que hay."], [1591.81, 1595.18, "muy interesante toda la charla."], [1595.24, 1599.18, "espero que dils contin\u00fae creciendo."], [1599.24, 1601.39, "todos tenemos el mismo objetivo, que es mejorar la calidad de vida"], [1601.45, 1606.03, "y la informaci\u00f3n."], [1606.09, 1607.69, "s\u00ed, por supuesto."], [1607.75, 1611.03, "nosotros continuamos luchando con el mismo objetivo."], [1611.09, 1613.51, "gracias por participar."], [1613.57, 1617.78, "gracias por la entrevista. \u00e9xitos a \"cn sordos\" y su camino de lucha."], [1617.84, 1621.39, "gracias. saludos."], [1623.21, 1627.24, "\"d\u00eda mundial contra el trabajo infantil\"."], [1628.09, 1631.66, "el s\u00e1bado 12 de junio fue el d\u00eda internacional"], [1631.72, 1635.45, "contra el trabajo infantil."], [1635.51, 1642.21, "la organizaci\u00f3n internacional del trabajo, oit, y unicef,"], [1642.27, 1646.75, "informaron que en el mundo hay aproximadamente 160 millones de ni\u00f1os"], [1646.81, 1649.0, "en situaci\u00f3n de riesgo."], [1649.06, 1652.3, "esto representa 10 millones de ni\u00f1os m\u00e1s sometidos, en comparaci\u00f3n"], [1652.36, 1655.21, "con 4 a\u00f1os atr\u00e1s."], [1655.27, 1662.36, "estos datos meustran que los avances para erradicar el trabajo infantil"], [1662.42, 1666.78, "se han estancado por primera vez desde hace 20 a\u00f1os."], [1666.84, 1671.87, "las nuevas estimaciones constituyen una llamada de atenci\u00f3n."], [1672.03, 1677.54, "la cas prepar\u00f3 un video para concientizar sobre esta problem\u00e1tica."], [1677.6, 1681.39, "desde \"cn sordos\" nos sumamos porque eliminar el trabajo infantil"], [1681.45, 1682.75, "es una tarea de todos."], [1758.45, 1772.72, "mientras eeuu planea volver a la luna en 2024, cada vez m\u00e1s personas"], [1772.78, 1778.24, "se interesan en saber cu\u00e1nto gana un astronauta al a\u00f1o"], [1778.3, 1785.45, "y c\u00f3mo es el proceso de selecci\u00f3n para entrar en la nasa."], [1785.51, 1794.18, "seg\u00fan inform\u00f3 el portal business insider, la persona interesada tiene que pasar"], [1794.24, 1800.33, "un proceso de selecci\u00f3n exigente que es unas 74 veces m\u00e1s dif\u00edcil"], [1800.39, 1810.3, "que entrar en la universidad de harvard, en estados unidos."], [1810.36, 1818.63, "la nasa selecciona una nueva promoci\u00f3n de astronautas cada 2 a\u00f1os."], [1818.69, 1827.69, "en 2019, s\u00f3lo 11 consiguieron entrar de los m\u00e1s de 18.000 aspirantes."], [1827.75, 1835.06, "pero lo m\u00e1s interesante es saber cu\u00e1l es su sueldo."], [1835.12, 1846.45, "un nuevo astronauta de categor\u00eda inicial cobra usd 66.167 al a\u00f1o."], [1846.51, 1851.24, "despu\u00e9s de varios a\u00f1os la siguiente, categor\u00eda, tiene un salario anual"], [1851.3, 1856.21, "de usd 86.021 anuales."], [1856.27, 1868.81, "los astronautas m\u00e1s calificados pueden ganar entre 100.000 a 140.000 al a\u00f1o,"], [1868.87, 1874.24, "dependiendo de su posici\u00f3n, responsabilidades y desempe\u00f1o"], [1874.3, 1880.72, "dentro del cuerpo de astronautas."], [1883.75, 1889.87, "un fuerte estruendo alert\u00f3 a los habitantes de la ciudad de puebla,"], [1890.03, 1897.51, "en el centro de m\u00e9xico, la tarde del pasado s\u00e1bado 29 de mayo."], [1897.57, 1901.81, "la sorpresa de los vecinos fue enorme al darse cuenta de que la raz\u00f3n"], [1901.87, 1904.72, "del estrepitoso sonido era que la tierra se estaba hundiendo, literalmente."], [1904.78, 1908.42, "desde entonces hasta ahora, lo que comenz\u00f3 como un agujero de 5 metros de di\u00e1metro"], [1908.48, 1915.57, "se convirti\u00f3 en un agujero enorme de 80 metros, con una profundidad de 20."], [1915.63, 1925.48, "su tama\u00f1o sigue aumentando r\u00e1pidamente con las horas y amenaza con \"tragarse\""], [1925.54, 1937.21, "a una casa cercana que ya fue evacuada por las autoridades."], [1939.75, 1945.72, "lydia sempere naci\u00f3 con sordera bilateral profunda y a los dos a\u00f1os"], [1945.78, 1948.33, "le pusieron implantes cocleares."], [1948.39, 1960.51, "a los 7 a\u00f1os empezar\u00eda a competir en karting."], [1960.57, 1964.0, "pero hab\u00eda un problema, para ponerse el casco deb\u00eda quitarse"], [1964.06, 1968.6, "los implantes. no hab\u00eda espacio."], [1968.66, 1972.45, "asegura lydia: \u201cas\u00ed que empec\u00e9 a manejar en silencio\u201d."], [1972.51, 1977.18, "as\u00ed lydia desarroll\u00f3 gran parte de su trayectoria en karting sin poder escuchar"], [1977.24, 1979.78, "el motor ni a sus rivales."], [1979.84, 1982.78, "su padre pidi\u00f3 entonces ayuda y se puso en contacto con el piloto de pruebas"], [1982.84, 1990.15, "de la f\u00f3rmula 1, el espa\u00f1ol marc gen\u00e9, quien encontr\u00f3 la soluci\u00f3n en la firma"], [1990.21, 1995.42, "de cascos bell, quienes le hicieran un casco a medida"], [1995.48, 1999.39, "para conducir con los implantes."], [1999.45, 2010.78, "as\u00ed, lydia se propuso competir en el campeonato de espa\u00f1a"], [2010.84, 2016.09, "de turismos, cet-race, en 2021."], [2016.15, 2023.54, "y no solo eso, consigui\u00f3 los fondos y los patrocinadores y la semana pasada"], [2023.6, 2026.69, "logr\u00f3 hacer su debut."], [2026.75, 2036.12, "la joven de apenas 23 a\u00f1os quiere llegar a lo m\u00e1s alto en el automovilismo."], [2036.18, 2044.33, "su ilusi\u00f3n es acabar en las w-series, la f1 femenina."], [2046.84, 2049.36, "espero que les haya gustado esta nueva edici\u00f3n."], [2049.42, 2052.21, "\u00bfles gust\u00f3? \u00bfse divirtieron? seguro que s\u00ed."], [2052.27, 2054.45, "s\u00ed, s\u00ed, muy interesante."], [2054.51, 2057.09, "\u00bfvieron la semana pasada \"cn sordos ecolog\u00eda\"?"], [2057.15, 2060.09, "\u00a1estuvo genial!"], [2060.15, 2066.27, "si no lo viste podes entrar ahora a nuestro canal de youtube y mirarlo."], [2066.33, 2070.54, "el pr\u00f3ximo martes no hay programa, pero el que sigue s\u00ed."], [2070.6, 2073.21, "nuestra compa\u00f1era luciana va a hablar sobre el \"pl\u00e1sticos\","], [2073.27, 2079.75, "su uso, los reciclables etc. va a ser muy interesante."], [2079.81, 2084.45, "ya tenemos a los ganadores del mega sorteo."], [2084.51, 2087.06, "\u00a1felicitaciones s a todos los ganadores!"], [2087.12, 2089.33, "muchos premios ya sorteados."], [2089.39, 2093.57, "vayan a instagram a ver los ganadores."], [2093.63, 2099.69, "tambi\u00e9n quer\u00edamos saludar a todos los socios de acsor;"], [2099.75, 2110.33, "el pasado 8 de junio la asociaci\u00f3n cumpli\u00f3 82 a\u00f1os."], [2110.39, 2113.21, "\u00a1felicidades!"], [2113.27, 2115.87, "tambi\u00e9n al cscds, c\u00edrculo de sordos de rosario,"], [2116.03, 2119.81, "ellos festejaron sus 37 a\u00f1os. \u00a1felicitaciones!"], [2119.87, 2124.27, "otra cosa, la semana pasada no pudimos mostrar el video de adriana,"], [2124.33, 2127.09, "la pastelera, pero hoy s\u00ed lo tenemos para ustedes."], [2127.15, 2133.27, "disfruten la receta, anoten los pasos y m\u00e1ndennos fotos"], [2133.33, 2137.57, "si preparan la receta @cnsrodos, nos etiquetan."], [2137.63, 2141.0, "nos vemos la semana que viene a las 19:00 hs."], [2141.06, 2143.78, "buena semana \u00a1chau!"]], "Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSen\u0303as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c(resumen\u200c \u200csemanal\u200c 14_03_2021)\u200c \u200c-qQlCcwTp4kA": [[33.12, 37.84, "bienvenidos al programa n\u00famero 16 de \"cn sordos\","], [38.0, 42.33, "el primer noticiero de argentina conducido por personas sordas en lsa."], [42.39, 44.06, "mi nombre es luc\u00eda."], [44.12, 47.51, "hola. mi nombre es lautaro."], [47.57, 55.87, "en este noticiero, hecho por personas sordas en lsa, en nuestro idioma,"], [56.03, 59.66, "te vamos a contamos c\u00f3mo trabajamos."], [59.72, 66.54, "te traemos todas las noticias importantes de la semana en este resumen en lsa."], [66.6, 70.57, "todos los domingos a las 19:00 te traemos todas las noticias"], [70.63, 75.53999999999999, "de argentina, el mundo y especialmente de la comunidad sorda."], [75.6, 83.09, "este proyecto, que ya lleva cuatro meses, est\u00e1 creciendo mucho"], [83.15, 88.24, "y me gustar\u00eda que siga creciendo."], [88.3, 93.39, "no te olvides de suscribirte y dar \"like\" a youtube."], [93.45, 95.06, "\u00bfqu\u00e9 temas vamos a ver hoy?"], [95.12, 98.50999999999999, "vamos a hablar de la reapertura de los cines,"], [98.57, 108.47999999999999, "una persona sorda que puede ir al espacio, la historia de magaly y muchos temas m\u00e1s."], [108.53999999999999, 111.75, "comenzamos. comenzamos."], [121.72, 128.06, "\"estoy vacunado contra el coronavirus, \u00bfme sigo cuidando igual?\"."], [130.36, 138.03, "estoy vacunado contra el coronavirus, \u00bfme sigo cuidando igual?"], [138.09, 142.48, "esa es una de las preguntas que m\u00e1s se repiten en la actualidad."], [142.54, 145.48, "es que muchos de los centros para el control y la prevenci\u00f3n"], [145.54, 150.15, "de enfermedades de eeuu, relajaron un poco las medidas de prevenci\u00f3n"], [150.21, 156.06, "para las personas ya vacunadas contra el coronavirus."], [156.12, 160.18, "dicen que s\u00ed recibieron las dosis correspondientes ya se pueden reunir"], [160.24, 168.51, "en lugares cerrados sin barbijo. en cines, clubes, y no hace falta barbijo."], [168.57, 173.51, "en cambio, lo deben seguir usando cuando est\u00e1n en lugares p\u00fablicos."], [173.57, 178.69, "sin embargo, hay expertos que sostienen que es demasiado prematuro"], [178.75, 184.51, "y que las medidas dependen tambi\u00e9n del avance de la vacunaci\u00f3n en cada pa\u00eds."], [184.57, 190.21, "en eeuu, las personas que han sido totalmente vacunadas pueden empezar"], [190.27, 196.32999999999998, "a hacer algunas cosas que hab\u00edan dejado de hacer a causa de la pandemia:"], [196.39, 202.32999999999998, "pueden reunirse en lugares cerrados con personas tambi\u00e9n vacunadas,"], [202.39, 205.57, "sin mascarilla o barbijo."], [205.63, 211.48, "pueden reunirse en interiores con personas no vacunadas de otro hogar"], [211.54, 218.36, "sin barbijos o mascarillas, a menos que alguna de esas personas"], [218.42000000000002, 227.18, "o alguien con quien vivan tenga un riesgo mayor de enfermedad grave."], [227.24, 235.27, "si ha estado cerca de alguien que tiene covid-19, no es necesario que se mantenga"], [235.32999999999998, 242.06, "alejado de los dem\u00e1s ni que se someta a pruebas a menos que tenga s\u00edntomas."], [242.12, 247.57, "en am\u00e9rica latina, la situaci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n es diferente"], [247.63, 254.36, "y los expertos locales consideran que las medidas de prevenci\u00f3n"], [254.36, 257.81, "para las personas ya vacunadas deben seguir siendo las mismas."], [257.87, 262.09, "en la argentina, las autoridades sanitarias"], [262.15, 267.15, "publicaron tres manuales con recomendaciones sobre vacunas covid-19."], [267.21, 272.24, "se aclara que \u201cla protecci\u00f3n de la vacuna no es inmediata\":"], [272.3, 275.6, "la vacunaci\u00f3n contempla una serie de 2 dosis y tomar\u00e1 de 1 a 2 semanas"], [275.65999999999997, 279.03, "luego de la segunda dosis para considerar que la protecci\u00f3n es adecuada."], [279.09000000000003, 284.09000000000003, "las recomendaciones en los cuidados de prevenci\u00f3n para covid-19"], [284.15, 289.18, "no tienen solamente que ver con la vacuna, hay que continuar utilizando barbijo"], [289.24, 292.54, "y lav\u00e1ndose las manos. ninguna vacuna es 100 % efectiva."], [292.6, 301.69, "la vacuna puede prevenir la enfermedad o tambi\u00e9n las formas graves."], [301.75, 309.45, "pero los vacunados podr\u00edan adquirir la infecci\u00f3n igual, ser asintom\u00e1ticos"], [309.51, 313.6, "y transmitir el virus a otras personas, aunque ellos no se enfermen."], [316.24, 321.15, "\"el seleccionado de nataci\u00f3n se prepara para brasil 2022\"."], [322.72, 326.75, "el seleccionado de nataci\u00f3n de la confederaci\u00f3n argentina de deportes"], [326.81, 332.06, "para sordos (cades), se concentr\u00f3 en el cenard"], [332.06, 336.24, "como parte del programa de entrenamiento y preparaci\u00f3n"], [336.3, 341.06, "de cara a las sordolimpiadas a disputarse en brasil 2022."], [341.12, 347.63, "\"estamos ajustando cada detalle de nuestra planificaci\u00f3n"], [347.65999999999997, 353.36, "pensando en las sordolimpiadas\u201d, coment\u00f3 la entrenadora marcela belviso,"], [353.42, 358.42, "quien encabeza el staff t\u00e9cnico de cades."], [358.48, 363.24, "adem\u00e1s, destac\u00f3 \"la importancia del equipo interdisciplinario"], [363.36, 369.39, "de la secretar\u00eda de deportes de la naci\u00f3n que apoy\u00f3 a los chicos durante un 2020"], [369.45, 378.51, "duro por la pandemia, pero fue clave el trabajo del licenciado alejandro p\u00e9rez"], [378.57, 387.42, "y su equipo de psic\u00f3logos, kinesi\u00f3logos, nutricionistas"], [387.48, 391.51, "y tambi\u00e9n el acompa\u00f1amiento de la confederaci\u00f3n\"."], [391.78, 400.69, "el grupo de atletas volver\u00e1 a reunirse en abril, probablemente en la pampa,"], [400.75, 405.3, "sumando nadadores y nadadoras de tierra del fuego, la rioja,"], [405.36, 414.63, "mar del plata, c\u00f3rdoba y la pampa, con la idea de realizar un campus nacional"], [414.72, 418.06, "y continuar con el perfeccionamiento de cara a la competencia"], [418.06, 421.06, "prevista para mayo del pr\u00f3ximo a\u00f1o."], [421.12, 425.24, "mientras tanto, cades sigue trabajando tambi\u00e9n en sus escuelas deportivas,"], [425.3, 432.72, "para chicos de entre ocho a 14 a\u00f1os en c\u00f3rdoba y en la ciudad de buenos aires."], [432.78, 437.03, "es para estos ni\u00f1os que empiezan a transitar con mucho entusiasmo"], [437.03, 438.45, "el camino del deporte."], [440.84, 445.54, "\"reapertura de cines en buenos aires\"."], [445.6, 451.39, "desde la semana pasada, las salas de cine abrieron sus puertas."], [451.45, 458.39, "funcionan con un aforo del 30 % y deben asegurar la distancia social"], [458.45, 463.78, "recomendada, entre otros detalles."], [463.84000000000003, 470.75, "\"cn sordos\" fue hasta el complejo cinemark palermo"], [470.81, 475.21, "para mostrarles a ustedes c\u00f3mo se est\u00e1 dando el regreso."], [475.27, 476.69, "vamos a ver el v\u00eddeo."], [479.21, 481.66, "hola."], [481.72, 487.57, "\"cn sordos\" vino a ver el protocolo para los que trabajan dentro del cine"], [487.63, 494.78, "y para los que vienen a disfrutar. los cuidados, la distancia social."], [494.84, 506.45, "\u00bfen d\u00f3nde estoy? en palermo,  beiruti y bulnes."], [506.51, 510.03, "el ministerio de cultura reabri\u00f3 las actividades culturales"], [510.06, 514.24, "como el teatro y el cine."], [514.3, 516.54, "estas mismas permanec\u00edan cerradas desde hace un a\u00f1o"], [516.6, 525.78, "y ahora est\u00e1 retomando sus actividades. les voy a contar el protocolo."], [529.06, 533.0, "el protocolo para el cine indica que debemos utilizar barbijo"], [533.06, 534.75, "obligatoriamente."], [534.81, 538.42, "procesos permanentes de limpieza y desinfecci\u00f3n en todas las \u00e1reas."], [538.48, 540.72, "se redujo la capacidad de sala"], [540.72, 544.27, "y establecieron mayor tiempo entre funciones."], [544.33, 553.63, "se utilizan menos salas y tambi\u00e9n las salidas son organizadas."], [553.69, 556.75, "no hay cruce de p\u00fablico."], [556.81, 562.78, "adem\u00e1s, los asientos y las salas son desinfectadas y limpiadas a cada momento."], [562.84, 569.75, "se controla la salud del staff antes de cada turno."], [569.81, 575.6, "hay t\u00f3tems con alcohol en gel en lobbies y pasillos."], [575.66, 581.09, "se pueden utilizar los canales online para realizar las compras de entradas."], [581.15, 584.42, "solo est\u00e1 permitido el consumo de alimentos del candy bar"], [584.48, 588.24, "dentro de las salas."], [588.3, 595.39, "el orden de salida de la sala ser\u00e1 desde la fila m\u00e1s pr\u00f3xima a la salida"], [595.45, 603.12, "hacia la m\u00e1s alejada a la salida. no como antes que pod\u00edan salir libremente."], [603.18, 607.78, "respetando la distancia entre clientes."], [609.66, 612.18, "bueno, entonces, ahora ya podemos venir al cine,"], [612.24, 616.03, "pero siempre cuid\u00e1ndonos con tapabocas, no se olviden."], [616.09, 618.54, "nos vemos, chau, gracias."], [622.12, 624.84, "\"un tapabocas transparente para magal\u00ed\"."], [626.54, 636.3, "magal\u00ed bayardi en una ni\u00f1a de 9 a\u00f1os que naci\u00f3 con una p\u00e9rdida de audici\u00f3n"], [636.36, 640.45, "que con el tiempo se fue profundizando."], [640.51, 643.69, "sin embargo, eso no le impidi\u00f3 ir a la escuela"], [643.72, 646.27, "y relacionarse con sus compa\u00f1eros."], [646.33, 652.75, "luego de un 2020 complejo en materia educativa, entre clases virtuales"], [652.81, 662.33, "y sin poder ver a sus amigos, la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de su familia"], [662.39, 666.03, "la llev\u00f3 a cambiar de escuela."], [666.09, 671.78, "pero, a pesar de todo, magal\u00ed est\u00e1 contenta con el cambio"], [671.84, 674.87, "y con haber comenzado las clases."], [675.03, 683.33, "comenz\u00f3 en un instituto privado de villa ballester."], [683.39, 692.75, "sus compa\u00f1eros la recibieron de la mejor manera."], [692.81, 700.45, "el lunes primero de marzo, en la primera reuni\u00f3n remota"], [700.51, 704.15, "que hicieron antes de comenzar con el sistema presencial,"], [704.21, 707.06, "sus nuevos compa\u00f1eritos se enteraron que magal\u00ed es sorda."], [707.12, 713.0, "luego de ese primer encuentro, una mam\u00e1 de un compa\u00f1ero"], [713.06, 719.54, "se contact\u00f3 con la mam\u00e1 de magal\u00ed, florencia pessino,"], [719.6, 725.51, "para avisarle que entre todos los padres iban a realizar una colecta"], [725.57, 733.54, "para comprar barbijos transparentes para sus hijos,"], [733.6, 737.57, "y tambi\u00e9n para la maestra de grado, para facilitar la lectura de labios"], [737.63, 740.6, "y tener una mejor comunicaci\u00f3n con magal\u00ed. la emoci\u00f3n las invadi\u00f3 a ambas."], [741.6, 745.09, "hola. hola."], [745.15, 750.75, "les quer\u00eda contar sobre la situaci\u00f3n de la escuela de magal\u00ed."], [750.81, 759.75, "el lunes pasado ella comenz\u00f3 las clases y con una mam\u00e1 del grupo de madres"], [759.81, 764.42, "y el grupo de ni\u00f1os compa\u00f1eros de magal\u00ed se pusieron de acuerdo"], [764.48, 769.18, "para utilizar barbijo trasparentes porque saben que nosotros dos somos sordas,"], [769.24, 772.39, "y tambi\u00e9n para que esto traiga una mejor comunicaci\u00f3n."], [772.45, 776.66, "todos estamos muy contentos, magal\u00ed tambi\u00e9n."], [776.72, 780.66, "para ella fue algo muy fuerte ver a todos con el barbijo y pudiendo comunicarse."], [780.72, 783.81, "\u00bfte gust\u00f3 que todos tuvieran barbijo trasparente?"], [783.87, 788.18, "\u00bfc\u00f3mo te sentiste? \u00bfc\u00f3moda? s\u00ed, s\u00ed."], [788.24, 792.45, "bueno, estamos muy contentas, gracias, chau."], [798.12, 807.45, "finalmente el lunes pasado, magal\u00ed empez\u00f3 4to grado y sus compa\u00f1eros la recibieron"], [807.51, 811.0, "con los barbijos transparentes, las maestras tambi\u00e9n."], [811.06, 817.0, "\"cn sordos\" agradece mucho a los padres y tambi\u00e9n a los compa\u00f1eros"], [817.06, 823.36, "porque se preocupan y buscan una mejor comunicaci\u00f3n para las personas sordas."], [826.36, 832.09, "\"es argentina y hace 12 a\u00f1os controla el vih sin medicaci\u00f3n\"."], [834.39, 837.18, "una paciente argentina con vih logr\u00f3 controlar el virus"], [837.24, 842.45, "luego de 12 a\u00f1os de no tomar medicaci\u00f3n y genera expectativa"], [842.51, 847.72, "en la ciencia internacional. la paciente nunca pens\u00f3"], [847.78, 851.3, "que su caso iba a provocar una conmoci\u00f3n mundial"], [851.36, 853.84, "y menos que iba a ser objeto de estudio de reconocidos cient\u00edficos internacionales"], [854.0, 856.63, "y se convertir\u00eda en un caso extraordinario."], [856.69, 866.6, "en 1996, cuando ten\u00eda 56 a\u00f1os, viviendo en el conurbano,"], [866.66, 873.21, "ingres\u00f3 al hospital naval con p\u00e9rdida de peso y s\u00edntomas neurol\u00f3gicos."], [873.27, 883.51, "debilidad en la mitad izquierda de su cuerpo, visi\u00f3n borrosa y fiebre."], [883.57, 889.72, "entre los diagn\u00f3sticos que barajan los m\u00e9dicos que la tratan"], [889.78, 896.75, "figura la toxoplasmosis, por lo que deciden hacerle"], [896.84, 903.18, "una biopsia de cerebro, pero tambi\u00e9n incluyen un test de vih."], [903.24, 906.27, "el resultado: positivo."], [906.33, 911.18, "la paciente \"c\" lleg\u00f3 con una enfermedad avanzada."], [911.24, 923.48, "sin embargo, recibi\u00f3 tratamiento o antirretroviral."], [923.54, 931.12, "en el a\u00f1o 1997 comenz\u00f3 a atenderse en la fundaci\u00f3n \"helio salud\"."], [931.18, 938.6, "en 2007, le manifiesta a su m\u00e9dica que estaba muy cansada de tomar"], [938.66, 942.18, "los rigurosos comprimidos que incluye la terapia y que se siente muy molesta"], [942.24, 945.03, "por los efectos adversos."], [945.09, 950.33, "trastornos de la difusi\u00f3n de grasa corporal y adem\u00e1s altos niveles"], [950.39, 955.15, "de colesterol y triglic\u00e9ridos. de com\u00fan acuerdo,"], [955.21, 960.84, "deciden hacer una suspensi\u00f3n programada, tomarse \u201cunas vacaciones\u201d"], [961.0, 964.3, "de la medicaci\u00f3n. y all\u00ed ocurre lo inesperado."], [964.36, 970.3, "pasan los meses y luego los a\u00f1os, y en lugar de rebotar,"], [970.36, 975.48, "su carga viral sigue indetectable, como ocurre hasta hoy."], [975.54, 980.66, "la mujer es una de las pocas personas, entre alrededor de 40 millones,"], [980.72, 990.45, "que tienen vih en el mundo y en cuyo organismo se \u201cnegativiz\u00f3\u201d el virus."], [990.51, 994.18, "su caso es tan excepcional que atrajo la atenci\u00f3n de los institutos nacionales"], [994.24, 998.69, "de salud de los estados unidos y mereci\u00f3 una reciente publicaci\u00f3n"], [998.75, 1002.39, "en la revista cient\u00edfica ofid (open forum infectious diseases)."], [1002.45, 1012.54, "los m\u00e9dicos prefieren no llamarlo \"cura\": encontrar los mecanismos por los cuales"], [1012.6, 1021.57, "sucede esto tendr\u00eda un impacto muy importante para el resto de los pacientes."], [1021.63, 1028.54, "es un primer paso de un camino que ojal\u00e1 se pueda seguir recorriendo."], [1029.87, 1036.78, "\"primera aspirante sorda para ser astronauta\"."], [1036.84, 1043.33, "las contribuciones de las personas sordas y las lenguas de se\u00f1as"], [1043.39, 1048.0, "al desarrollo cient\u00edfico son numerosas. entre los casos m\u00e1s importantes,"], [1048.06, 1055.0, "\"cn sordos\" recuerda el caso de los 11 sordos norteamericanos"], [1055.06, 1067.45, "que en los a\u00f1os 50 y 60 se ofrecieron voluntarios para una serie de experimentos"], [1067.51, 1077.72, "sobre los efectos de la ausencia de gravedad en el ser humano"], [1077.78, 1087.45, "y cuyos descubrimientos permitieron a la nasa llegar a la luna."], [1087.51, 1092.0, "en la actualidad, parece que \"la conquista del espacio\""], [1092.06, 1095.3, "por las personas sordas est\u00e1 cada d\u00eda m\u00e1s cerca."], [1095.36, 1099.51, "por primera vez en la historia, una mujer sorda es una firme"], [1099.57, 1106.42, "candidata a ser astronauta, ha superado las primeras pruebas"], [1106.48, 1118.24, "y su determinaci\u00f3n es admirable, ella es julia vel\u00e1squez."], [1118.3, 1123.48, "julia tuvo una vocaci\u00f3n temprana por el espacio exterior,"], [1123.54, 1135.21, "su familia le regal\u00f3 su primer telescopio con 10 a\u00f1os de edad"], [1135.27, 1146.18, "y su padre la despertaba de madrugada para ver las lluvias de meteoritos."], [1146.24, 1151.66, "as\u00ed creci\u00f3 ella, siempre acompa\u00f1ada por su padre."], [1151.72, 1162.48, "se gradu\u00f3 en biolog\u00eda en la universidad de gallaudet; fue seleccionada para realizar"], [1162.54, 1177.45, "pr\u00e1cticas en la academia de la nasa y en el centro espacial john f. kennedy."], [1177.51, 1184.27, "tambi\u00e9n vivi\u00f3 durante unos a\u00f1os en suecia, colabor\u00f3 en la asociaci\u00f3n nacional"], [1184.33, 1193.63, "de j\u00f3venes sordos de suecia y la uni\u00f3n europea de la juventud sorda."], [1193.69, 1198.3, "tambi\u00e9n viaj\u00f3 por m\u00e1s de 30 pa\u00edses de todo el mundo."], [1198.36, 1203.42, "con toda esta experiencia, recientemente, julia vuelve ahora a ser noticia por ser"], [1203.48, 1209.54, "una de las candidatas a participar en la primera misi\u00f3n espacial, denominada spacex"], [1209.6, 1218.36, "inspiration4, la cual fue anunciada el 1 de febrero de 2021."], [1218.42, 1230.84, "esta misi\u00f3n consistir\u00e1 en una estancia de varios d\u00edas en \u00f3rbita, durante la cual"], [1231.0, 1235.0, "realizar\u00e1n una serie de experimentos cient\u00edficos y est\u00e1 previsto que se lleve"], [1235.06, 1237.18, "a cabo antes de finalizar el a\u00f1o."], [1237.24, 1242.69, "julia se hizo viral con un mensaje lleno de esperanza en las redes sociales"], [1242.75, 1246.51, "e inmediatamente ha recibido el apoyo de miles de personas de todo el mundo"], [1246.57, 1253.48, "y su v\u00eddeo en twitter ha alcanzado m\u00e1s de 70 mil reproducciones."], [1253.54, 1257.12, "ojal\u00e1 este a\u00f1o se cumpla el sue\u00f1o. vemos el video."], [1258.69, 1262.81, "hola. soy julia vel\u00e1squez. estoy haciendo este video"], [1262.87, 1266.78, "porque creo que el cambio es posible. \u00bfqu\u00e9 cambio?"], [1266.84, 1269.45, "cambiar el hecho de que podamos viajar al espacio."], [1269.51, 1273.33, "\u00bfqu\u00e9 quiero decir con esto? hay una convocatoria para enviar"], [1273.39, 1277.18, "a civiles al espacio. existe una convocatoria"], [1277.24, 1285.84, "para enviar a una tripulaci\u00f3n al espacio, con la misi\u00f3n inspiration 4."], [1286.0, 1291.6, "estoy convencida, quiero participar. desde chica sue\u00f1o con ir al espacio,"], [1291.66, 1297.87, "me gustaba mucho ver las estrellas, sent\u00eda una gran conexi\u00f3n."], [1298.03, 1306.57, "yo siempre supe que pod\u00eda viajar al espacio, ver la tierra desde all\u00ed."], [1306.63, 1312.72, "cada vez que les contaba a las personas mi sue\u00f1o, la respuesta era"], [1312.78, 1316.24, "\"pero vos sos sorda\". hace mucho tiempo"], [1316.3, 1325.27, "un grupo de cient\u00edficos hizo pruebas para investigar a personas sordas"], [1325.33, 1331.66, "que no se marearon ni se descompusieran, los hac\u00edan viajar en barco"], [1331.72, 1338.36, "o girar en forma r\u00e1pida, las personas sordas que participaron"], [1338.42, 1342.72, "de esta investigaci\u00f3n nunca se marearon ni se sintieron mal."], [1342.78, 1346.54, "aun as\u00ed, no fueron seleccionados para viajar al espacio."], [1346.6, 1352.0, "ahora necesito su apoyo para viajar al espacio, para que las personas sordas"], [1352.06, 1354.78, "podamos hacerlo. en el mundo hay alrededor de 70 millones"], [1354.84, 1358.33, "de personas sordas, sordociegas y con distintos tipos de discapacidades."], [1358.39, 1361.63, "nosotros podemos llegar al espacio, se puede."], [1361.69, 1368.24, "en mi caso trabajo en estados unidos y con comunidades sordas de otros pa\u00edses,"], [1368.3, 1372.57, "doy charlas, dicto clases y hago otras actividades."], [1372.63, 1377.57, "entiendo que las posibilidades de viajar al espacio son reales."], [1377.63, 1380.45, "si esto se cumple, ser\u00eda de gran impacto a nivel mundial,"], [1380.51, 1385.27, "la forma de pensar cambiar\u00eda. tenemos que mantenernos unidos."], [1388.0, 1390.48, "espero que les haya gustado esta nueva edici\u00f3n,"], [1390.54, 1393.18, "que hayan disfrutado todos los temas."], [1393.24, 1397.3, "les contamos que nos pueden seguir en las redes, en facebook, instagram,"], [1397.36, 1397.81, "youtube."], [1397.81, 1401.33, "en youtube estamos prontos a llegar a los 3000 seguidores,"], [1401.39, 1405.12, "vamos creciendo cada vez m\u00e1s. qu\u00e9 emoci\u00f3n."], [1405.18, 1409.57, "acu\u00e9rdense que el jueves pasado, 11 de marzo, se hizo el sorteo."], [1409.63, 1414.09, "ya hay un ganador y lo van a ver en las redes sociales."], [1414.15, 1421.66, "lo felicitamos, esperamos que disfrute esta remera hermosa con el logo de \"cn sordos\"."], [1421.72, 1427.15, "tambi\u00e9n queremos agradecer a \"amiluuz\" por el dise\u00f1o,"], [1427.21, 1429.6, "por su acompa\u00f1amiento en todo este tiempo."], [1429.66, 1433.66, "ya termin\u00f3 el sorteo y tenemos un ganador, ojal\u00e1 que lo disfrute, gracias."], [1433.72, 1438.33, "y antes de despedirnos tenemos un nuevo video"], [1438.39, 1441.48, "de \"un argentino suelto en dinamarca\", con santiago hanza."], [1441.54, 1443.87, "10 se\u00f1as en diferentes pa\u00edses."], [1444.03, 1448.51, "hoy argentina versus israel. vamos a verlo."], [1448.57, 1451.75, "nos vemos el pr\u00f3ximo domingo. chau."]], "Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSen\u0303as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c(resumen\u200c \u200csemanal\u200c \u200c03_01_2021)\u200c \u200c-xZhEvwn-ihM": [[0.73, 6.56, "[\u266a m\u00fasica \u266a]"], [12.37, 18.06, "[\u266a m\u00fasica \u266a]"], [25.158, 27.761, "[\u266a m\u00fasica \u266a]"], [32.46, 38.16, "hola, bienvenidos al primer programa de \"cn sordos\" 2021."], [38.33, 44.02, "este es el primer noticiero de argentina conducido por personas sordas. mi nombre es luc\u00eda."], [44.1, 47.91, "hola a todos, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? mi nombre es lautaro."], [47.914, 53.853, "y este es el primer noticiero presentado por personas sordas en lengua de se\u00f1as."], [53.85, 57.36, "vamos a ver los res\u00famenes de las noticias m\u00e1s importantes de la semana,"], [57.4, 61.02, "presentado en lengua de se\u00f1as, en tu idioma, en mi idioma, el idioma de las personas sordas"], [61.027, 65.432, "y nos vamos a encontrar todos los domingos"], [65.43, 71.98, "a las siete de la tarde con distintos temas del mundo, de la argentina, y de la comunidad sorda."], [72.12, 76.84, "y vos pod\u00e9s ser parte de este proyecto que sigue creciendo"], [76.843, 79.145, "y que queremos que siga creciendo."], [79.145, 83.68299999999999, "en youtube somos cerca de 2000 personas suscriptas."], [83.68, 90.48, "contale a tus amigos, a tu familia, as\u00ed nos ayud\u00e1s a que este proyecto siga creciendo."], [90.48, 96.74000000000001, "tambi\u00e9n hay que presionar la campanita para que te avise y no te pierdas nuevos videos cada domingo."], [96.78, 104.87100000000001, "\u00bfqu\u00e9 temas vamos a ver? en primer lugar, la ley del aborto y las vacunas contra el coronavirus."], [104.87, 113.4, "el nuevo comit\u00e9 de sordolimpiadas y una sorpresa de la asociaci\u00f3n de gualeguaych\u00fa."], [113.46000000000001, 117.96000000000001, "y estamos en el 2021, es el primer programa. bueno, comencemos."], [126.58, 133.3, "en medio de un rebrote de contagios,  comenz\u00f3 en todo el pa\u00eds el operativo para vacunar"], [133.466, 145.044, "a una parte de la poblaci\u00f3n argentina contra el coronavirus con la primera dosis de la vacuna sputnik v."], [145.044, 153.887, "as\u00ed, comenzaron a utilizar las primeras 300.000 dosis de la vacuna rusa que llegaron el 25/12 a la argentina."], [153.887, 157.55700000000002, "la segunda dosis requerida para completar la inmunizaci\u00f3n"], [157.55700000000002, 164.32999999999998, "ser\u00e1 aplicada con el paquete de vacunas que se prev\u00e9, llegue a mitad de enero al pa\u00eds."], [164.32999999999998, 169.66, "la prioridad la tuvieron los trabajadores de la salud  y los mayores de 60 a\u00f1os."], [169.7, 177.81, "el tr\u00e1mite demora entre 8 a 12 minutos, desde que la persona llega, es vacunada, registrada,"], [177.81, 179.54, "y deja el centro de salud con su carnet."], [179.82, 190.1, "a la pcia de bsas le corresponden 123.000 dosis,  de las cuales, para el conurbano"], [190.34, 200.82999999999998, "ser\u00e1n destinadas seg\u00fan su densidad poblacional, 80.000 dosis aproximadamente."], [200.833, 206.272, "si quer\u00e9s reservar un turno para vacunarte, deb\u00e9s anotarte en la web"], [206.27, 212.24, "paralelamente, en la ciudad de bs as tambi\u00e9n se implement\u00f3 una campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n"], [212.28, 217.21, "en base a un plan gradual y por etapas."], [217.216, 222.088, "las 23.100 dosis iniciales de la sputnik v fueron destinadas a todo el personal de salud"], [222.088, 228.628, "en la primera l\u00ednea del sector p\u00fablico como del privado."], [228.628, 236.903, "en caba, la vacuna est\u00e1 disponible en 37 hospitales, 20 privados"], [236.9, 240.24, "y 17 del sistema de salud p\u00fablico o dependientes de otras jurisdicciones."], [240.38, 246.145, "el resto de las provincias argentinas recibieron su cuota proporcional"], [246.14, 251.32, "en el marco del plan estrat\u00e9gico de vacunaci\u00f3n, que organiz\u00f3 el gobierno con cada distrito."], [258.39, 261.2, "en una votaci\u00f3n menos ajustada de lo que se esperaba,"], [261.28, 266.6, "el senado aprob\u00f3 la ley de interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo,"], [266.66, 273.72, "proyecto presentado por el poder ejecutivo junto con la ley conocida como la ley de los mil d\u00edas."], [273.82, 280.48, "esta ley fue aprobada con 38 votos a favor, 29 en contra y una abstenci\u00f3n."], [280.5, 284.21, "\u00bfy qu\u00e9 pasar\u00e1 ahora? \u00bfcu\u00e1les son los pr\u00f3ximos pasos?"], [284.217, 295.228, "el poder ejecutivo tiene diez d\u00edas h\u00e1biles para publicar la misma en el bolet\u00edn oficial."], [295.228, 301.634, "a partir de ese momento, la secretar\u00eda legal y t\u00e9cnica deber\u00e1 coordinar el trabajo"], [301.63, 308.22, "con las distintas \u00e1reas del ministerio de mujeres, g\u00e9nero y diversidad."], [308.76, 315.68, "junto con la cartera de salud, para una buena reglamentaci\u00f3n de la normativa."], [316.02, 323.04, "desde el gobierno, no dieron detalles del tiempo que llevar\u00e1 comenzar a aplicarla,"], [323.1, 327.08, "pero s\u00ed destacaron que buscar\u00e1n implementarla \"con rapidez y con cuidado\"."], [329.02, 335.64, "los puntos principales de la ley, seleccionamos los principales para que conozcas."], [335.65999999999997, 342.742, "en primer lugar, se consagra el derecho de las mujeres y de las personas con otras identidades de g\u00e9nero"], [342.742, 348.915, "a decidir la interrupci\u00f3n del embarazo, requerir y acceder a la atenci\u00f3n del aborto"], [348.915, 353.72, "y recibir atenci\u00f3n postaborto en los servicios del sistema de salud."], [353.72, 358.558, "el aborto se permitir\u00e1 hasta la semana 14 inclusive."], [358.558, 362.729, "fuera de ese plazo solo se podr\u00e1 acceder en caso de violaci\u00f3n,"], [362.729, 371.07, "o si estuviese en peligro la vida o la salud integral de la persona gestante."], [371.07, 377.043, "en el caso de menores de 13 a\u00f1os se requiere un consentimiento informado"], [377.04, 380.82, "y la asistencia de, al menos,uno de sus progenitores o representante legal."], [380.88, 387.96, "para adolescentes entre 13 y 16 a\u00f1os, deben tener un acompa\u00f1ante o referente afectivo."], [388.04, 395.261, "las mayores de 16 a\u00f1os tienen plena capacidad por s\u00ed para prestar su consentimiento."], [395.261, 399.866, "el profesional de salud que debe intervenir de manera directa en la interrupci\u00f3n del embarazo"], [399.866, 405.071, "tiene derecho a ejercer la objeci\u00f3n de conciencia."], [406.68, 412.90999999999997, "en el caso de que una instituci\u00f3n privada no cuente con profesionales para realizar la interrupci\u00f3n del embarazo,"], [412.912, 417.31600000000003, "deber\u00e1 disponer la derivaci\u00f3n a otra instituci\u00f3n."], [419.86, 429.74, "el personal de salud debe tener un trato digno, respetando las convicciones personales y morales del paciente."], [429.84, 437.02, "se deber\u00e1 mantener la privacidad y el derecho a la intimidad de las personas que recurran para pedir el aborto."], [437.14, 442.38, "en casos de violaci\u00f3n cuyas v\u00edctimas fueran ni\u00f1as o adolescentes, se deber\u00e1 denunciar el delito."], [455.58, 459.32, "la pandemia por el coronavirus transform\u00f3 por completo"], [459.325, 463.329, "los h\u00e1bitos de consumo de los argentinos"], [463.329, 469.602, "y potenci\u00f3 la venta online."], [469.602, 474.14, "un informe elaborado por mercado libre"], [474.14, 477.64300000000003, "revel\u00f3 que el comercio electr\u00f3nico"], [477.64, 484.68, "sum\u00f3 m\u00e1s de 2.000.000 de usuarios nuevos en argentina."], [485.04, 489.55, "la compra de productos relacionados al cuidado"], [489.555, 498.231, "de la salud y a la prevenci\u00f3n del coronavirus se dispararon a partir de marzo,"], [498.231, 502.168, "y ubic\u00f3 a barbijos y alcohol en gel al frente de las ventas."], [502.168, 505.571, "entre las categor\u00edas que m\u00e1s crecieron durante el 2020"], [505.571, 512.578, "aparece la de equipamientos m\u00e9dicos y farmacia con un incremento del 500 %."], [512.57, 519.68, "le siguen: comestibles, higiene personal, cuidados del hogar, lavander\u00eda,"], [519.72, 528.72, "juegos de mesa y cartas, ropa interior, de dormir, fitness y musculaci\u00f3n."], [528.728, 532.798, "el podio de los productos m\u00e1s vendidos en la argentina"], [532.798, 538.137, "en la plataforma mercado libre fue el tapabocas, seguido por el alcohol en spray,"], [538.137, 543.142, "celulares, y colchonetas de gimnasia."], [545.578, 552.618, "se posicionaron como algunos de los productos m\u00e1s vendidos en el \u00faltimo mes del a\u00f1o."], [552.618, 560.726, "los relacionados a las fiestas navide\u00f1as, como guirnaldas y luces led."], [573.54, 579.32, "mientras crecen en todo el mundo los contagios por el nuevo coronavirus,"], [579.32, 586.75, "tambi\u00e9n avanzan otras enfermedades que han sido postergadas en su atenci\u00f3n."], [586.752, 592.191, "el aislamiento influy\u00f3 en agravar muchos de los factores de riesgo"], [592.19, 600.72, "responsables de provocar patolog\u00edas como infartos o acv."], [600.74, 609.7, "los cuales generan una de cada tres muertes que se producen por a\u00f1o en argentina."], [609.84, 618.48, "los infartos de miocardio y los accidentes cerebrovasculares suelen ser fen\u00f3menos agudos"], [618.48, 626.46, "que se deben, sobre todo, a obstrucciones que impiden que la sangre fluya hacia el coraz\u00f3n o el cerebro."], [627.7, 632.49, "existen dos tipos de acv."], [632.49, 638.04, "los acv isqu\u00e9micos,  donde no hay derrame cerebral,"], [638.1, 644.24, "y los acv hemorr\u00e1gicos, donde s\u00ed hay derrame y son m\u00e1s peligrosos."], [644.36, 654.08, "la causa m\u00e1s frecuente es la formaci\u00f3n de dep\u00f3sitos de colesterol en paredes vasculares"], [654.16, 667.48, "en venas y arterias,  que irrigan el coraz\u00f3n o el cerebro."], [673.039, 687.987, "los acv tambi\u00e9n se deben a co\u00e1gulos de sangre que tapan las venas y no puede irrigar."], [687.987, 692.792, "este tipo de ataques suelen tener una causa  cuando hay factores de riesgo cardiovasculares"], [692.792, 699.465, "como el tabaquismo, las dietas no saludables, la obesidad, la inactividad f\u00edsica, el consumo nocivo de alcohol,"], [699.465, 704.537, "la diabetes, la hipertensi\u00f3n arterial y la hiperlipidemia."], [705.66, 720.019, "otro s\u00edntoma com\u00fan del acv es la p\u00e9rdida s\u00fabita de la fuerza muscular en los brazos, piernas o cara."], [720.019, 725.925, "otros s\u00edntomas pueden ser la aparici\u00f3n s\u00fabita de adormecimiento en la cara, piernas o brazos."], [725.925, 731.63, "dificultad en la coordinaci\u00f3n para caminar"], [731.63, 738.237, "problemas de equilibrio y mareos."], [738.23, 743.26, "confusi\u00f3n o dificultad para hablar o comprender lo que se dice."], [743.3, 755.58, "problemas visuales en uno o ambos ojos. debilidad o p\u00e9rdida de conciencia."], [755.588, 762.027, "debilidad o p\u00e9rdida de conciencia. un doctor puede solicitarle al paciente que sonr\u00eda"], [762.027, 769.702, "para determinar si cae un lado de la cara y comprobar las fuerzas del brazo pidi\u00e9ndole que levante ambos."], [769.7, 777.84, "en caso de que est\u00e9 un brazo entumecido y se desv\u00ede hacia abajo, es un s\u00edntoma de alerta."], [777.88, 783.16, "por ejemplo, quienes sufran estos s\u00edntomas deben acudir inmediatamente a la guardia."], [792.81, 797.31, "en el marco del lanzamiento de la cuenta regresiva de las sordolimp\u00edadas brasil 2021,"], [797.79, 805.66, "la confederaci\u00f3n argentina deportiva de sordos (cades) anunci\u00f3 d\u00edas atr\u00e1s la conformaci\u00f3n del comit\u00e9 organizador,"], [806.105, 813.879, "que tendr\u00e1 un rol preponderante  en la organizaci\u00f3n del viaje de los atletas sordos argentinos."], [813.87, 820.14, "para profundizar sobre el tema, \"cn sordos\" entrevist\u00f3 a tamara laurence,"], [820.22, 824.46, "miembro del comit\u00e9 organizador. \"cn sordos\" la entrevist\u00f3,\u00bfvamos a verla?"], [826.87, 828.54, "\u00a1hola, tamara! \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s?"], [828.62, 830.45, "hola, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s? \u00a1bien! \u00a1muy bien!"], [830.696, 833.566, "me alegro de verte bien."], [833.566, 834.8, "igualmente."], [834.8, 836.902, "bueno, primero quiero agradecerte por tu tiempo,"], [836.902, 839.071, "por participar de esta entrevista y bueno,"], [839.071, 840.406, "gracias, muchas gracias."], [840.406, 842.141, "no, gracias, gracias a vos."], [842.141, 846.245, "bien, bueno, la semana pasada vi que cades anunci\u00f3"], [846.245, 850.249, "la creaci\u00f3n del nuevo comit\u00e9 ol\u00edmpico."], [850.249, 854.386, "y que tienen nuevo trabajo y nuevos objetivos."], [854.386, 856.822, "as\u00ed que es muy interesante, me gustar\u00eda preguntarte"], [856.822, 859.058, "acerca de esto, \u00bfcu\u00e1l es el objetivo?"], [859.058, 860.759, "\u00bfcu\u00e1l es el rol de este comit\u00e9?"], [860.759, 864.196, "c\u00f3mo va a ser el trabajo, si pod\u00e9s contarme brevemente."], [864.196, 868.434, "s\u00ed, el comit\u00e9 organizador, reponde por el viaje es convocado por cades."], [868.434, 872.871, "nos convocan porque ya tenemos la experiencia de haber oganizado"], [872.87, 877.04, "distitas actividades, como el campamento  de j\u00f3venes sordos en argentina."], [877.12, 881.91, "y fuimos el co del viaje de los jabal\u00edes al mundial de futsal en suiza."], [881.914, 885.284, "entonces, bueno, nos convocan para participar y planificar"], [885.284, 888.954, "de ac\u00e1 a un a\u00f1o para viajar a las sordolimp\u00edadas en brasil."], [888.954, 891.323, "aceptamos este trabajo y sabemos que no es f\u00e1cil"], [891.323, 893.926, "y que tenemos un a\u00f1o duro por delante, de planificaci\u00f3n,"], [893.926, 897.997, "de organizaci\u00f3n, con un objetivo para que todos los atletas"], [897.997, 904.036, "puedan viajar y representarnos bien en brasil."], [904.036, 905.871, "ese es el objetivo."], [905.871, 909.675, "es un trabajo duro, es una situaci\u00f3n dif\u00edcil en el pa\u00eds"], [909.675, 913.712, "y, bueno, suceden varias cosas, pero ya empezaron a trabajar"], [913.712, 918.15, "y de ac\u00e1 en adelante tambi\u00e9n me imagino que tendr\u00e1n"], [918.15, 921.62, "una planificaci\u00f3n armada para lo que viene"], [921.62, 923.122, "en distintas actividades."], [923.122, 925.524, "hace muy poquito que se cre\u00f3 el comit\u00e9,"], [925.524, 928.36, "y somos un equipo nuevo, pero por supuesto que tenemos"], [928.36, 929.995, "una organizaci\u00f3n por equipos."], [929.995, 934.133, "hay un equipo que se dedica a las redes sociales, otro a la fotograf\u00eda."], [934.133, 936.368, "las redes sociales se van a dedicar, por supuesto,"], [936.368, 939.905, "a mostrar a los jugadores, las concentraciones,"], [939.905, 943.509, "distinta informaci\u00f3n acerca de los jugadores."], [943.509, 946.178, "el equipo de fotograf\u00eda va a estar presente"], [946.178, 947.813, "en las distintas actividades para mostrar"], [947.813, 950.716, "en las redes sociales lo que los jugadores"], [950.716, 953.385, "est\u00e1n haciendo, las concentraciones."], [953.385, 955.12, "la parte administrativa, por supuesto, va a estar"], [955.12, 957.289, "trabajando en torno de lo que es donaciones,"], [957.289, 959.825, "conseguir esp\u00f3nsor, \u00bfno?"], [959.825, 964.83, "tenemos una primera organizaci\u00f3n que se va a ir haciendo"], [964.83, 968.534, "mensualmente, luego, vamos a ir ajust\u00e1ndolo mensualmente,"], [968.534, 970.869, "como cu\u00e1les son los pasos que tenemos que seguir"], [970.869, 973.539, "para estar organizados durante todo este a\u00f1o."], [973.539, 975.641, "es un equipo, hay equipo, hay equipo."], [975.641, 978.544, "guau, es un trabajo de equipo, hay equipo, hay trabajo."], [978.544, 981.38, "felicitaciones por el equipo."], [981.38, 987.419, "estaba viendo, acerca de esto que me cont\u00e1s de la parte administrativa,"], [987.419, 988.821, "estos tr\u00e1mites que hay que hacer."], [988.821, 992.091, "bueno, pensaba en la econom\u00eda, en la situaci\u00f3n del pa\u00eds,"], [992.091, 996.895, "es un equipo que necesita por supuesto una base econ\u00f3mica para poder avanzar."], [996.895, 1001.233, "\u00bfde qu\u00e9 manera buscan estos apoyos econ\u00f3micos?"], [1001.233, 1004.103, "bueno, sabemos de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds,"], [1004.103, 1008.073, "adem\u00e1s, situaci\u00f3n de pandemia por el coronavirus"], [1008.073, 1012.444, "pero pensamos en positivo  y creemos que a vamos a avanzar bien,"], [1012.444, 1015.2139999999999, "lo que  buscamos son esp\u00f3nsors,  empresas grandes, donaciones,"], [1015.2139999999999, 1020.686, "para que los chicos puedan viajar con el mismo equipo. que todos tengan la misma bandera."], [1020.686, 1023.055, "donaciones, por ejemplo, que tengan que ver, no s\u00e9,"], [1023.055, 1027.359, "con subsidios del gobierno que siempre son necesarios."], [1027.359, 1031.063, "buscamos apoyo econ\u00f3mico para poder hacerlo m\u00e1s f\u00e1cil."], [1031.063, 1034.166, "sabemos que no es f\u00e1cil trabajarlo, es un trabajo duro,"], [1034.166, 1037.536, "perosomos positivo y en equipo creemos que lo vamos a lograr."], [1037.536, 1041.74, "bien, pensaba respecto a esto que me dec\u00edas, de..."], [1041.74, 1044.64, "tenemos im\u00e1genes para mostrar esto que nos est\u00e1s contando."], [1089.421, 1091.089, "guau, \u00a1qu\u00e9 buenas im\u00e1genes!"], [1091.089, 1092.558, "bien, buen\u00edsimo."], [1092.558, 1097.196, "lo veo y me da nervios, pensar: \"es interesante esto\"."], [1097.196, 1104.837, "pensaba... \u00a1wow!, imaginaba 2021 es la primera vez que hay sordolimp\u00edadas en sudam\u00e9rica."], [1104.837, 1114.78, "s\u00ed, es verdad, nunca hubo en sudam\u00e9rica. argentina se propuso en 2017 pero no se logr\u00f3."], [1114.78, 1119.184, "y ahora en brasil 2021, llegaron las sordolimp\u00edadas a sudam\u00e9rica,"], [1119.184, 1125.29, "exactamente, y es un orgullo que am\u00e9rica del sur tenga las sordolimp\u00edadas."], [1125.29, 1128.66, "aparte estamos cerquita de brasil, podemos viajar,"], [1128.66, 1131.363, "argentina puede viajar y estar unida, estamos muy orgullosos."], [1131.363, 1138.237, "s\u00ed, s\u00ed, s\u00ed, siempre es en europa las sordolimp\u00edadas y ahora que estamos tan cerca,"], [1138.237, 1140.706, "para los atletas estar tan cerquita y viajar."], [1140.706, 1145.244, "\u00bfhay alg\u00fan mensaje que le quieras decir a los atletas, a los jugadores?"], [1145.244, 1148.58, "s\u00ed, nosotros, desde el comit\u00e9, junto con cades,"], [1148.58, 1151.049, "siempre trabajamos con cades en paralelo."], [1151.049, 1156.588, "y el mensaje para los atletas es que..."], [1156.588, 1162.06, "en este momento necesitan hacer un esfuerzo,  necesitan prepararse para ser seleccionados,"], [1162.06, 1167.099, "para participar de las sordolimp\u00edadas. tienen que pensar que aman el deporte,"], [1167.099, 1170.802, "y entonces tenemos que pensar todos en una misma bandera."], [1170.802, 1173.472, "somos un mismo equipo, y estar bien formados"], [1173.472, 1176.942, "para representar a la argentina de esa manera con la selecci\u00f3n."], [1176.942, 1181.013, "s\u00e9 que no es f\u00e1cil, tenemos que trabajar, es un trabajo duro, hay que formarse."], [1181.013, 1187.452, "pero unidos con las federaciones, los clubes, los deportistas, vamos a poder hacerlo."], [1187.452, 1190.689, "as\u00ed que bueno, ojal\u00e1, para todos ustedes, para los atletas."], [1190.689, 1196.395, "s\u00ed, imaginaba tambi\u00e9n que mucha gente puede viajar, estamos tan cerca que pueden viajar para apoyar."], [1196.395, 1197.629, "\u00a1s\u00ed, por supuesto!"], [1197.629, 1200.065, "pueden ir en micro, en avi\u00f3n, en auto."], [1200.065, 1203.902, "tenemos distintos medios para trabajar todos por la bandera."], [1203.902, 1207.239, "s\u00ed, exactamente, todos, vayan a brasil, s\u00ed, s\u00ed, s\u00ed."], [1207.23, 1215.9, "gracias por tu tiempo, si alguien se quiere contactar, saber algo m\u00e1s,\u00bfc\u00f3mo puede hacerlo?"], [1216.0, 1222.22, "t: s\u00ed, si hay personas sordas  o alguien quiere hacer alguna donaci\u00f3n,"], [1222.32, 1225.76, "nos puede contactar a trav\u00e9s de instagram, facebook, twitter."], [1225.78, 1228.22, "las redes sociales."], [1228.226, 1234.366, "vamos a estar publicando todo el movimiento del comit\u00e9, de los deportes,"], [1234.366, 1237.135, "este a\u00f1o se ver\u00e1 todo ese movimiento en las redes."], [1237.135, 1242.107, "bueno, b\u00e1rbaro, entonces vayan a ver ah\u00ed las redes sociales."], [1242.107, 1243.108, "nos vemos."], [1243.108, 1247.079, "tambi\u00e9n les pido a todo uni\u00f3n, uni\u00f3n por una \u00fanica bandera."], [1247.079, 1253.285, "uni\u00f3n y apoyo entre todos, entre los jugadores, los familiares, a todos, que nos apoyemos todos"], [1253.285, 1255.52, "con el objetivo de representar una \u00fanica bandera."], [1255.52, 1258.857, "estoy totalmente de acuerdo, bueno, felicitaciones al equipo"], [1258.857, 1261.66, "y ojal\u00e1 que logren todos los objetivos"], [1261.66, 1264.363, "que tengan planificados para este a\u00f1o para argentina."], [1264.363, 1267.566, "muchas gracias, gracias, gracias por tu tiempo."], [1267.566, 1269.468, "feliz a\u00f1o nuevo, gracias. no, de nada."], [1282.8, 1287.32, "dejamos atr\u00e1s un a\u00f1o complejo, con distintas situaciones personales, laborales"], [1287.38, 1294.32, "que se vieron interrumpidas y tuvimos que adaptarlas, y tambi\u00e9n en materia deportiva."], [1294.56, 1300.64, "cerramos el primer cap\u00edtulo de este libro  y comienza una nueva etapa,"], [1300.72, 1308.86, "pero con la llegada del 2021, se renovaron las esperanzas en todos los \u00e1mbitos. uno de ellos es el rugby."], [1308.94, 1316.8, "la uni\u00f3n de rugby sordos argentina, la ursa, nunci\u00f3 recientemente a incorporaci\u00f3n a su staff"], [1316.82, 1322.98, "de siete personalidades destacadas del \u00e1mbito profesional, de cara a los pr\u00f3ximos compromisos"], [1322.988, 1329.227, "que los jugadores tienen previstos para este a\u00f1o."], [1330.16, 1332.12, "para que nos cuente de las nuevas incorporaciones,"], [1332.68, 1342.58, "\"cn sordos\" convers\u00f3 con mariano matut, presidente de la ursa. vamos a verlo."], [1345.444, 1347.446, "hola, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s?"], [1347.446, 1349.514, "hola, todo bien."], [1349.514, 1357.189, "lo presento, \u00e9l es el presidente de  rugby de sordos de argentina, mariano."], [1357.189, 1359.124, "y este es su nombre en se\u00f1as."], [1359.124, 1364.83, "gracias por participar en la entrevista. te quiero hacer algunas preguntas."], [1364.83, 1371.169, "en relaci\u00f3n al rugby, nos damos cuenta de que va creciendo y se va fortaleciendo el equipo."], [1371.169, 1373.438, "hay nuevas incorporaciones,"], [1373.438, 1376.475, "hay algunos exjugadores de los pumas."], [1376.475, 1383.181, "la verdad que es un orgullo que se incorporen a la ursa,"], [1383.181, 1386.384, "y contanos para qu\u00e9 se incorporan."], [1386.384, 1389.221, "muchas gracias, s\u00ed."], [1389.221, 1393.158, "el equipo de santa fe viene a trabajar con nosotros."], [1393.158, 1399.598, "y es muy importante, porque hace siete a\u00f1os que venimos trabajando"], [1399.598, 1402.868, "y vamos subiendo de nivel muy lentamente, y con la incorporaci\u00f3n de ellos"], [1402.868, 1404.503, "se eleva el nivel en forma m\u00e1s r\u00e1pida."], [1404.503, 1406.805, "este es el objetivo de las nuevas incorporaciones."], [1406.805, 1410.976, "de estas siete personas que se incorporan, hay algunas personas que son ex pumas."], [1410.976, 1419.518, "tambi\u00e9n exparticipantes del seleccionado de c\u00f3rdoba, los dogos, muy importantes, que se incorporan,"], [1419.51, 1425.96, "que nos van a adaptar el rugby profesional de las personas sordas."], [1426.06, 1431.84, "claro, porque fue evolucionando esto, porque antes era diferente el trabajo."], [1431.9, 1437.16, "s\u00ed, cuando reci\u00e9n empezamos era muy distinto."], [1437.169, 1443.842, "todo eso que conoc\u00edamos empez\u00f3 a cambiar y a mejorar, por ejemplo sobre las canchas..."], [1443.84, 1451.08, "fue cambiando, antes y despu\u00e9s, totalmente distinto, para los t\u00e9cnicos, y jugadores"], [1451.12, 1452.98, "c\u00f3mo trabajar, es muy importante esto."], [1452.98, 1457.8, "para los jugadores, por ejemplo, ver la forma de trabajo, cumplir el entrenamiento y todo esto."], [1457.94, 1464.629, "claro. \u00bfy el a\u00f1o que viene,en el 2021? \u00bftienen planificadas actividades?"], [1464.629, 1467.365, "\u00bfhay algunas actividades nuevas? s\u00ed, con estas siete incorporaciones,"], [1467.365, 1479.611, "est\u00e1 el manager general, gabriel, que es quien va a hacer la planificaci\u00f3n del 2021."], [1479.611, 1485.45, "en el 2020, a causa del coronavirus fue muy dif\u00edcil entrenar,"], [1485.45, 1488.34, "pero de todas maneras, seguimos un plan de trabajo,"], [1488.42, 1490.52, "y ahora vamos a ver c\u00f3mo evoluciona esto del coronavirus"], [1490.522, 1492.891, "para poder volver a entrenar, para volver a las canchas."], [1492.891, 1495.76, "hacer partidos, hacer toda la actividad f\u00edsica"], [1495.76, 1499.831, "porque los jugadores volvieron a entrenar a los clubes con oyentes"], [1499.831, 1505.57, "pero solamente es un entrenamiento f\u00edsico. no hay partidos, no est\u00e1 arbitrado,"], [1505.57, 1508.707, "nadie est\u00e1 tocando la pelota, entonces esto es un problema."], [1508.7, 1514.06, "en el a\u00f1o que viene, febrero, seguramente vamos a volver a concentrarnos y a entrenar"], [1514.08, 1517.34, "y esto va a depender mucho del coronavirus, si se puede hacer o no, veremos."], [1517.349, 1519.851, "ojal\u00e1 que s\u00ed, ojal\u00e1 que puedan volver a entrenar."], [1519.85, 1522.72, "vamos a ver un video ahora del entrenamiento."], [1565.997, 1568.833, "bueno, y te hago la \u00faltima pregunta."], [1568.833, 1572.37, "en relaci\u00f3n al rugby de mujeres, a las chicas sordas,"], [1572.37, 1575.607, "\u00bfc\u00f3mo vienen las chicas sordas?"], [1575.607, 1581.88, "bueno, las mujeres tambi\u00e9n, empezamos este a\u00f1o, en el 2020,"], [1581.88, 1584.649, "en febrero, fue la primera concentraci\u00f3n."], [1584.649, 1588.053, "fue muy interesante el crecimiento que tuvo."], [1588.053, 1591.923, "y, bueno, estuvimos trabajando marzo-abril, despu\u00e9s..."], [1591.923, 1596.594, "apareci\u00f3 el coronavirus, seguimos en contacto pero se cort\u00f3 el entrenamiento."], [1596.594, 1603.702, "as\u00ed que cada una fue entrenando, en sus barrios, en sus clubes,"], [1603.702, 1606.371, "y lugares donde viven, y no pudimos concentrar."], [1606.371, 1610.842, "as\u00ed que entendemos que en 2021 vamos a poder continuar con esto."], [1610.842, 1612.711, "y las chicas sordas que quieran participar,"], [1612.711, 1615.747, "que se quieran unir al grupo, \u00bfc\u00f3mo pueden hacer?"], [1615.747, 1618.917, "bueno, se pueden contactar con nosotros v\u00eda mail a la ursa"], [1618.917, 1622.487, "o por internet, por las redes sociales,"], [1622.487, 1624.189, "si les interesa c\u00f3mo participar."], [1624.189, 1626.791, "buen\u00edsimo, bueno, b\u00e1rbaro, muchas gracias."], [1626.791, 1629.327, "de paso, aprovecho por si quer\u00e9s dejarles alg\u00fan mensaje final"], [1629.327, 1631.629, "para la comunidad sorda."], [1631.629, 1634.432, "s\u00ed, primero que nada quiero agradecer a \"cn sordos\""], [1634.432, 1638.103, "por darle visibilidad a esto que es muy importante."], [1638.103, 1641.139, "y tambi\u00e9n para los rugbiers, para los rugbiers sordos,"], [1641.139, 1643.908, "mujeres, hombres, para todos en general, decirles que bueno,"], [1643.908, 1649.28, "este a\u00f1o fue un a\u00f1o dif\u00edcil por no poder hacer partidos,"], [1649.28, 1651.383, "ir a la cancha, fue un a\u00f1o dif\u00edcil para todos."], [1651.383, 1653.918, "pero de todas maneras tenemos un objetivo,"], [1653.918, 1656.021, "que es seguir entrenando, hacer un entrenamiento f\u00edsico,"], [1656.021, 1657.522, "cuidarnos en la alimentaci\u00f3n."], [1657.522, 1660.191, "no nos olvidemos de esto, porque as\u00ed, el 2021,"], [1660.191, 1662.394, "estamos listos para continuar."], [1662.394, 1664.963, "as\u00ed que, bueno, sigan sum\u00e1ndose m\u00e1s personas sordas."], [1664.963, 1667.399, "s\u00ed, siempre es mejor. bueno, \u00a1muchas gracias!"], [1667.39, 1670.12, "gracias, gracias a ustedes. chau."], [1680.445, 1685.417, "la asociaci\u00f3n de sordos de gualeguaych\u00fa, en entre r\u00edos,"], [1685.417, 1691.056, "se cre\u00f3 en el a\u00f1o 1993."], [1691.056, 1693.858, "desde sus inicios, la comunidad sorda acompa\u00f1\u00f3"], [1693.858, 1697.495, "el cambio de la sociedad y el reflejo de su evoluci\u00f3n"], [1697.495, 1701.433, "qued\u00f3 plasmado en el reciente redise\u00f1o de su escudo,"], [1701.433, 1705.537, "mucho m\u00e1s representativo e innovador."], [1705.537, 1710.542, "el emblema de la asociaci\u00f3n incluye como s\u00edmbolo"], [1710.54, 1719.76, "la laguna principal de la ciudad y un pato sirir\u00ed, tradicional ave de la regi\u00f3n."], [1719.8, 1728.78, "ic\u00f3nico lugar donde hist\u00f3ricamente se reun\u00edan para harlar y conversar, porque no ten\u00edan una sede."], [1728.86, 1734.1, "completan el nuevo logotipo adem\u00e1s de la laguna y el pato,"], [1734.78, 1745.78, "los colores rojo y verde, representativos de la ciudad entrerriana de gualeguaych\u00fa."], [1746.87, 1751.22, "a trav\u00e9s de la historia, este estandarte sufri\u00f3 varios cambios,"], [1751.382, 1755.653, "transform\u00e1ndose en un dise\u00f1o m\u00e1s sofisticado."], [1755.653, 1759.023, "\"antiguamente, sin tecnolog\u00eda ni sede propia,"], [1759.023, 1764.295, "las personas sordas del lugar se encontraban con alegr\u00eda en torno al lago."], [1764.295, 1768.299, "hoy con la virtualidad, las formas de encontrarse"], [1768.299, 1773.538, "han evolucionado, han cambiado y esto lo podemos ver reflejado"], [1773.538, 1777.709, "en la forma de expresarse a trav\u00e9s del nuevo dise\u00f1o\","], [1777.709, 1780.945, "nos explic\u00f3 antonieta priolo, secretaria de la asociaci\u00f3n."], [1780.945, 1784.015, "en el a\u00f1o 2018 finalmente se le encarga al dise\u00f1ador sordo"], [1784.015, 1786.284, "hugo farf\u00e1n que realice el logo actual,"], [1786.284, 1790.688, "con un dise\u00f1o que, adem\u00e1s, contenga el a\u00f1o de la creaci\u00f3n de la asociaci\u00f3n."], [1790.688, 1793.992, "el dise\u00f1o fue votado y aprobado recientemente por la mayor\u00eda"], [1793.992, 1798.096, "durante la elecci\u00f3n virtual, dado el contexto de pandemia."], [1798.096, 1807.46, "felicitamos a la cd y a su secretaria por tan valiosa informaci\u00f3n compartida con \"cn sordos\"."], [1810.909, 1814.012, "somos \"cn sordos argentina\", el primer noticiero de argentina"], [1814.012, 1818.783, "conducido por personas sordas en lengua de se\u00f1as."], [1818.783, 1822.687, "\u00a1wow!, ten\u00e9s una nueva camisa manga corta ahora, esos colores."], [1822.687, 1825.123, "y es verano, as\u00ed que diciembre, mucho sol."], [1825.123, 1827.525, "bueno, s\u00ed, quer\u00eda mostrar mi bronceado."], [1827.525, 1830.562, "bueno les queremos contar que tenemos redes sociales."], [1830.562, 1833.965, "instagram, facebook, tiktok, y que ustedes pueden subir"], [1833.965, 1837.202, "sus fotos tomando mate o paseando, en la pile,"], [1837.202, 1842.407, "por ejemplo, y darnos like y etiquetarnos como @cnsordos."], [1842.407, 1844.642, "los esperamos, queremos ver sus fotos."], [1844.64, 1847.66, "bueno, nos vemos el pr\u00f3ximo domingo a las siete. ambos: chau, chau."], [1847.66, 1852.62, "[\u266a m\u00fasica \u266a]"]], "Noticias en Lengua de Sen\u0303as Argentina (resumen semanal 13_12_2020)-OAlk_-5Vbl0": [[0.0, 3.0, "[m\u00fasica]"], [9.75, 12.75, "[m\u00fasica]"], [20.51, 23.51, "[m\u00fasica]"], [32.51, 37.0, "bienvenidos a cn sordos argentina, el primer noticiero de argentina"], [37.06, 40.15, "conducido por personas sordas, en lengua de se\u00f1as."], [40.21, 42.27, "mi nombre es luc\u00eda."], [42.33, 45.06, "hola. \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? mi nombre es lautaro."], [45.12, 47.0, "este es un nuevo canal para que conozcas"], [47.06, 52.66, "las noticias de la semana en tu idioma."], [55.0, 57.81, "estamos aqu\u00ed para contarte las noticias de argentina, el mundo"], [57.87, 62.21, "y especialmente de la comunidad sorda."], [62.27, 64.39, "vos podes ser parte."], [64.45, 68.53999999999999, "para que este proyecto siga creciendo, te pedimos que te suscribas,"], [68.6, 71.0, "le des like a este video,"], [71.06, 73.57, "y por supuesto actives la campana de notificaciones"], [73.63, 78.57, "para que te enteres antes que nadie cada vez que subamos un video nuevo."], [80.3, 86.27, "esta semana vamos a contarte acerca del s\u00edndrome de la cena familiar,"], [88.18, 91.36, "la vacuna contra el coronavirus,"], [91.42, 93.18, "la aplicaci\u00f3n cuidar verano,"], [93.24000000000001, 97.36, "y por \u00faltimo, vamos a estar hablando de las propiedades de los huevos."], [97.42, 99.69, "recuerden que pueden activar los subt\u00edtulos ocultos."], [99.75, 105.72, "para hacerlo, presionen el \u00edcono superior cc."], [108.53999999999999, 110.53999999999999, "si sos una persona sorda y ten\u00e9s familia oyente,"], [110.6, 112.3, "pod\u00e9s reunirte para ver el programa."], [112.36, 113.84, "o por el contrario,"], [114.0, 119.06, "si sos una persona oyente y ten\u00e9s familia sorda,"], [119.12, 121.42, "es accesible para ambos."], [126.51, 131.03, "el apoyo de las fuerzas armadas en el plan de vacunaci\u00f3n."], [133.36, 135.81, "el inicio del plan de vacunaci\u00f3n en la argentina"], [135.87, 139.09, "ser\u00e1 a partir de la llegada de las primeras vacunas."], [140.72, 146.45, "se comenzar\u00e1 con los grupos de riesgo,"], [146.51, 150.09, "personal de salud,"], [150.15, 153.84, "fuerzas de seguridad"], [154.0, 159.42000000000002, "y personal del \u00e1mbito educativo."], [160.15, 165.45, "el objetivo es que para marzo est\u00e9n vacunados unos 10 millones de argentinos."], [165.51, 170.24, "para lograr esto, se contar\u00e1 con el apoyo de las fuerzas armadas,"], [170.3, 174.57, "que ya se ofrecieron a brindar su log\u00edstica al plan nacional de vacunaci\u00f3n."], [174.63, 178.0, "el ministerio de defensa puso a disponibilidad para la vacunaci\u00f3n masiva"], [178.06, 184.12, "a 80.000 hombres y mujeres, hospitales militares, aviones,"], [184.18, 189.15, "helic\u00f3pteros y veh\u00edculos de tierra en todo el territorio nacional."], [190.06, 195.03, "en principio solo brindar\u00e1n su apoyo, no ser\u00e1n quienes apliquen las vacunas."], [195.09, 200.63, "durante la pandemia, los militares participaron del reparto de comida."], [201.45, 205.32999999999998, "\u00bfc\u00f3mo ser\u00e1 la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n en la ciudad de buenos aires?"], [205.39, 208.09, "la capital federal tiene una poblaci\u00f3n de tres millones de habitantes."], [208.15, 213.0, "se estima que al menos 1.100.000 ser\u00e1n vacunados."], [213.06, 219.06, "adem\u00e1s de los vacunatorios en los hospitales,"], [219.12, 228.54, "habr\u00e1 entre 80 y 110 postas fuera del sistema de salud."], [231.54, 237.21, "el gobierno porte\u00f1o cuenta con mil personas que pueden aplicar vacunas,"], [237.27, 243.27, "(enfermeros de los hospitales, estudiantes de medicina,"], [243.33, 247.0, "odontolog\u00eda y veterinaria)."], [251.21, 255.33, "adem\u00e1s, va a abrir una opci\u00f3n para que se sumen voluntarios."], [256.33, 262.33, "la idea es convocar a partir del \u00faltimo n\u00famero de dni,"], [262.39, 273.43, "dando prioridad en funci\u00f3n de las edades y el estado de salud."], [273.51, 277.48, "la idea es que se vacunen en un lugar"], [277.54, 281.81, "y vuelvan al mismo sitio"], [281.87, 288.09000000000003, "para la segunda dosis."], [289.21, 294.03, "el presidente alberto fern\u00e1ndez confirm\u00f3 hace unos d\u00edas"], [294.09000000000003, 299.12, "que llegar\u00e1n al pa\u00eds 600.000 dosis de la vacuna rusa"], [299.18, 305.27, "con el objetivo de vacunar a 300.000 personas antes de que finalice diciembre."], [307.69, 310.72, "vacaciones de verano: app cuidar verano."], [316.06, 320.66, "aquellas personas que deseen veranear en la provincia de buenos aires"], [320.72, 326.27, "deber\u00e1n completar de manera obligatoria"], [326.33, 330.51, "un formulario para obtener el permiso de circulaci\u00f3n."], [332.24, 335.75, "en el formulario se deber\u00e1 especificar el lugar de hospedaje"], [335.81, 340.15, "y la fecha de permanencia en el municipio de destino."], [342.45, 346.81, "cada grupo familiar que viaje junto deber\u00e1 tramitar un \u00fanico certificado."], [347.15, 349.03, "los primeros d\u00edas de diciembre,"], [349.09000000000003, 353.24, "el certificado se aprobar\u00e1 de forma autom\u00e1tica."], [353.3, 356.09000000000003, "sin embargo, en una siguiente etapa,"], [356.15, 360.6, "el mismo se deber\u00e1 tramitar con cinco d\u00edas de anticipaci\u00f3n."], [360.66, 365.12, "la respuesta se recibir\u00e1 en un plazo de 48 horas."], [365.18, 367.84, "si viaj\u00e1s a partir de enero,"], [368.0, 371.81, "ten\u00e9 en cuenta que el registro se habilitar\u00e1 de manera progresiva,"], [371.87, 375.48, "con tres semanas de anticipaci\u00f3n al viaje."], [375.54, 377.09, "debido al contexto de pandemia,"], [377.15, 380.51, "los permisos ser\u00e1n otorgados por el municipio de destino"], [380.57, 384.06, "seg\u00fan la situaci\u00f3n sanitaria en la que se encuentre cada localidad."], [384.12, 387.06, "el certificado se puede tramitar por la pagina web"], [387.12, 391.06, "o la aplicaci\u00f3n cuidar. podes llevarlo impreso,"], [391.12, 394.3, "descargarlo en tu celular o en la aplicaci\u00f3n."], [394.36, 396.65999999999997, "es importante mantenerla actualizada."], [407.09000000000003, 413.06, "un huevo tarda en gestarse entre 24 y 26 horas,"], [413.12, 419.82, "y una gallina puede poner cerca de 250 huevos al a\u00f1o."], [420.48, 422.27, "el huevo es pura prote\u00edna,"], [422.33, 427.39, "y hay numerosos m\u00e9todos para preparar esta potencia nutricional natural."], [427.45, 431.54, "los huevos se pueden pueden fre\u00edrse, hervirse, hacerse revueltos"], [431.6, 434.18, "o pasados por agua,"], [436.03, 441.78, "y pueden comerse en el desayuno, el almuerzo, la merienda y la cena."], [445.15, 449.57, "primer dato interesante. los humanos siempre hemos comido huevos."], [449.63, 456.81, "los antiguos romanos com\u00edan huevos de pavo,"], [457.12, 462.45, "y se dice que los chinos se interesaban por los huevos de paloma."], [463.03, 464.81, "cuando la mayor\u00eda de nosotros pensamos en huevos,"], [464.87, 467.21, "por lo general es en los de gallina."], [467.27, 476.118, "sin embargo, tambi\u00e9n se consumen huevos de codorniz,"], [476.12, 482.09, "pato, oca y pavo."], [483.6, 485.42, "segundo dato."], [486.0, 490.72, "\u00bfpor qu\u00e9 se considera a los huevos"], [490.78, 495.0, "como uno de los alimentos m\u00e1s nutritivos del planeta?"], [495.06, 499.78, "son una fuente natural de prote\u00edna barata y de alta calidad."], [501.36, 507.39, "m\u00e1s de la mitad de la prote\u00edna se encuentra en la clara,"], [508.45, 514.18, "que tambi\u00e9n incluye vitamina b2"], [514.24, 516.78, "y cantidades m\u00e1s bajas de grasa que la yema."], [517.3, 522.45, "la prote\u00edna de los huevos ayuda a aumentar la masa muscular,"], [522.51, 528.51, "reducir la presi\u00f3n arterial y a optimizar la salud \u00f3sea."], [530.63, 532.81, "\u00bfcu\u00e1n bueno es para la salud comer huevos?"], [532.87, 535.87, "los huevos tambi\u00e9n son una fuente rica en selenio,"], [536.03, 540.69, "un antioxidante que es importante para la funci\u00f3n de la tiroides"], [540.75, 545.33, "y nuestro sistema inmune y salud mental,"], [545.39, 550.33, "junto con vitaminas d,"], [550.39, 555.27, "b6, b12, zinc y hierro."], [555.31, 559.18, "son una buena fuente de antioxidantes ."], [561.12, 566.06, "tercer dato. por muchos a\u00f1os, seg\u00fan las investigaciones realizadas,"], [566.12, 569.15, "los huevos fueron considerados poco saludables"], [569.21, 571.72, "debido a sus altos niveles de colesterol."], [571.78, 575.78, "de hecho, se recomendaba limitar el consumo de huevos."], [575.84, 580.21, "esta informaci\u00f3n se origin\u00f3 en lo que hoy se consideran conclusiones incorrectas"], [580.27, 583.42, "que establec\u00edan que el colesterol en la dieta contribu\u00eda a aumentar"], [583.48, 586.84, "el colesterol en la sangre."], [587.54, 590.51, "sin embargo, nuevas investigaciones demuestran que esto no es as\u00ed,"], [590.57, 592.18, "por lo que no hay una recomendaci\u00f3n"], [592.24, 595.21, "del limite el n\u00famero de huevos que puedes comer."], [595.31, 598.45, "cuarto dato. los huevos no son solo para comer."], [598.51, 601.81, "son excelentes en productos de uso en el hogar y de belleza caseros"], [601.87, 605.51, "tanto para la piel como para el pelo."], [606.12, 613.06, "sirven para limpiar el cuero de posibles manchas."], [615.72, 621.0, "tambi\u00e9n pueden ser un gran sustituto del pegamento."], [623.15, 627.27, "tienen muchos m\u00e1s usos tanto dentro del hogar como en el jard\u00edn."], [628.15, 630.75, "algunos de los muchos usos de las c\u00e1scaras de huevo"], [630.81, 634.3, "incluyen su uso para hacer abono o para controlar plagas en el jard\u00edn."], [634.36, 637.66, "y la membrana de la c\u00e1scara de huevo incluso se puede usar"], [637.72, 640.57, "como ap\u00f3sito improvisado para cortes o raspaduras,"], [640.63, 647.27, "solo aseg\u00farense de limpiar la herida a fondo primero."], [649.03, 650.36, "interesante, \u00bfno?"], [652.84, 655.3, "una superhero\u00edna sorda."], [658.36, 664.48, "la actriz sorda lauren ridloff dar\u00e1 vida a una superhero\u00edna."], [664.54, 674.27, "interpretar\u00e1 el papel de makkari en la pel\u00edcula \"eternals\" de marvel."], [675.6, 678.15, "lauren ridloff naci\u00f3 sorda."], [678.21, 680.87, "estudio en la universidad estatal de california,"], [681.03, 685.12, "una universidad con una gran poblaci\u00f3n de estudiantes sordos."], [685.18, 690.87, "estudi\u00f3 literatura inglesa con enfoque en escritura creativa,"], [691.03, 694.3, "con el objetivo de convertirse en autora de literatura infantil."], [694.36, 698.75, "despu\u00e9s de obtener su maestr\u00eda en educaci\u00f3n en 2005,"], [698.81, 703.51, "comenz\u00f3 a ense\u00f1ar en jard\u00edn de infantes y primer grado,"], [703.57, 706.63, "y particip\u00f3 en teatro comunitario sordo."], [706.69, 708.27, "dej\u00f3 su trabajo docente"], [708.33, 716.3, "para cuidar a sus dos hijos, tambi\u00e9n sordos, con su pareja douglas ridloff."], [718.06, 721.54, "comenz\u00f3 a actuar profesionalmente en 2017"], [721.6, 726.3, "con la pel\u00edcula \"wonderstruck: el museo de las maravillas\"."], [728.78, 733.33, "en 2018 su papel decisivo fue su actuaci\u00f3n principal en la obra de broadway"], [733.39, 737.06, "\"children of a lesser god\","], [737.12, 742.21, "por la que recibi\u00f3 varios premios,"], [742.27, 746.78, "incluyendo un premio tony a la mejor actriz en una obra de teatro."], [750.06, 752.87, "gan\u00f3 mayor popularidad interpretando el papel de connie"], [753.03, 760.75, "en la serie de televisi\u00f3n \"the walking dead\"."], [761.66, 767.39, "la pel\u00edcula \"eternals\" tiene un estreno fijado para el 5 de noviembre de 2021."], [769.6, 772.27, "ridloff ha sido noticia estas \u00faltimas semanas"], [772.33, 776.72, "porque est\u00e1 entre los nombres de bafta\u2019s breakthrough"], [776.78, 778.66, "de este 2020,"], [778.72, 781.27, "ha sido incluida en la lista de la academia"], [781.33, 788.0, "de las 34 futuras estrellas m\u00e1s prometedoras del cine,"], [788.06, 792.6, "los juegos y la televisi\u00f3n en el reino unido y los estados unidos."], [796.12, 799.66, "\u00bfc\u00f3mo evitar el s\u00edndrome de la mesa familiar?"], [804.03, 807.6, "muchas veces las personas sordas solemos quedar fuera de la conversaci\u00f3n"], [807.66, 810.48, "por cuestiones ling\u00fc\u00edsticas o de comunicaci\u00f3n"], [810.54, 814.87, "y perdemos mucha o toda esa informaci\u00f3n durante una reuni\u00f3n familiar."], [822.57, 829.06, "a esto se lo conoce como el s\u00edndrome de la cena familiar o mesa familiar."], [832.27, 834.87, "estamos llegando a las fiestas de fin de a\u00f1o y, \u00bfqu\u00e9 es esto? \u00bfqu\u00e9 significa?"], [835.03, 841.75, "\u00bfc\u00f3mo podemos mejorar esta situaci\u00f3n familiar?"], [843.78, 845.69, "la licenciada sorda johanna katz-searls"], [845.75, 849.42, "nos hablar\u00e1 sobre el tema y nos brindar\u00e1 algunos consejos."], [858.36, 860.24, "s\u00edndrome de la cena familiar."], [860.3, 862.42, "\u00bfcu\u00e1l es el origen de este s\u00edndrome?"], [863.81, 868.84, "es investigado por m\u00e9dicos sordos y oyentes que investigan a los ni\u00f1os"], [869.0, 872.57, "y a su forma de aprendizaje de adquisici\u00f3n de la lengua,"], [872.63, 879.63, "el desarrollo cognitivo y la adquisici\u00f3n de su conocimiento del mundo."], [880.06, 885.81, "en general, tanto oyentes como sordos aprenden la vida a trav\u00e9s de la familia,"], [885.87, 890.6, "el trabajo y otras distintas \u00e1reas."], [890.66, 894.0, "pero lo terminan de adquirir durante la cena familiar."], [894.06, 897.18, "durante todo el d\u00eda los padres trabajan, est\u00e1n ocupados,"], [897.24, 898.66, "y los chicos van a la escuela."], [898.72, 902.48, "est\u00e1n ocupados, y no hay un encuentro familiar."], [902.54, 905.72, "a veces los fines de semana almuerzan juntos,"], [905.78, 911.51, "pero en general el momentos de encuentro es la cena."], [911.57, 915.18, "es cuando los pap\u00e1s pueden contar las novedades del d\u00eda,"], [915.24, 920.03, "qu\u00e9 pas\u00f3 en su vida, si hicieron un tr\u00e1mite en el banco,"], [920.09, 922.66, "o cu\u00e1l es su situaci\u00f3n."], [922.72, 926.63, "los chicos tienen la oportunidad de preguntar novedades,"], [926.69, 932.3, "si tienen ideas o hubo distintos conocimientos, o al contrario."], [932.36, 938.12, "los padres pueden hablar de su trabajo. por ejemplo, si trabajan en un hospital,"], [938.18, 940.36, "pueden hablar de lo que sucedi\u00f3 en el hospital,"], [940.42, 943.09, "c\u00f3mo se comunicaron con los pacientes."], [943.15, 946.0, "es la oportunidad de preguntar y responder."], [946.06, 947.63, "hay un compartir."], [947.69, 951.0, "si hay hermanos, tambi\u00e9n. un hermano puede contar algo sobre la escuela,"], [951.06, 954.72, "situaciones que haya vivido, de bullying, por ejemplo,"], [954.78, 958.63, "situaciones de acoso que haya atravesado."], [958.69, 964.24, "entonces, el hermano m\u00e1s chico adquiere de este modo de su familia"], [964.3, 969.78, "toda esa informaci\u00f3n. cuando esta persona sea adulta,"], [969.84, 975.81, "estar\u00e1 preparada porque tiene este registro de informaci\u00f3n previa"], [975.87, 978.51, "sobre c\u00f3mo hacer un tr\u00e1mite en el banco, por ejemplo."], [978.57, 981.63, "\"puedo hacerlo porque mis padres me dijeron c\u00f3mo\"."], [981.69, 986.27, "\"si me pasa algo en el colegio, tengo la experiencia previa de mis hermanos\"."], [990.75, 992.0, "\u00bfqu\u00e9 pasa con las personas sordas?"], [992.06, 996.06, "pierden toda esta informaci\u00f3n debido a la barrera en la comunicaci\u00f3n,"], [996.12, 1001.69, "ya que el 90% de las personas sordas tiene padres oyentes."], [1004.51, 1008.24, "esto quiere decir que no saben lengua de se\u00f1as."], [1008.3, 1010.39, "generalmente, se manejan m\u00e1s con un sistema oralista."], [1010.45, 1014.06, "de todas maneras, con el sistema oralista se pierde informaci\u00f3n"], [1014.12, 1018.84, "porque hay muchas personas hablando al mismo tiempo y r\u00e1pido."], [1019.0, 1021.18, "la informaci\u00f3n se pierde."], [1021.24, 1026.39, "muchas veces la persona sorda tiene que preguntar qu\u00e9 es lo que se dijo"], [1026.45, 1031.0, "para que solo le respondan: \"es una pavada, son tonter\u00edas\"."], [1031.06, 1035.06, "entonces, la persona sorda pregunta sin obtener respuestas,"], [1035.12, 1038.21, "y as\u00ed trascurre la vida de las personas sordas."], [1041.24, 1047.33, "y ahora se acercan navidad y a\u00f1o nuevo, o januc\u00e1, por ejemplo,"], [1047.39, 1050.81, "ya que hay distintos tipos de fiestas seg\u00fan la religi\u00f3n de cada uno."], [1050.87, 1054.0, "en diciembre hay muchas reuniones, muchos encuentros."], [1055.66, 1058.57, "es muy com\u00fan que la familia se re\u00fana para cenar,"], [1058.63, 1061.0, "para conversar, siempre en forma oral,"], [1061.06, 1063.72, "\u00bfy qu\u00e9 pasa con la persona sorda que queda aislada?"], [1063.78, 1066.15, "queremos que est\u00e9 incluida."], [1066.21, 1072.36, "les voy a dar consejos para incluir a las personas sordas."], [1073.51, 1076.63, "primero, la ubicaci\u00f3n. \u00bfd\u00f3nde nos vamos a sentar,"], [1076.69, 1080.39, "en una mesa alargada y rectangular?"], [1080.45, 1084.03, "es muy dif\u00edcil visualizar a todos as\u00ed."], [1084.09, 1091.09, "puedo ver a la persona junto a m\u00ed, pero no a la que est\u00e1 a su lado."], [1091.3, 1098.3, "lo mejor es tener una mesa redonda u ovalada,"], [1099.03, 1103.51, "as\u00ed es m\u00e1s f\u00e1cil ver todo el panorama."], [1103.57, 1105.33, "segundo consejo."], [1105.39, 1112.12, "si la persona sorda no entiende algo que se est\u00e1 diciendo,"], [1112.18, 1116.18, "es una ofensa no contestar o decir que es una pavada."], [1116.24, 1121.36, "si la persona sorda nos pregunta y respondemos eso todo el tiempo,"], [1121.42, 1123.87, "se sentir\u00e1 fuera de la familia. necesita la respuesta,"], [1124.03, 1126.03, "necesita adquirir esa informaci\u00f3n."], [1126.09, 1129.03, "es importante que la familia no hable r\u00e1pido,"], [1129.09, 1134.6, "debe asegurarse de que la persona sorda pueda participar,"], [1134.66, 1136.75, "de que cuando ellos hablen"], [1136.81, 1140.42, "la persona sorda haga contacto visual con ellos."], [1140.48, 1143.21, "de ese modo, podemos comunicarnos,"], [1143.27, 1148.54, "y la persona sorda no preguntar\u00e1 qu\u00e9 estamos diciendo."], [1148.6, 1152.27, "tercer consejo. \u00bfy si aprendemos lengua de se\u00f1as?"], [1152.33, 1159.21, "est\u00e1 bien no saber lengua de se\u00f1a si tenemos una expresi\u00f3n oral clara,"], [1159.27, 1163.15, "pero \u00bfc\u00f3mo nos sentir\u00edamos al ver a una persona hablando y comiendo"], [1163.21, 1167.09, "al mismo tiempo?"], [1167.15, 1168.15, "otro consejo."], [1168.21, 1173.03, "en el comedor muchas veces sucede que por la ubicaci\u00f3n de las ventanas"], [1173.09, 1176.63, "nos da la luz de frente o est\u00e1 muy oscuro,"], [1176.69, 1180.39, "y eso dificulta la comunicaci\u00f3n, porque no se puede ver,"], [1180.45, 1182.18, "entonces debemos buscar un cambio."], [1188.19, 1192.48, "a veces tambi\u00e9n sucede que hay muchos familiares,"], [1192.54, 1196.03, "abuelos, t\u00edos, primos,"], [1196.09, 1198.6, "y es muy dif\u00edcil porque la persona sorda tiene que elegir"], [1198.66, 1206.84, "dos o tres personas de confianza, o un int\u00e9rprete,"], [1207.0, 1212.24, "para poder comunicarse."], [1217.27, 1220.33, "si te gustaron estos consejos, te pido que nos sigas en instagram,"], [1220.39, 1223.51, "all\u00ed vas a encontrar toda esta informaci\u00f3n y otros temas tambi\u00e9n."], [1223.57, 1229.06, "\u00bfcu\u00e1l es nuestra cuenta? @educando_ensenas."], [1231.12, 1235.75, "muchas gracias. felices fiestas y feliz a\u00f1o nuevo."], [1235.81, 1236.81, "chau."], [1239.0, 1240.11, "somos cnsordos argentina,"], [1240.13, 1243.87, "el primer noticiero de argentina conducido por personas sordas."], [1244.03, 1249.36, "as\u00ed es, les contamos que nos pueden seguir en las redes, en instagram @cnsordos;"], [1249.42, 1253.36, "en tiktok y en facebook."], [1253.42, 1255.15, "\u00a1no se olviden de seguir participando,"], [1255.21, 1259.36, "el 16 de diciembre sorteamos los barbijos de cnsordos!"], [1261.48, 1264.66, "recib\u00ed comentarios de tu saco, \u00bfvas a seguir usando sacos?"], [1264.72, 1267.03, "claro, por supuesto, es lo que usa una periodista."], [1267.09, 1269.27, "tengo que aprovechar que les gusta."], [1269.33, 1270.78, "bueno, lo dejamos ah\u00ed."], [1270.84, 1273.03, "nos vemos el pr\u00f3ximo domingo. chau."]], "Gui\u0301a ba\u0301sica de CONSUMO RESPONSABLE - EPISODIO 2 (en Lengua de Sen\u0303as Argentina - LSA)-ELibSn79UD4": [[23.24, 29.66, "\u00a1hola! bienvenidos a una nueva edici\u00f3n de \u201ccn sordos ecolog\u00eda\u201d."], [29.72, 31.84, "yo soy luciana."], [32.0, 43.24, "hoy vamos a hablar del \u201cconsumo responsable\u201d."], [43.3, 50.24, "el consumo responsable se trata de comenzar a pensar hoy"], [50.3, 59.36, "qu\u00e9 consumimos y c\u00f3mo ello afecta al ambiente y a nuestra salud."], [59.42, 66.18, "puede significar un verdadero cambio en nuestro estilo de vida."], [66.24, 72.45, "se trata de tener una \u00e9tica del consumo que nos permita hacernos cuestionamientos"], [72.51, 81.42, "sobre el origen de los productos que consumimos."], [81.48, 92.36, "\u00bfnecesito lo que voy a comprar? actualmente hay un aumento del consumo."], [92.42, 98.36, "\u00bfcu\u00e1nto me va a durar?"], [98.42, 105.57, "\u00bfpodr\u00eda pedirlo prestado a un amigo o familiar?"], [105.63, 114.87, "\u00bfc\u00f3mo fue fabricado? \u00bfcontamina el medio ambiente?"], [115.03, 126.75, "\u00bfde qu\u00e9 manera voy a disponer los residuos que genere en su consumo?"], [126.81, 132.78, "en mi casa, \u00bfdebo cuidar mi consumo de luz, agua y gas?"], [132.84, 139.75, "hay muchas preguntas ya que esto es nuestra responsabilidad."], [142.27, 146.15, "\u00bfustedes saben lo que es ods?"], [146.21, 149.06, "es una organizaci\u00f3n mundial que informa para todo el mundo,"], [149.12, 151.48, "da conferencias, reuniones, est\u00e1 en las noticias"], [151.54, 153.81, "y tienen varios proyectos."], [153.87, 170.27, "fue creado por onu, \"objetivos de desarrollo sostenible\"."], [170.32999999999998, 184.48, "la onu propuso 17 objetivos que deben cumplirse antes del a\u00f1o 2030."], [184.54, 188.51, "argentina se sum\u00f3 en a\u00f1o 2015."], [188.57, 194.48, "los objetivos a erradicar son: la pobreza, el hambre,"], [194.54, 202.21, "la p\u00e9rdida de biodiversidad, la contaminaci\u00f3n,"], [202.27, 207.51, "el sufrimiento de los arrecifes de coral, la sobrepesca."], [207.57, 211.57, "es muy fuerte. entonces, hay que actuar."], [211.63, 218.45, "hay muchos problemas en el mundo y debemos proteger el planeta"], [218.51, 222.42000000000002, "y asegurar la prosperidad para todos y sin perjudicar"], [222.48, 226.72, "a las generaciones futuras. \u00bfqui\u00e9n piensa en el futuro de los ni\u00f1os?"], [226.78, 236.54, "el proyecto numero 12 es el que abarca la problem\u00e1tica del \"consumo responsable\"."], [236.6, 239.87, "yo seleccion\u00e9 algunos."], [240.03, 248.81, "de aqu\u00ed a 2030 hay que lograr una gesti\u00f3n sostenible"], [248.87, 255.27, "y el uso eficiente de los recursos naturales."], [255.33, 264.03, "de aqu\u00ed a 2030 debemos reducir considerablemente la generaci\u00f3n de desechos"], [264.09, 274.27, "mediante actividades de prevenci\u00f3n, reducci\u00f3n, reciclado, reutilizaci\u00f3n."], [274.33, 282.72, "de aqu\u00ed a 2030 asegurar que las personas de todo el mundo tengan la informaci\u00f3n"], [282.78, 289.27, "y los conocimientos pertinentes para el desarrollo sostenible"], [289.33, 294.42, "y los estilos de vida en armon\u00eda con la naturaleza."], [294.48, 302.18, "\u00bfse van a cumplir solos? no tenemos que involucrarnos todos."], [304.45, 308.87, "\u00bfqu\u00e9 es el \"consumo responsable\"?"], [309.03, 315.18, "es una manera de consumir bienes y servicios teniendo en cuenta"], [315.24, 319.87, "las caracter\u00edsticas sociales y laborales del entorno de producci\u00f3n,"], [320.03, 325.18, "y las consecuencias ambientales posteriores."], [325.24, 338.42, "cada producto o servicio tiene una historia."], [338.48, 344.75, "por ejemplo, las marcas de comida, tienen una historia."], [344.81, 350.78, "o, por ejemplo, el supermercado, todos los productos, tienen historia."], [350.84000000000003, 357.39, "los mismos han pasado por distintas instancias, materia prima, fabricaci\u00f3n,"], [357.45, 366.27, "distribuci\u00f3n, canales de venta, promocion de famosos, etc."], [366.33, 372.87, "en esa l\u00ednea se propone cuestionar el consumo de productos:"], [373.03, 379.51, "es necesario que derrochen innecesariamente recursos naturales no renovables,"], [379.57, 383.24, "es necesario que contaminen de forma desmedida durante su fabricaci\u00f3n,"], [383.3, 388.48, "es necesario que destruyan el h\u00e1bitat de otras personas o animales,"], [388.54, 393.21, "al desecharlos generan residuos obsoletos y permanentes."], [393.27, 401.87, "del mismo modo se propone optar por producciones locales,"], [402.03, 405.87, "peque\u00f1as empresas no hostiles con el ambiente,"], [406.03, 410.57, "econom\u00edas sociales y cooperativas que necesiten del apoyo de la comunidad"], [410.63, 416.75, "para seguir avanzando. a eso llamamos \"consumo responsable\"."], [419.36, 427.3, "eco-consejos para realizar un consumo responsable en las actividades diarias."], [427.36, 432.36, "son un mont\u00f3n, voy a decir algunas."], [432.42, 439.15, "separa y recicla los residuos."], [439.21, 446.63, "el mismo tema que habl\u00e9 en el primer programa."], [446.69, 459.6, "utiliza el papel en ambas caras, ya sea escrito o por impresi\u00f3n,"], [459.65999999999997, 465.39, "as\u00ed se acumula menos y demora en ser desechado."], [465.45, 473.57, "compra productos naturales como ropa, comida casera, pan con masa madre."], [473.63, 481.57, "evita productos industriales que son perjudiciales al ambiente."], [481.63, 490.36, "usa productos retornables. evita comprar, tirar y volver a comprar."], [490.42, 502.12, "no malgastar agua innecesariamente. usar lamparitas  de bajo consumo."], [502.18, 509.24, "ahora ideal es led, ahorra mucho."], [509.3, 516.24, "antes usaban velas y ahora consumimos much\u00edsima energ\u00eda."], [516.3, 521.78, "usar m\u00e1s bicicleta, no es ideal ir en auto por cuatro cuadras."], [521.84, 526.69, "en bici no hay gasto y, adem\u00e1s, puede hacer actividad f\u00edsica."], [526.75, 534.84, "cuidar el gas natural de la calefacci\u00f3n, no estar en remera corta en casa."], [535.0, 541.03, "tambi\u00e9n cuidar la cantidad de madera que se utiliza en las estufas."], [541.09, 547.36, "no comprar en exceso ropa, luego se transforma en basura textil."], [547.42, 551.09, "hace mucho tiempo, las personas, utilizaban las mismas ropas."], [551.15, 555.03, "medir la cantidad de comida que realizamos porque despu\u00e9s se tira a la basura"], [555.09, 558.78, "y genera mucha contaminaci\u00f3n."], [558.84, 564.87, "consumir menor cantidad de comida r\u00e1pida para evitar sus desechos."], [565.03, 568.72, "hay que comer la medida justa."], [568.78, 574.48, "no abusar del jab\u00f3n l\u00edquido a la hora de lavar la ropa,"], [574.54, 579.54, "hay que tener en cuenta que en cuesti\u00f3n de d\u00edas vuelve a ensuciarse."], [579.6, 584.24, "evita los productos con excesos de envoltorios porque contaminan"], [584.3, 587.54, "y generan m\u00e1s residuos."], [587.6, 590.03, "es una lista muy larga."], [591.78, 599.18, "hay una fecha muy importante dentro del calendario global."], [599.24, 605.15, "el 15 de marzo es el d\u00eda mundial del \"consumo responsable\""], [605.21, 609.0, "que busca involucrar a las personas en acciones y reflexi\u00f3n"], [609.06, 617.03, "para conseguir un mundo mejor. \u00bfvos te sumas?"], [617.09, 624.15, "espero que les haya gustado, pueden dejarme comentarios"], [624.21, 630.0, "de los temas que les gustar\u00eda tratar en los pr\u00f3ximos programas."], [630.06, 638.36, "y recuerden suscribirse al canal, es totalmente gratuito"], [638.42, 648.54, "y darle click a la campanita para que te avise cada vez que subimos un nuevo video."], [648.6, 652.0, "hasta el pr\u00f3ximo programa. \u00a1chau!"]], "Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSen\u0303as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c(resumen\u200c \u200csemanal\u200c 25_04_2021)\u200c \u200c-jyq1oI1V5Gk": [[32.27, 34.54, "esto es \"cn sordos\". bienvenidos, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n?"], [34.6, 37.6, "el primer noticiero de argentina conducido por personas sordas,"], [37.66, 40.6, "en lengua de se\u00f1as, la lengua de la comunidad sorda."], [40.66, 42.6, "mi nombre es lautaro."], [42.66, 46.24, "hola, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? mi nombre es luc\u00eda."], [46.3, 49.39, "en \"cn sordos\" van a poder ver el resumen de las noticias"], [49.45, 53.15, "m\u00e1s destacadas de la semana, contadas en lengua de se\u00f1as."], [53.21, 60.21, "esta semana te vamos a contar el caso pr\u00f3volo de mendoza,"], [60.27, 64.45, "vamos a ver que est\u00e1 sucediendo. en segundo lugar el d\u00eda coda,"], [64.51, 68.63, "la vacuna sputnik v se fabricar\u00e1 en argentina"], [68.69, 74.21000000000001, "y por \u00faltimo vamos a ver que sucede con la superliga."], [74.27, 81.45, "nos seguimos encontrando todos los domingos a las 19:00 por youtube,"], [81.51, 83.63, "ten\u00e9s que suscribirte ahora."], [83.69, 86.45, "esper\u00e1, vamos a darles cinco segundos para que se suscriban."], [86.51, 92.42, "ambos: 5, 4, 3, 2, 1... \u00bflisto? \u00bfest\u00e1s suscripto?"], [92.47999999999999, 96.45, "s\u00ed, parece que s\u00ed. ojal\u00e1 que se suscriban"], [96.50999999999999, 98.24000000000001, "y seamos cada vez m\u00e1s."], [98.3, 101.06, "perfecto. s\u00ed, esperamos que se suscriban para darnos su apoyo y nosotros tambi\u00e9n"], [101.12, 104.12, "los apoyamos a ustedes, es reciproco. a la lsa."], [104.18, 106.84, "bueno \u00bfempezamos? empezamos."], [116.42, 122.63, "\"comenz\u00f3 a fabricarse en argentina la vacuna sputnik v.i.d.a.\""], [122.69, 130.81, "c\u00f3mo ya contamos, la argentina se convirti\u00f3 en uno de los pocos pa\u00edses"], [130.87, 134.12, "en donde se producen vacunas contra el coronavirus."], [134.18, 138.09, "la semana pasada se conoci\u00f3 que el laboratorio richmond"], [138.15, 147.69, "inform\u00f3 que fabric\u00f3 y envi\u00f3 recientemente dosis de sptunik v a mosc\u00fa,"], [147.75, 156.32999999999998, "junto al instituto gamaleya, con el objetivo de obtener la aprobaci\u00f3n rusa"], [156.39, 165.15, "para iniciar la producci\u00f3n masiva en una de sus plantas ubicadas"], [165.21, 173.6, "en el partido de malvinas argentinas, en la provincia de buenos aires."], [173.66, 182.09, "los lotes enviados a rusia incluyen 21.000 dosis,"], [182.15, 186.66, "una gran cantidad de vacunas, que ser\u00e1n testeadas y sometidas a pruebas de calidad"], [186.72, 191.54, "en el instituto gamaleya como paso previo a su fabricaci\u00f3n"], [191.6, 194.81, "en escala que se cree podr\u00eda comenzar en el mes de junio."], [194.87, 197.51, "en el embarque que lleg\u00f3 a mosc\u00fa hay tres lotes que incluyen"], [197.57, 202.75, "los componentes 1 y 2 de la f\u00f3rmula."], [202.81, 208.27, "fueron el resultado de un trabajo en conjunto realizado en los \u00faltimos"], [208.32999999999998, 213.27, "dos meses por cient\u00edficos argentinos y rusos."], [213.32999999999998, 218.51, "el esquema de trabajo contempla que el instituto gamaleya"], [218.57, 223.45, "suministre el principio activo para que en la argentina"], [223.51, 233.39, "se avance con la producci\u00f3n de la vacuna y su envasado."], [233.45, 241.06, "la vacuna, que se fabricar\u00e1 en argentina, se llamar\u00e1 sputnik v.i.d.a,"], [241.12, 249.06, "vacuna de inmunizaci\u00f3n para el desarrollo argentino."], [250.81, 255.06, "\"covid en caba, cuatro escenarios educativos posibles\"."], [255.12, 259.15, "m\u00e1s all\u00e1 de las disputas pol\u00edticas, la situaci\u00f3n de la presencialidad"], [259.21, 262.45, "de los chicos en las aulas es un debate que se registr\u00f3"], [262.51, 270.06, "en todas las grandes ciudades del mundo."], [270.12, 272.78, "antes esto, las autoridades de la ciudad de buenos aires"], [272.84000000000003, 277.03, "elaboraron un plan con cuatro escenarios educativos posibles."], [277.09000000000003, 279.15, "si bien a\u00fan no informaron qu\u00e9 condiciones sanitarias"], [279.21, 282.18, "se tienen que dar para pasar de uno a otro,"], [282.24, 284.21, "s\u00ed detallaron las medidas que se tomar\u00e1n en cada caso."], [284.27, 291.6, "el plan contempla cuatro etapas, a partir de los cuales se ir\u00e1 reduciendo"], [291.65999999999997, 295.24, "gradualmente la cantidad de alumnos en las aulas."], [295.3, 299.42, "en el primero de los escenarios habr\u00e1 una reducci\u00f3n del 21%"], [299.48, 301.81, "de los chicos en las aulas."], [301.87, 309.27, "adem\u00e1s, se calcula que de esta forma tambi\u00e9n unas 60.000 personas"], [309.33, 313.75, "dejar\u00e1n de utilizar el transporte p\u00fablico."], [313.81, 317.69, "permanecer\u00e1n bajo la modalidad de ense\u00f1anza virtual la educaci\u00f3n de adultos,"], [317.75, 323.48, "la formaci\u00f3n profesional y el nivel superior universitario y no universitario."], [323.54, 328.3, "el segundo de los escenarios plantea una reducci\u00f3n del 33%"], [328.36, 331.48, "de los alumnos, por lo que solamente continuar\u00e1n yendo a las aulas"], [331.54, 334.06, "los de maternal, inicial, primaria y los que realicen pr\u00e1cticas"], [334.12, 335.78, "del nivel superior."], [335.84000000000003, 342.24, "tambi\u00e9n terciario, universidades y pasantes de pr\u00e1cticas profesionales."], [342.3, 346.27, "se incorporar\u00e1 una bimodalidad para los estudiantes de mayor autonom\u00eda,"], [346.33, 349.03, "con una alternancia de instancias presenciales y remotas"], [349.09000000000003, 351.03, "para los que cursen el secundario."], [351.09000000000003, 359.84000000000003, "gracias a esta medida, se esperan 106.054 pasajeros menos"], [360.06, 363.6, "en el transporte p\u00fablico diariamente."], [363.66, 369.75, "en el tercero de los escenarios, en tanto, se priorizar\u00e1 la asistencia a las aulas"], [369.81, 372.66, "de los alumnos de menor autonom\u00eda, que requieran el cuidado permanente"], [372.72, 375.72, "de personas adultas."], [375.78, 380.33, "la bimodalidad ser\u00e1 para los j\u00f3venes que se encuentren en el nivel secundario"], [380.39, 386.45, "y en el segundo ciclo de la primaria, 5\u00b0, 6\u00b0 y 7\u00b0 grado."], [386.51, 391.09, "el escenario n\u00famero cuatro, que es el m\u00e1s duro de todos"], [391.15, 394.27, "y establece una reducci\u00f3n del 73% de los estudiantes en las aulas,"], [394.33, 398.63, "s\u00f3lo asistir\u00e1n a clases presenciales aquellos que est\u00e9n transitando"], [398.69, 404.03, "el cambio de un nivel a otro, es decir, los que est\u00e1n en maternal,"], [404.09000000000003, 407.57, "solo los de sala de cinco; los de 1\u00b0, 2\u00b0 y 7\u00b0 grados de primaria;"], [407.63, 415.21, "los del primer a\u00f1o de secundaria y los del cate."], [417.03, 423.09, "\"pol\u00e9mica por la superliga de clubes de europa\"."], [423.15, 428.51, "en europa los 12 de los clubes m\u00e1s poderosos del f\u00fatbol"], [428.57, 448.21, "crearon la superliga de europa, un torneo paralelo a la champions league."], [448.27, 455.33, "su formaci\u00f3n gener\u00f3 la r\u00e1pida reacci\u00f3n del resto de los equipos"], [455.39, 462.75, "que vieron amenazado el principal campeonato del viejo continente."], [462.81, 468.42, "incluso la uefa y la fifa salieron a desconocer ese torneo"], [468.48, 477.0, "y amenazaron con fuertes sanciones. la idea no dur\u00f3 nada."], [477.06, 480.18, "pero tratemos de aclarar qu\u00e9 fue lo que pas\u00f3."], [480.24, 483.42, "\u00bfqui\u00e9nes fueron los impulsores?"], [483.48, 485.81, "la superliga de europa la crearon los clubes:"], [485.87, 493.21, "milan, inter y juventus, de italia;"], [493.27, 510.24, "arsenal, tottenham, liverpool fc, manchester city, manchester united"], [510.3, 516.63, "y chelsea, de inglaterra; y el atl\u00e9tico de madrid,"], [516.69, 519.66, "real madrid y barcelona de espa\u00f1a."], [519.72, 526.39, "detr\u00e1s de esta guerra declarada contra la uefa y la fifa,"], [526.45, 529.54, "se esconde un inter\u00e9s econ\u00f3mico."], [529.6, 537.27, "los clubes fundadores recibir\u00edan 3.500 millones de euros."], [537.33, 540.54, "m\u00e1s ingresos que los que reciben actualmente por el conjunto"], [540.6, 548.09, "de las otras competiciones: liga de campeones, europa league,"], [548.15, 553.45, "supercopa de europa. es much\u00edsimo dinero, ese es el inter\u00e9s."], [553.51, 557.09, "uno de los motivos de avanzar fuerte con la creaci\u00f3n de esta superliga"], [557.15, 565.69, "fue la decisi\u00f3n de la uefa, en la liga de campeones a partir de 2024,"], [565.75, 576.6, "de llevar a 36, cuando sol\u00edan ser 32, la cantidad de participantes."], [576.66, 581.84, "pero lo cierto es que sin estos \"12 grandes\","], [582.0, 585.3, "la champions quedar\u00eda vac\u00eda de inter\u00e9s."], [585.36, 590.69, "tambi\u00e9n es cierto que en los \u00faltimos a\u00f1os, el campe\u00f3n se alterno"], [590.75, 596.18, "entre estos mismos equipos."], [596.24, 599.24, "las consecuencias."], [599.3, 605.54, "hay otros equipos grandes como el borussia dortmund,"], [605.6, 616.45, "el bayern m\u00fanich y el psg , que analizaron la posibilidad de sumarse."], [616.51, 621.66, "sin embargo, recibieron la presi\u00f3n de la uefa y fifa"], [621.72, 625.09, "de las posibles sanciones que podr\u00edan recibir."], [625.15, 630.54, "en consonancia, la presi\u00f3n p\u00fablica, la uefa y las tres federaciones"], [630.6, 635.18, "a las que pertenecen los clubes amenazaron con dejarlos afuera"], [635.24, 639.21, "de las ligas locales."], [639.27, 642.42, "adem\u00e1s, advirtieron que los futbolistas que sean parte de la superliga"], [642.48, 646.15, "\u201cno podr\u00e1n representar a las selecciones de sus pa\u00edses\u201d."], [646.21, 650.36, "todo esto gener\u00f3 una crisis profunda y de los 12 equipos originarios,"], [650.42, 656.33, "primero desisti\u00f3 el manchester city, quedando 11 equipos."], [656.39, 663.21, "apenas un tiempo despu\u00e9s, lo siguieron el resto de los clubes ingleses."], [663.27, 668.3, "al d\u00eda siguiente abandonaron la idea los tres equipos italianos,"], [668.36, 671.42, "en espa\u00f1a hizo lo propio el atl\u00e9tico de madrid,"], [671.48, 674.81, "faltar\u00edan ver qu\u00e9 sucede con el barcelona y real madrid,"], [674.87, 677.75, "quienes seguramente se bajar\u00e1n pronto tambi\u00e9n,"], [677.81, 682.69, "lo que da cuenta del fracaso de la idea de armar esta superliga."], [682.75, 687.75, "esto demuestra que el f\u00fatbol siempre debe tener pasi\u00f3n,"], [687.81, 692.39, "esencia y es herencia futbol\u00edstica que los intereses econ\u00f3micos"], [692.45, 695.63, "nunca van a ser superior a todo esto."], [697.72, 701.15, "\"otro mural por la inclusi\u00f3n\"."], [701.21, 711.78, "el equipo de emalsa paran\u00e1 pint\u00f3 un mural inclusivo"], [711.84, 725.3, "con la gu\u00eda del artista pl\u00e1stico andr\u00e9s leiva."], [725.36, 731.48, "la jornada se cerr\u00f3 con una ronda de debate que concluy\u00f3 con la convicci\u00f3n"], [731.54, 738.12, "y la necesidad de futuros encuentros para continuar concientizando"], [738.18, 741.6, "sobre la mirada de la accesibilidad en general y la cultura sorda"], [741.66, 750.84, "en particular, ya que el mural, adem\u00e1s, tiene im\u00e1genes de la lsa."], [751.0, 756.42, "el mural se realiz\u00f3 con las producciones de referentes de la asociaci\u00f3n civil"], [756.48, 760.84, "de sordos de paran\u00e1, la escuela 7 de sordos de paran\u00e1,"], [761.0, 772.15, "el equipo de lsa de upcn, uner y emalsa paran\u00e1."], [772.21, 775.42, "el mural se pint\u00f3 en dos d\u00edas."], [789.09, 793.12, "\"t\u00e9rminos astron\u00f3micos en lsa\"."], [794.3, 797.18, "la confederaci\u00f3n argentina de sordos, cas, present\u00f3 junto al planetario"], [797.24, 802.42, "de la ciudad de buenos aires y a la uni\u00f3n astron\u00f3mica internacional,"], [802.48, 811.6, "un nuevo glosario de terminolog\u00eda astron\u00f3mica en lengua de se\u00f1as argentina."], [811.66, 819.18, "la uai es el organismo profesional de astr\u00f3nomos m\u00e1s grande del mundo."], [819.24, 827.21, "a trav\u00e9s del grupo de astronom\u00eda para la equidad y la inclusi\u00f3n,"], [827.27, 831.39, "se impulsa el proyecto de t\u00e9rminos astron\u00f3micos m\u00e1s comunes"], [831.45, 834.78, "en lengua de se\u00f1as para la comunidad sorda mundial en colaboraci\u00f3n"], [834.84, 839.33, "con muchas personas y organizaciones de diferentes pa\u00edses."], [839.39, 846.81, "en diciembre de 2017, la uai, public\u00f3 la primera lista comparativa internacional"], [846.87, 851.66, "de 47 t\u00e9rminos astron\u00f3micos en lengua de se\u00f1as."], [851.72, 856.72, "ahora, la segunda lista comparativa est\u00e1 disponible en l\u00ednea con 86 se\u00f1as."], [856.78, 860.84, "producto de ese trabajo colaborativo, se present\u00f3 un show donde se muestran"], [861.0, 864.27, "los logros alcanzados con t\u00e9rminos astron\u00f3micos en lsa."], [864.33, 869.3, "un material de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica inclusivo a cargo"], [869.36, 874.75, "de la dra. beatriz garc\u00eda, astr\u00f3noma responsable"], [874.81, 880.3, "del nodo nacional para la difusi\u00f3n de la astronom\u00eda, noc-argentina."], [880.36, 883.45, "luc\u00eda fredes tuvo la oportunidad de conversar con la coordinadora"], [883.51, 886.6, "del proyecto por parte de la cas y con el equipo que llev\u00f3 adelante"], [886.66, 889.63, "esta tarea. conoce m\u00e1s detalles en este video."], [889.69, 896.81, "\u00a1hola! un lugar hermoso, con un clima un poco fr\u00edo, pero bueno."], [896.87, 903.18, "estamos aqu\u00ed para entrevistar al equipo de trabajo de t\u00e9rminos astron\u00f3micos en lsa."], [903.24, 905.27, "ahora se va a presentar."], [905.33, 907.42, "\u00a1hola! -\u00bfc\u00f3mo est\u00e1s?"], [907.48, 909.78, "\u00a1bien! \u00bfc\u00f3mo es tu se\u00f1a personal?"], [909.84, 914.03, "es as\u00ed. mi nombre es maruvic."], [914.09, 919.27, "tengo una pregunta, \u00bfc\u00f3mo es que el equipo comienza a trabajar?"], [919.33, 922.15, "empez\u00f3 un tiempo atr\u00e1s, con el primer proyecto"], [922.21, 929.0, "en una de las funciones del planetario, se hac\u00eda por personas sordas en lsa"], [929.06, 932.33, "en conjunto con la cas."], [932.39, 938.66, "al tiempo se impulsa este nuevo proyecto que surge en la iau,"], [938.72, 942.6, "international astronomical union, el organismo de astronom\u00eda"], [942.66, 946.18, "m\u00e1s importante del mundo."], [946.24, 947.57, "este organismo se comunica con el planetario,"], [947.63, 951.39, "quienes recordaban ese primer proyecto en lsa junto a personas sordas"], [951.45, 954.15, "y contact\u00e1ndose con el departamento de lengua de se\u00f1as de la cas."], [954.21, 959.51, "se arma as\u00ed, dentro del planetario, el equipo de investigaci\u00f3n"], [959.57, 962.06, "que da comienzo al trabajo."], [962.12, 966.81, "respetando correctamente la lengua de se\u00f1as e investigando los t\u00e9rminos"], [966.87, 968.57, "astron\u00f3micos."], [968.63, 972.12, "conlleva mucho trabajo para el equipo, el cual sigue avanzando."], [972.18, 977.51, "\u00a1muy interesante! \u00bfcu\u00e1l es el objetivo?"], [977.57, 982.18, "nuestro principal objetivo es la accesibilidad."], [982.24, 987.24, "que el planetario trabaje con personas oyentes y sordas."], [987.3, 991.51, "qu\u00e9 los t\u00e9rminos astron\u00f3micos se trabajen en conjunto para brindar accesibilidad"], [991.57, 998.21, "a la comunidad sorda, que puedan acceder a ellos y comprenderlos."], [998.27, 1000.21, "claro, la lengua de se\u00f1as es muy importante."], [1000.27, 1002.63, "s\u00ed, \u00a1mucho!"], [1002.69, 1008.36, "estamos junto al equipo del planetario. me gustar\u00eda que digan su nombre en se\u00f1as."], [1014.81, 1019.03, "les quiero preguntar, \u00bfc\u00f3mo es el trabajo de investigaci\u00f3n"], [1019.09, 1022.09, "para traducir los t\u00e9rminos astron\u00f3micos a la lsa?"], [1022.15, 1025.72, "primero la iau nos entreg\u00f3 una lista con los t\u00e9rminos,"], [1025.78, 1030.0, "lo le\u00edmos y solicitamos una capacitaci\u00f3n sobre el tema."], [1030.06, 1034.36, "acudi\u00f3 una cient\u00edfica profesional quien a trav\u00e9s de zoom nos explic\u00f3"], [1034.42, 1037.72, "de forma clara cada t\u00e9rmino."], [1037.78, 1040.81, "a trav\u00e9s de lo visual pudimos comprenderlos."], [1040.87, 1043.66, "muy linda experiencia."], [1043.72, 1046.87, "tambi\u00e9n nuestra forma de trabajo en este contexto de pandemia"], [1047.03, 1049.33, "se realiza a trav\u00e9s de video llamadas."], [1049.39, 1051.87, "todo el trabajo que conlleva la investigaci\u00f3n, si hay se\u00f1as o no,"], [1052.03, 1055.87, "buscar referencias, para que llegue de forma clara"], [1056.03, 1059.6, "a la comunidad fue un gran trabajo que pudimos lograr."], [1059.66, 1063.0, "hay alrededor de 20 se\u00f1as en el glosario."], [1063.06, 1065.87, "una vez que estuvimos todos de acuerdo, se film\u00f3 en la confederaci\u00f3n,"], [1066.03, 1069.75, "se edit\u00f3 y se envi\u00f3."], [1069.81, 1073.45, "\u00bfles result\u00f3 compleja o sencilla la capacitaci\u00f3n?"], [1073.51, 1075.09, "no fue dif\u00edcil."], [1075.15, 1080.69, "buscamos comprender con claridad la tem\u00e1tica y realizar as\u00ed la traducci\u00f3n."], [1080.75, 1083.66, "al principio siempre cuesta, pero despu\u00e9s vas comprendiendo."], [1083.72, 1088.48, "\u00a1muy interesante!"], [1088.54, 1093.12, "a ver, \u00bfme podr\u00edan mostrar un ejemplo de alg\u00fan t\u00e9rmino astron\u00f3mico en lsa?"], [1093.18, 1096.18, "\u00a1s\u00ed! un ejemplo ser\u00eda la se\u00f1a de \u201cestrella\u201d."], [1096.24, 1099.6, "si uno ve la imagen real no tiene esa forma."], [1099.66, 1101.72, "de hecho es como una esfera."], [1101.78, 1104.24, "nuestro desaf\u00edo fue encontrar una se\u00f1a que pueda ser comprendida"], [1104.3, 1106.48, "por la comunidad sorda."], [1106.54, 1109.03, "debatiendo llegamos a la conclusi\u00f3n de que la se\u00f1a \u201cestrella\u201d"], [1109.09, 1111.45, "es muy conocida y la tomamos."], [1111.51, 1113.21, "\u00bfm\u00e1s ejemplos?"], [1113.27, 1122.12, "otro ejemplo seria \u201cagujero negro\u201d. esta es su se\u00f1a."], [1126.72, 1129.78, "\u00a1qu\u00e9 interesante! \u00bfc\u00f3mo difunden esta informaci\u00f3n?"], [1129.84, 1132.24, "\u00bfel p\u00fablico c\u00f3mo las puede encontrar?"], [1132.3, 1135.69, "s\u00ed. difundimos a trav\u00e9s de las redes sociales y dem\u00e1s."], [1135.75, 1142.84, "pueden ingresar a www.cas.org.ar y all\u00ed acceder a la p\u00e1gina"], [1143.0, 1152.57, "del planetario galileo, www.planetario.buenosaires.gob.ar."], [1152.63, 1157.72, "tambi\u00e9n est\u00e1 la p\u00e1gina de iau, uni\u00f3n astron\u00f3mica internacional,"], [1157.78, 1160.78, "qu\u00e9 es la p\u00e1gina general. all\u00ed podr\u00e1n acceder al glosario."], [1160.84, 1163.06, "las personas sordas pueden buscar las se\u00f1as en esas p\u00e1ginas."], [1163.12, 1166.51, "s\u00ed, tambi\u00e9n en las redes sociales como instagram y facebook."], [1166.57, 1169.03, "bien. \u00a1muchas gracias! qu\u00e9 interesante."], [1169.09, 1171.33, "\u00a1gracias!"], [1235.66, 1238.39, "proyectos como este ayudan a nutrir nuestra lengua de se\u00f1as,"], [1238.45, 1242.42, "brindan recursos a los docentes para trabajar con nuestros ni\u00f1os"], [1242.48, 1246.09, "y a los int\u00e9rpretes, a toda la comunidad."], [1246.15, 1249.24, "es una herramienta de accesibilidad muy importante."], [1249.3, 1253.45, "\u00a1felicitaciones por el gran trabajo que llev\u00f3 adelante el equipo!"], [1255.75, 1260.06, "\"25 de abril d\u00eda de los padres sordos\""], [1260.12, 1268.42, "el \u00faltimo domingo de abril, cada a\u00f1o, se celebra el d\u00eda de los padres,"], [1268.48, 1275.36, "madre y padre, sordos. todos los a\u00f1os el \u00faltimo domingo de abril."], [1275.42, 1280.3, "este es el d\u00eda en que todos los codas del mundo reconocen y celebran"], [1280.36, 1283.15, "a sus padres sordos."], [1283.21, 1290.39, "hoy, 25 de abril, se celebra el 25 aniversario"], [1290.45, 1293.81, "desde que se estableci\u00f3 este d\u00eda."], [1293.87, 1298.24, "\u00bfpero qu\u00e9 significa coda?"], [1298.3, 1306.06, "coda son las siglas en ingl\u00e9s children of deaf adults,"], [1306.12, 1312.45, "hijos de padres sordos."], [1312.51, 1326.06, "es una organizaci\u00f3n fundada en el a\u00f1o 1983 por la norteamericana millie brother,"], [1326.12, 1333.39, "oyente hija de padres sordos, como resultado de una investigaci\u00f3n"], [1333.45, 1341.15, "realizada en la universidad de gallaudet."], [1341.21, 1355.09, "el trabajo determin\u00f3 que el 90% de los hijos de padres sordos son oyentes."], [1355.15, 1362.69, "adem\u00e1s de indagar sobre el estilo de vida, el sistema de comunicaci\u00f3n familiar,"], [1362.75, 1367.72, "el sistema de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s del cual han aprendido de sus padres sordos."], [1367.78, 1371.81, "el coda es una persona que oye y que naturalmente vive ambas culturas,"], [1371.87, 1374.33, "la oyente y la sorda. son biling\u00fces naturales."], [1374.39, 1376.33, "los codas entienden perfectamente ambas culturas,"], [1376.39, 1378.21, "por las experiencias que viven por ser oyentes"], [1378.27, 1381.03, "y por ser \"mentalmente\" sordos."], [1381.09, 1385.24, "la organizaci\u00f3n fundada por brother tiene base en estados unidos."], [1385.3, 1389.12, "con el tiempo fue creciendo hasta convertirse en una entidad mundial,"], [1389.18, 1393.69, "que permite a los hijos oyentes de padres sordos compartir"], [1393.75, 1398.81, "experiencias familiares m\u00e1s all\u00e1 de las diferencias culturales"], [1398.87, 1405.42, "e idiom\u00e1ticas de cada pa\u00eds."], [1405.48, 1413.15, "todos los a\u00f1os brindan conferencias, hacen retiros y encuentros que permiten"], [1413.21, 1423.21, "intercambiar experiencias y la auto-exploraci\u00f3n personal."], [1423.27, 1433.24, "tambi\u00e9n est\u00e1n los koda 's, hijos menores de 18 a\u00f1os."], [1433.3, 1437.36, "ellos tambi\u00e9n tienen actividades, realizan campamentos que les permite"], [1437.42, 1445.72, "crecer y reconocer su identidad como hijos de padres sordos."], [1445.78, 1451.21, "la organizaci\u00f3n tambi\u00e9n promueve una beca de estudios para koda\u00b4s"], [1451.27, 1458.81, "que han finalizado sus estudios secundarios."], [1458.87, 1472.6, "es importante recordar, como dice su lema, que ellos no son oyentes o sordos,"], [1472.66, 1477.15, "son sordos y oyentes."], [1477.21, 1480.48, "desde \"cn sordos\" queremos mandarles un gran abrazo a todos los pap\u00e1s"], [1480.54, 1484.03, "y mam\u00e1s sordos/as que hoy celebran su d\u00eda y sus coda\u2019s."], [1485.69, 1488.63, "\"caso pr\u00f3volo ii: una de las monjas seguir\u00e1 detenida\"."], [1490.0, 1497.27, "la monja japonesa kumiko kosaka, 46 a\u00f1os, es una de las nueve mujeres imputadas"], [1497.33, 1501.24, "de cara al segundo de los juicios por los abusos sexuales a ni\u00f1os sordos"], [1501.3, 1506.63, "en el instituto pr\u00f3volo de luj\u00e1n de cuyo, mendoza."], [1506.69, 1513.63, "cuenta con seis imputaciones."], [1513.69, 1517.21, "el proceso, de no mediar inconvenientes ni contratiempos,"], [1517.27, 1520.63, "comenzar\u00e1 en el mes de mayo en los tribunales de mendoza"], [1520.69, 1524.09, "y la novedad es que la religiosa llegar\u00e1 al inicio del proceso judicial"], [1524.15, 1527.39, "privada de su libertad, seg\u00fan lo dispuesto el tribunal presidido"], [1527.45, 1533.66, "por el juez horacio cadile."], [1533.72, 1541.51, "los magistrados prorrogaron el plazo de prisi\u00f3n preventiva por tres meses m\u00e1s."], [1541.57, 1546.39, "cabe recordar que el caso pr\u00f3volo ya tiene a cuatro hombres condenados"], [1546.45, 1550.0, "por los delitos de abuso sexual, simple y agravado,"], [1550.06, 1554.87, "y corrupci\u00f3n de menores de edad mientras estudiaban y dorm\u00edan en el instituto."], [1555.03, 1559.09, "entre los sentenciados hay dos curas, horacio corbacho,"], [1559.15, 1563.69, "condenado a 45 a\u00f1os de prisi\u00f3n, y nicola corradi,"], [1563.75, 1567.51, "condenado a 42 a\u00f1os de c\u00e1rcel."], [1567.57, 1570.75, "desde \"cn sordos\" vamos a continuar informando sobre el caso"], [1570.81, 1576.69, "hasta que se haga justicia."], [1578.63, 1581.87, "\u00bfvieron toda la edici\u00f3n? \u00bfles gust\u00f3?"], [1582.03, 1584.06, "seguro que s\u00ed."], [1584.12, 1589.48, "hoy es 25 de abril y ya tenemos a los 4 ganadores del sorteo,"], [1589.54, 1593.45, "los barbijos transparentes. luc\u00eda nos cuenta quienes son."], [1593.51, 1597.51, "s\u00ed. la primera es claudia/@artisticaclau felicitaciones."], [1597.57, 1602.18, "la segunda ganadora es magal\u00ed/@maaga15,"], [1602.24, 1606.48, "tercera ganadora guadalupe/@guama22"], [1606.54, 1609.3, "y la cuarta sof\u00eda/@sofiaganzz."], [1609.36, 1613.24, "\u00a1felicitaciones! este es el barbijo transparente,"], [1613.3, 1617.84, "con este te podes comunicar mejor, se ve la expresi\u00f3n."], [1618.0, 1621.75, "es verdad, gracias a todos ustedes por participar."], [1621.81, 1624.15, "\u00bftenemos otra novedad?"], [1624.21, 1628.09, "s\u00ed, algo nuevo que se viene. ambos: \"cn sordos ecolog\u00eda\"."], [1628.15, 1630.63, "\u00a1guau! s\u00ed, es muy importante"], [1630.69, 1634.72, "tener m\u00e1s informaci\u00f3n sobre el planeta tierra,"], [1634.78, 1638.03, "tomar conciencia y aprender m\u00e1s sobre temas que no conocemos."], [1638.09, 1640.87, "la tierra necesita tu apoyo."], [1641.03, 1645.36, "a partir del pr\u00f3ximo martes, cada quince d\u00edas,"], [1645.42, 1650.63, "por el mismo canal de \"cn sordos\". suscribite, acordate."], [1650.69, 1655.03, "antes ten\u00edan un programa, ahora ya tiene dos para mirar."], [1655.09, 1656.72, "aprovech\u00e1 y suscribite."], [1656.78, 1661.03, "\u00bfs\u00ed? te esperamos el pr\u00f3ximo domingo."], [1661.09, 1663.51, "a las 19:00. \u00a1chau!"]], "Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSen\u0303as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c(resumen\u200c \u200csemanal\u200c 09_05_2021)\u200c \u200c-X92dWAUt6yY": [[32.48, 36.57, "bienvenidos a \"cn sordos\" argentina. \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? mi nombre es lautaro."], [36.63, 40.09, "el primer noticiero de argentina conducido por personas sordas"], [40.15, 45.21, "en lengua de se\u00f1as, en la lengua de la comunidad sorda."], [45.27, 49.15, "estamos aqu\u00ed como todos los domingos."], [49.21, 54.51, "hola, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? mi nombre es luc\u00eda."], [54.57, 60.27, "esta semana vas a poder ver el resumen de las noticias m\u00e1s destacadas en lsa."], [60.33, 66.15, "nos seguimos encontrando todos los domingos a las 19:00."], [66.21, 73.33, "esta semana te vamos a contar sobre el caso pr\u00f3volo."], [73.39, 80.3, "vamos a ver cu\u00e1l es la situaci\u00f3n de las vacunas covishield de india."], [80.36, 87.87, "\u00bfqu\u00e9 es la ela?. es muy interesante."], [88.03, 91.06, "no te olvides de suscribirte en youtube para que podamos traer cada vez"], [91.12, 94.21000000000001, "m\u00e1s noticias y as\u00ed podamos crecer mucho m\u00e1s, estamos muy contentos"], [94.27000000000001, 96.75, "de que cada vez seamos m\u00e1s."], [96.81, 99.06, "ambos: comencemos."], [109.03, 115.50999999999999, "\"india no enviar\u00e1 m\u00e1s vacunas covishield a argentina\"."], [116.87, 121.72, "la semana pasada, india anunci\u00f3 que iba a discontinuar"], [121.78, 128.72, "el env\u00edo de vacunas covishield que producen para todo el mundo,"], [128.78, 141.63, "debido a la crisis sanitaria que viven con r\u00e9cord de contagios y muertes."], [141.69, 146.75, "por eso argentina no contar\u00e1 por el momento con el segundo lote"], [146.81, 152.84, "de 580.000 dosis que deb\u00edan ser entregadas en estos d\u00edas."], [153.0, 157.15, "la decisi\u00f3n de discontinuar la exportaci\u00f3n de inoculantes provoc\u00f3 un interrogante"], [157.21, 160.3, "en la argentina, \u00bfqu\u00e9 pasar\u00e1 con las personas"], [160.36, 164.84, "que recibieron la vacuna de covishield y esperan la segunda dosis?"], [165.0, 170.78, "el ministro de salud porte\u00f1o, fern\u00e1n quir\u00f3s,"], [170.84, 174.75, "explic\u00f3 que el nombre de la vacuna es lo que gener\u00f3 confusi\u00f3n."], [174.81, 182.48, "\"covishield es la vacuna de astrazeneca fabricada en una empresa de india,"], [182.54, 188.06, "pero es la misma vacuna de astrazeneca, de tal manera que por m\u00e1s que india"], [188.12, 192.24, "no exporte m\u00e1s vacunas, nosotros vamos a continuar la campa\u00f1a"], [192.3, 196.06, "con las dosis de astrazeneca a medida que el gobierno nacional las reciba,"], [196.12, 198.48, "a partir del 21 de mayo\"."], [198.54, 203.69, "qu\u00e9 quiere decir que la vacuna marca covishield, que viene de india,"], [203.75, 207.66, "es la misma fabricada por astrazeneca en otros pa\u00edses."], [207.72, 211.3, "por eso no habr\u00e1 problemas para aquellos que ya tienen la primera dosis"], [211.36, 213.42000000000002, "y esperan recibir la segunda."], [215.51, 217.87, "\"qu\u00e9 es la esclerosis lateral amiotr\u00f3fica, ela\"."], [220.03, 230.21, "el senador nacional esteban bullrich confirm\u00f3 que padece ela,"], [230.27, 241.36, "esclerosis lateral amiotr\u00f3fica,"], [241.42, 247.0, "enfermedad que le diagnosticaron sus m\u00e9dicos luego de presentar en marzo"], [247.06, 251.78, "algunos s\u00edntomas por los cuales hab\u00eda comenzado a no poder expresarse"], [251.84, 253.75, "con fluidez."], [255.18, 262.09, "la ela es una enfermedad neurodegenerativa progresiva que afecta los m\u00fasculos y,"], [262.15, 266.42, "a medida que avanza, quienes la sufren, pierden independencia en su movilidad"], [266.48, 272.6, "e incluso para hablar, respirar y alimentarse."], [272.65999999999997, 277.27, "la incidencia, cantidad de personas que desarrollar\u00e1n ela cada a\u00f1o,"], [277.33, 284.33, "es aproximadamente 2 de cada 100.000 de la poblaci\u00f3n general."], [284.39, 291.21, "la ela puede ser extremadamente dif\u00edcil de diagnosticar por varias razones."], [291.27, 298.63, "es una enfermedad poco frecuente."], [298.69, 304.57, "los s\u00edntomas tempranos pueden ser bastante leves, tales como torpeza,"], [304.63, 312.6, "debilidad moderada o habla ligeramente desarticulada,"], [312.66, 317.48, "los cuales pueden haber sido atribuidos a una variedad de causas diferentes."], [317.54, 323.51, "la enfermedad afecta a cada individuo de maneras diferentes,"], [323.57, 326.81, "dado que no todos los s\u00edntomas se experimentan o aparecen"], [326.87, 329.75, "en la misma secuencia."], [329.81, 334.3, "no existe un examen espec\u00edfico para probar que alguien tiene ela,"], [334.36, 338.33, "lo cual significa que el diagn\u00f3stico requiere la eliminaci\u00f3n"], [338.39, 342.39, "de otras enfermedades potenciales."], [362.861, 368.39300000000003, "por motivos desconocidos las neuronas que se encargan de mover los m\u00fasculos"], [368.39300000000003, 374.811, "voluntarios del cuerpo empiezan a dejar de funcionar."], [374.871, 382.541, "lentamente se pierde en forma total la capacidad de mover los brazos,"], [382.568, 393.328, "las piernas, de poder hablar, de poder comer y de poder respirar."], [393.421, 399.661, "son pocos los que saben que esto existe"], [405.69, 411.36, "se llama ela, considerada por la organizaci\u00f3n mundial de la salud"], [411.42, 414.63, "como una de las enfermedades m\u00e1s crueles."], [414.69, 418.78, "no hace distinci\u00f3n de g\u00e9nero, no hace distinci\u00f3n de edad"], [418.84000000000003, 423.6, "y son cientos de miles de personas que la padecen en todo el mundo."], [423.66, 431.09, "se est\u00e1 investigando, todav\u00eda no se encontr\u00f3 cura, pero tenemos esperanzas."], [431.15, 436.3, "que la conozcas, que la entiendas, te va a permitir a vos"], [436.36, 440.18, "brindarle al que la padece mejor calidad de vida."], [440.24, 445.54, "informarnos es un acto solidario porque la ela existe."], [460.6, 468.45, "\"cu\u00e1les fueron los 10 0 km m\u00e1s vendidos de abril\"."], [469.75, 474.21, "durante el mes de abril, los registros de nuevos veh\u00edculos"], [474.27, 480.72, "alcanzaron la cifra de 32.200 unidades."], [480.78, 488.09, "un promedio de 1.610 autos patentados por d\u00eda en argentina."], [488.15, 496.39, "m\u00e1s all\u00e1 de la baja de 12.7% respecto al mes de marzo,"], [496.45, 506.78, "hubo un dominio de veh\u00edculos nacionales entre los 10 m\u00e1s vendidos."], [506.84, 511.36, "\"cn sordos\" realiz\u00f3 el ranking de los 10 autos m\u00e1s vendidos."], [511.42, 518.54, "fiat cronos"], [518.6, 523.48, "volkswagen amarok"], [523.54, 529.78, "toyota hilux"], [529.84, 535.66, "volkswagen gol trend, origen brasil."], [535.72, 541.6, "toyota etios, origen brasil."], [541.66, 547.39, "toyota yaris, origen brasil."], [547.45, 552.72, "ford ranger"], [552.78, 557.81, "chevrolet onix, origen brasil."], [557.87, 562.21, "peugeot 208"], [562.27, 568.39, "chevrolet cruze"], [570.06, 575.78, "es importante destacar que en los primeros cuatro meses del a\u00f1o"], [575.84, 580.78, "se acumulan 149.293 autos 0 km patentados."], [582.45, 590.15, "hola a todos. mi nombre es daniela falcioni"], [590.21, 593.72, "y hoy estamos inaugurando un nuevo segmento en \"cn sordos\""], [593.78, 596.75, "para hablar de cine."], [596.81, 600.57, "hoy vamos a hablar de lo que pas\u00f3 en la \u00faltima entrega de los premios oscar."], [600.63, 607.3, "la entrega de los oscar se realiza, anualmente, en el teatro dolby,"], [607.36, 614.24, "muy famoso en hollywood."], [614.3, 617.36, "los oscar tiene por objetivo galardonar en distintas categor\u00edas,"], [617.42, 622.54, "mejor pel\u00edcula, mejor actuaci\u00f3n, mejor gui\u00f3n, del cine norteamericano"], [622.6, 624.6, "y mundial."], [627.36, 630.39, "este a\u00f1o, el 25 abril, se realiz\u00f3 la entrega de los premios"], [630.45, 633.63, "como todos los a\u00f1os, pero no en el teatro dolby."], [633.69, 639.84, "debido al coronavirus se realiz\u00f3 en union station,"], [640.0, 643.6, "donde asistieron muchas personas sordas."], [644.39, 650.78, "en primer lugar, contarles que marlee matlin,"], [650.84, 656.51, "una actriz sorda, que gan\u00f3 el oscar en 1987,"], [656.57, 662.0, "este a\u00f1o fue para entregar el premio en dos categor\u00edas."], [662.06, 670.24, "el primer cortometraje nominado se llama feeling through"], [670.3, 674.39, "y se basa en la experiencia personal de su director;"], [674.45, 680.03, "quien conoci\u00f3 a una persona sordo-ciega y se inspir\u00f3 para realizar la pieza."], [680.09, 688.36, "el segundo largometraje, nominado a seis oscar es sound of metal."], [688.42, 691.66, "se trata de un joven baterista de un  grupo musical,"], [691.72, 697.06, "que va perdiendo la audici\u00f3n hasta quedar sordo y de golpe"], [697.12, 700.09, "tiene que cambiar su vida y adaptarse"], [700.15, 701.42, "a una nueva forma de vivir."], [702.6, 708.15, "el actor es oyente, pero la mayor\u00eda de los actores del elenco son sordos."], [708.21, 712.03, "se las recomiendo, es una linda pel\u00edcula."], [712.09, 715.27, "espero que les haya gustado el nuevo segmento, si es as\u00ed,"], [715.33, 718.0, "suscr\u00edbanse y denle like para que podamos traerte"], [718.06, 720.78, "m\u00e1s informaci\u00f3n de las pel\u00edculas y series del momento."], [720.84, 723.03, "nos vemos. \u00a1chau!"], [724.87, 730.69, "\"escuela suma int\u00e9rprete para los alumnos oyentes\"."], [732.3, 736.81, "es algo habitual en varios pa\u00edses del mundo que los alumnos sordos"], [736.87, 741.51, "cuenten con int\u00e9rpretes de lengua de se\u00f1as en las aulas."], [741.57, 745.42, "lo que no es habitual es que los estudiantes oyentes"], [745.48, 749.69, "tengan un int\u00e9rprete para seguir las clases de su profesor sordo."], [749.75, 753.03, "en espa\u00f1a, en la capital de las islas canarias,"], [753.09, 757.3, "las palmas, un colegio secundario incorpor\u00f3 una int\u00e9rprete"], [757.36, 767.45, "para que el profesor de lengua, miguel \u00e1ngel sampedro,"], [767.51, 773.45, "consiga una accesibilidad plena para desarrollar su trabajo"], [773.51, 778.0, "junto a grupos de estudiantes oyentes."], [778.06, 781.84, "una cuesti\u00f3n de equidad que \u00e9l pueda estar en la misma posici\u00f3n"], [782.0, 785.12, "que el resto de los profesores."], [785.18, 788.24, "adem\u00e1s, miguel \u00e1ngel, es uno de los mayores defensores"], [788.3, 794.81, "de la poes\u00eda en lengua de signos, se\u00f1as, en espa\u00f1a, quien considera que la poes\u00eda"], [794.87, 803.18, "se\u00f1ada presenta rasgos diferenciadores respecto a la poes\u00eda oral como ha descrito"], [803.24, 810.39, "en su art\u00edculo \"la poes\u00eda en lengua de signos, una introducci\u00f3n\"."], [810.45, 815.09, "esta es una situaci\u00f3n que no solo beneficia a miguel \u00e1ngel"], [815.15, 819.18, "para poder realizar su trabajo, sino tambi\u00e9n a sus alumnos oyentes"], [819.24, 824.51, "que pueden seguir sus clases."], [824.57, 831.15, "mucho talento profesional se est\u00e1 perdiendo la sociedad"], [831.21, 839.39, "por no ser accesible a las personas sordas."], [841.57, 849.0, "\"resumen de la mesa de trabajo regi\u00f3n cuyo\"."], [850.3, 856.63, "el pasado jueves 22 de abril la cas realiz\u00f3 la segunda mesa de trabajo"], [856.69, 860.33, "para debatir respecto al proyecto de ley que se presentar\u00e1"], [860.39, 865.48, "en el congreso de la naci\u00f3n para el reconocimiento de la lsa"], [865.54, 871.3, "como patrimonio cultural y ling\u00fc\u00edstico de la comunidad sorda argentina."], [871.36, 879.18, "esta fue la segunda convocatoria, en la regi\u00f3n de cuyo,"], [879.24, 885.81, "y cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de muchos expositores,"], [885.87, 894.78, "entre ellos micaela britos, una joven sordo-ciega"], [894.84, 902.69, "que fue presidenta de arso, asociaci\u00f3n de sordos de la rioja."], [902.75, 909.09, "\"cn sordos\" habl\u00f3 con ella sobre su participaci\u00f3n."], [909.15, 911.27, "veamos la nota."], [911.33, 914.81, "\u00a1hola! \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s?"], [914.87, 920.06, "\u00a1hola! muy bien, tranquila."], [920.12, 933.27, "me voy a presentar, mi nombre es micaela britos,"], [933.33, 936.6, "este es mi nombre en se\u00f1as."], [936.66, 942.69, "vivo en la capital de la provincia de la rioja."], [942.75, 949.15, "tengo discapacidad auditiva y disminuci\u00f3n visual."], [949.21, 953.81, "en mi ojo derecho una disminuci\u00f3n parcial y en el izquierdo total."], [953.87, 956.33, "\u00bfsos hipoac\u00fasica?"], [956.39, 964.18, "s\u00ed, as\u00ed es. soy profesora dentro de una escuela"], [964.24, 972.87, "especial de sordos e hipoac\u00fasicos y voy a comenzar a trabajar"], [973.03, 986.69, "en el consejo provincial para personas con discapacidad junto a soledad,"], [986.75, 994.24, "quien vive en c\u00f3rdoba, y es mi jefa. trabajamos en conjunto."], [994.3, 1003.81, "el consejo depende del ministerio de desarrollo igualdad"], [1003.87, 1009.57, "e integraci\u00f3n social."], [1009.63, 1013.57, "te quiero preguntar sobre tu participaci\u00f3n"], [1013.63, 1017.45, "en la mesa de trabajo sobre la ley federal de lsa"], [1017.51, 1025.39, "realizada en la regi\u00f3n cuyo. \u00bfcu\u00e1l fue tu visi\u00f3n?"], [1025.45, 1031.42, "es la primera vez que se realiza esta reuni\u00f3n."], [1031.48, 1035.42, "es muy importante que a trav\u00e9s de video llamadas podamos debatir"], [1035.48, 1041.21, "sobre el proyecto de ley federal de lsa."], [1041.27, 1046.66, "es fundamental que entre todas las regiones colaboremos,"], [1046.72, 1057.3, "juntemos las firmas necesarias para conseguir la ley en todo el pa\u00eds."], [1057.36, 1061.33, "as\u00ed es. en la regi\u00f3n de cuyo,"], [1061.39, 1065.87, "\u00bfcuentan con accesibilidad o se enfrentan a\u00fan con muchas barreras?"], [1066.03, 1071.42, "\u00bftienen servicio de interpretaci\u00f3n?"], [1071.48, 1083.15, "en esta regi\u00f3n la accesibilidad en lengua de se\u00f1as"], [1083.21, 1090.15, "se brinda en algunos lugares y en otros no."], [1090.21, 1095.21, "es dif\u00edcil acceder a ciertos \u00e1mbitos para la comunidad sorda."], [1095.27, 1103.75, "aqu\u00ed, en la provincia de la rioja, lentamente estamos logrando un cambio,"], [1103.81, 1111.18, "por esto mismo debemos continuar con la lucha por la ley federal de lsa"], [1111.24, 1119.15, "y lograr una igualdad de condiciones para la comunidad sorda."], [1119.21, 1126.24, "es primordial contar con accesibilidad en todo el pa\u00eds y en los diversos \u00e1mbitos."], [1126.3, 1135.69, "por ejemplo, en los hospitales, las comisar\u00edas, las escuelas, etc."], [1135.75, 1137.69, "s\u00ed, tal cual."], [1137.75, 1149.39, "\u00bfvos qu\u00e9 avances esperas ver en la regi\u00f3n cuyo para la comunidad sorda?"], [1149.45, 1157.51, "pienso que el avance m\u00e1s pr\u00f3ximo es principalmente que se apruebe"], [1157.57, 1166.21, "la ley federal de lsa en todas las regiones."], [1166.27, 1180.36, "que tenga efecto en las escuelas de ni\u00f1os sordos, en las secundarias"], [1180.42, 1191.0, "y en las escuelas para adultos quienes necesitan estudiar y trabajar"], [1191.06, 1194.39, "para su futuro."], [1194.45, 1204.87, "es fundamental que la comunidad sorda se capacite, que haya profesores sordos"], [1205.03, 1213.72, "para las escuelas de educaci\u00f3n especial, que contemos con int\u00e9rpretes"], [1213.78, 1215.78, "de lengua de se\u00f1as."], [1215.84, 1225.51, "que vengan a la provincia de la rioja y as\u00ed poder continuar capacit\u00e1ndonos."], [1225.57, 1229.72, "es mi deseo para el futuro."], [1229.78, 1238.36, "por ejemplo, yo soy profesora de educaci\u00f3n especial,"], [1238.42, 1251.06, "me gustar\u00eda poder seguir capacit\u00e1ndome y profundizar mis estudios en el lsa."], [1251.12, 1258.84, "lograr una igualdad de condiciones en educaci\u00f3n."], [1259.0, 1262.75, "la comunidad sorda tiene que poder acceder a la educaci\u00f3n en todo el pa\u00eds."], [1268.66, 1273.48, "\u00bfhay una gran cantidad de personas sordas trabajando dentro de instituciones"], [1273.54, 1277.81, "educativas o son solo algunos?"], [1277.87, 1286.12, "contamos con algunos docentes en educaci\u00f3n especial."], [1286.18, 1289.48, "actualmente en la provincia de la rioja son dos."], [1289.54, 1295.57, "claro, est\u00e1n luchando para que sean m\u00e1s. s\u00ed."], [1295.63, 1306.18, "este a\u00f1o hay tres personas sordas que ingresaron al profesorado"], [1306.24, 1319.66, "de educaci\u00f3n especial para en un futuro poder oficiar de docentes."], [1319.72, 1323.09, "el profesorado cuenta con int\u00e9rpretes."], [1323.15, 1327.87, "ah, \u00a1bien! qu\u00e9 cada vez sean m\u00e1s."], [1328.03, 1332.81, "s\u00ed, s\u00ed."], [1332.87, 1344.12, "bueno \u00bfalgo m\u00e1s que quieras agregar o compartir con la comunidad sorda?"], [1344.18, 1351.87, "s\u00ed, como les cont\u00e9 trabajo en el consejo provincial"], [1352.03, 1369.78, "y el equipo est\u00e1 conformado por tres profesores sordos e hipoac\u00fasicos de lsa."], [1369.84, 1383.27, "juan, est\u00e1 su se\u00f1or personal. ram\u00f3n y yo."], [1383.33, 1394.24, "trabajamos junto a una persona oyente, perd\u00f3n, dos personas oyentes"], [1394.3, 1401.66, "y los ayudamos como profesores de lsa en la ense\u00f1anza y planificaci\u00f3n"], [1401.72, 1408.72, "de contenidos como la cultura de la comunidad sorda y la lengua de se\u00f1as."], [1408.78, 1413.57, "con una preparaci\u00f3n previa que la hacemos en conjunto."], [1413.63, 1420.54, "es importante difundir y educar sobre estos temas a todo el pa\u00eds"], [1420.6, 1422.81, "y llegar a los diversos \u00e1mbitos."], [1422.87, 1432.87, "la polic\u00eda, los hospitales, etc. para que vayamos logrando un cambio"], [1433.03, 1439.72, "y brindar accesibilidad a toda la comunidad sorda."], [1439.78, 1443.57, " \u00a1muchas gracias por compartir tu experiencia con nosotros!"], [1443.63, 1448.54, "\u00a1muchas gracias a ustedes! les mando un abrazo."], [1448.6, 1454.51, "estaba sorprendida con la convocatoria, gracias."], [1454.57, 1458.75, "suerte con todos los avances en la provincia de la rioja"], [1458.81, 1465.63, "y en toda la regi\u00f3n del cuyo, saludos. ambas: \u00a1adi\u00f3s!"], [1469.6, 1474.33, "micaela es activista por los derechos de las personas sordas"], [1474.39, 1486.42, "y trabaja en el ministerio de desarrollo, igualdad e integraci\u00f3n social de la rioja,"], [1486.48, 1491.27, "dentro del consejo provincial para personas con discapacidad."], [1493.54, 1497.57, "\"comenz\u00f3 el segundo juicio por abusos en el pr\u00f3volo de mendoza\"."], [1499.15, 1503.72, "la semana pasada comenz\u00f3 finalmente el segundo juicio por abusos"], [1503.78, 1506.75, "en el pr\u00f3volo de mendoza."], [1506.81, 1513.84, "el abogado defensor de las monjas kumiko kosaka y asunci\u00f3n mart\u00ednez,"], [1514.0, 1523.57, "pidi\u00f3 la nulidad absoluta del juicio y tambi\u00e9n la recusaci\u00f3n del juez"], [1523.63, 1528.75, "horacio cadile, a cargo de presidir el tribunal."], [1528.81, 1534.21, "el abogado de las monjas argument\u00f3 que en sus instancias previas,"], [1534.27, 1539.66, "se ha visto vulnerado el derecho a defensa de kumiko kosaka."], [1539.72, 1543.42, "tras la presentaci\u00f3n, el tribunal finalmente rechaza la recusaci\u00f3n."], [1543.48, 1546.63, "los jueces entendieron que el planteo era \"inadmisible por extempor\u00e1neo\","], [1546.69, 1548.48, "es decir, por presentarse fuera de tiempo."], [1548.54, 1552.21, "cabe recordar que el comienzo del juicio se retras\u00f3 en reiteradas oportunidades"], [1552.27, 1555.42, "por la pandemia, pero finalmente el lunes comenz\u00f3."], [1555.48, 1558.75, "las imputaciones que recaen sobre los acusados van desde"], [1558.81, 1563.36, "el abuso sexual agravado y corrupci\u00f3n de menores a la participaci\u00f3n criminal"], [1563.42, 1566.15, "por omisi\u00f3n."], [1566.21, 1570.42, "de las 9 imputadas, 8 esperan el debate en libertad."], [1570.48, 1574.81, "la situaci\u00f3n procesal de kosaka es la m\u00e1s complicada de quienes est\u00e1n"], [1574.87, 1578.15, "involucradas en este juicio y la pena m\u00e1xima que podr\u00eda tener"], [1578.21, 1581.15, "es de 50 a\u00f1os de prisi\u00f3n."], [1581.21, 1584.78, "el caso pr\u00f3volo ya tiene cuatro condenados."], [1584.84, 1589.03, "los curas horacio corbacho, a 45 a\u00f1os de prisi\u00f3n."], [1589.09, 1594.3, "nicola corradi, a 42 a\u00f1os de c\u00e1rcel."], [1594.36, 1599.81, "el ex jardinero armando g\u00f3mez, 18 a\u00f1os de prisi\u00f3n,"], [1599.87, 1606.42, "y el ex monaguillo jorge bord\u00f3n, a 10 a\u00f1os."], [1608.33, 1613.78, "\"chaco tv incorpora lsa en su programaci\u00f3n\"."], [1615.12, 1618.09, "tenemos que contarles una muy buena noticia,"], [1618.15, 1629.48, "el canal de televisi\u00f3n chaco tv en el noticiero \u201ctoda la info\u201d"], [1629.54, 1633.48, "que se transmite de lunes a viernes, de 19:00 a 22:00,"], [1633.54, 1638.15, "contar\u00e1 con int\u00e9rpretes de lengua de se\u00f1as argentina,"], [1638.21, 1640.15, "una iniciativa muy positiva e inclusiva."], [1640.21, 1645.63, "jos\u00e9 lorenzo, presidente del instituto provincial para la inclusi\u00f3n"], [1645.69, 1649.87, "de las personas con discapacidad del chaco, dijo, \"estamos facilitando"], [1650.03, 1658.06, "a este importante grupo de personas su acceso a la informaci\u00f3n,"], [1658.12, 1662.54, "garantizando la igualdad de oportunidades."], [1662.6, 1672.24, "buscaremos replicar esto en otros programas y canales televisivos\"."], [1672.3, 1677.45, "la asociaci\u00f3n civil de docentes int\u00e9rpretes de lengua de se\u00f1as argentina,"], [1677.51, 1683.78, "acdilsa, ser\u00e1 la encargada de brindar el servicio."], [1683.84, 1691.57, "cada programa contar\u00e1 con dos int\u00e9rpretes y un asesor sordo tambi\u00e9n."], [1691.63, 1701.81, "juli\u00e1n ceballos, director de medios p\u00fablicos de la provincia, dijo,"], [1701.87, 1710.51, "\u201ces un hito concretar esta iniciativa y ser pioneros es nuestra responsabilidad"], [1710.57, 1716.48, "como canal estatal, queremos dar el ejemplo"], [1716.54, 1721.21, "para que otros canales de la provincia puedan incorporar este derecho"], [1721.27, 1723.48, "a su pantalla\u201d."], [1725.0, 1729.48, "\u00bfya vieron esta nueva edici\u00f3n y les gust\u00f3? seguro que s\u00ed."], [1729.54, 1734.84, "recuerden que el martes est\u00e1 la segunda edici\u00f3n de..."], [1735.0, 1737.87, "ambos: \"cn sordos ecolog\u00eda\"."], [1738.03, 1740.87, "el martes pasado no estuvo, pero este s\u00ed."], [1741.03, 1744.57, "recuerden que se presenta cada quinces d\u00edas y no todos los martes."], [1744.63, 1746.75, "el que viene s\u00ed est\u00e1 y el pr\u00f3ximo no."], [1746.81, 1749.69, "as\u00ed que aprovechen este martes a verlo, ya falta poquito, dos d\u00edas."], [1749.75, 1752.45, "no sabemos todav\u00eda el tema, es una sorpresa, hay que verlo."], [1752.51, 1754.51, "acordate de suscribirte y as\u00ed te llega las notificaciones"], [1754.57, 1757.03, "de ambos programas, \"cn sordos\" y \"cn sordos ecolog\u00eda\"."], [1757.09, 1758.84, "\u00a1los dos!"], [1759.0, 1762.18, "b\u00e1rbaro, listo. \u00bfestamos? listo."], [1762.24, 1764.54, "nos vemos el pr\u00f3ximo domingo. nos vemos el pr\u00f3ximos domingo"], [1764.6, 1767.03, "a las 19:00 de la tarde. ambos: \u00a1chau!"]], "Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSen\u0303as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c(resumen\u200c \u200csemanal\u200c 11_04_2021)\u200c \u200c-RDFgNt_uHe8": [[32.0, 36.12, "bienvenidos a \"cn sordos\" argentina. mi nombre es lautaro."], [36.18, 40.45, "hola, mi nombre es luc\u00eda. el primer noticiero de argentina"], [40.51, 43.21, "conducido por personas sordas."], [43.27, 47.12, "nos seguimos encontrando todos los domingos a las 19:00"], [47.18, 50.57, "para contarte las noticias en lsa."], [50.63, 54.06, "esta semana vas a poder ver el resumen de las noticias"], [54.12, 57.0, "m\u00e1s destacadas de la semana."], [57.06, 61.27, "hoy te vamos a contar si es posible re contagiarse"], [61.33, 66.27, "teniendo la vacuna de covid, pesca ilegal en el mar argentino,"], [66.33, 71.78, "caso pr\u00f3volo, mundial de nataci\u00f3n sordos"], [71.84, 75.27, "y todos los detalles de las nuevas restricciones."], [75.33, 79.12, "no te olvides de suscribirte a youtube y dar like a este video,"], [79.18, 81.84, "para que podamos traer cada vez m\u00e1s noticias."], [82.0, 84.84, "tambi\u00e9n est\u00e1n las redes sociales, instagram, facebook."], [85.0, 90.24, "seguinos as\u00ed nos continuamos encontrando. comencemos..."], [99.63, 104.6, "\"coronavirus: \u00bflos vacunados pueden infectarse?\"."], [105.84, 109.69, "el positivo por covid-19 del presidente alberto fern\u00e1ndez"], [109.75, 118.84, "contesta una pregunta que ni siquiera la ciencia mundial a\u00fan pudo contestar,"], [119.0, 124.21, "la posibilidad de que una persona pueda contraer coronavirus"], [124.27, 128.54, "a pesar de estar vacunada."], [128.6, 132.45, "todo indica que aquellos en calidad de vacunado,"], [132.51, 136.24, "cursar\u00e1n la enfermedad como una afecci\u00f3n leve,"], [136.3, 139.57, "estando protegido de una eventual internaci\u00f3n y,"], [139.63, 142.32999999999998, "sobre todo, de convertirse en un paciente severo"], [142.39, 145.48, "o que requiera tratamientos intensivos."], [145.54, 149.87, "los estudios realizados hasta ahora a nivel mundial indican que es posible"], [150.03, 153.24, "que algunas personas que est\u00e1n completamente vacunadas,"], [153.3, 158.32999999999998, "con las dos dosis, puedan contraer igual covid-19."], [159.87, 164.27, "las personas vacunadas, con cualquier vacuna,"], [164.32999999999998, 171.66, "puede ser la rusa, china o inglesa, pueden provocar dos tipos principales"], [171.72, 173.39, "de inmunidad."], [173.45, 178.06, "por un lado, la \u201cinmunidad efectiva\u201d"], [178.12, 184.63, "y por otro lado la \"inmunidad esterilizante\"."], [184.69, 188.48, "la \"inmunidad efectiva\", puede evitar que un pat\u00f3geno,"], [188.54, 196.06, "virus, cause una enfermedad grave, pero no puede evitar que ingrese"], [196.12, 199.27, "al cuerpo o haga m\u00e1s copias de s\u00ed mismo."], [199.32999999999998, 202.81, "y, por el otro, la \"inmunidad esterilizante\","], [202.87, 206.72, "s\u00ed puede impedir la infecci\u00f3n e incluso prevenir casos asintom\u00e1ticos."], [206.78, 211.21, "lo ideal es que una vacuna logre producir inmunidad esterilizante."], [211.27, 216.06, "lo cierto es que la vacuna protege contra las formas graves de la enfermedad."], [216.12, 219.87, "no evita al 100% el contagio."], [220.03, 223.15, "por eso, la comunidad cient\u00edfica dice que la vacuna es un elemento m\u00e1s"], [223.21, 228.72, "de la protecci\u00f3n contra el virus, pero hay que seguir cuid\u00e1ndose."], [231.09, 237.84, "\"pesca ilegal en el mar argentino\"."], [240.12, 252.18, "en la denominada zona econ\u00f3mica exclusiva argentina, zeea,"], [252.24, 262.0, "en los \u00faltimos d\u00edas se conocieron im\u00e1genes impresionantes de la pesca ilegal."], [262.06, 266.03, "en \"cn sordos\" vamos a explicarles los motivos."], [266.09, 270.51, "la zeea es un \u00e1rea que respeta un acuerdo de la onu, naciones unidas,"], [270.57, 277.33, "sobre el derecho del mar, y no que puede extenderse"], [277.39, 287.72, "m\u00e1s all\u00e1 de 200 millas marinas, y donde nuestro pa\u00eds tiene derechos de soberan\u00eda"], [287.78, 293.36, "y de explotaci\u00f3n de los recursos naturales que all\u00ed existan."], [293.42, 298.39, "dentro de ese tratado, los gobiernos autorizan a empresas"], [298.45, 305.66, "a realizar actividades dentro de esa zona, pero al mismo tiempo"], [305.72, 310.06, "tambi\u00e9n se acercan hasta este lugar buques que pescan, pero sin autorizaci\u00f3n."], [310.12, 316.6, "por eso, en la temporada de pesca de calamar se registra una importante"], [316.66, 320.21, "cantidad de buques pesqueros que se acercan a los l\u00edmites nacionales"], [320.27, 325.84, "en busca de los recursos del pa\u00eds de manera ilegal."], [326.0, 330.03, "china encabeza la lista de pa\u00edses depredadores,"], [330.09, 338.18, "con una flotilla de entre 300 y 600 barcos."], [338.24, 344.42, "tambi\u00e9n hay buques portugueses y espa\u00f1oles."], [344.48, 346.48, "vamos a mostrarles im\u00e1genes del sobrevuelo de la zona"], [346.54, 348.87, "donde se realiza la pesca ilegal."], [414.12, 416.54, "qu\u00e9 impresionante las im\u00e1genes."], [416.6, 426.81, "las autoridades est\u00e1n tratando de aplicar alguna estrategia para evitar este tipo"], [426.87, 429.84, "de maniobras, pero hasta ahora no han tenido \u00e9xito."], [430.0, 434.54, "cuando se acercan las patrullas de prefectura los buques ilegales huyen"], [434.6, 438.69, "y cruzan el l\u00edmite a aguas internacionales,"], [438.75, 445.24, "donde las autoridades ya no pueden hacer nada."], [447.51, 451.87, "\"una por una todas las nuevas restricciones\"."], [453.3, 458.33, "el presidente alberto fern\u00e1ndez y horacio rodr\u00edguez larreta"], [458.39, 467.15, "cerraron un acuerdo pol\u00edtico sobre la circulaci\u00f3n nocturna"], [467.21, 473.65999999999997, "para enfrentar juntos la segunda ola del covid-19."], [473.72, 476.3, "est\u00e1n buscando frenarla."], [476.36, 478.57, "el presidente y el jefe de gobierno porte\u00f1o"], [478.63, 488.54, "coincidieron en la gravedad sanitaria y econ\u00f3mica que sufre el amba,"], [488.6, 495.15, "y encontraron una salida institucional al callej\u00f3n sin salida."], [495.21, 500.24, "finalmente, alberto fern\u00e1ndez, anunci\u00f3 una serie de medidas"], [500.3, 505.18, "consensuadas con las 24 jurisdicciones."], [505.24, 513.72, "se suspenden para todo el pa\u00eds los viajes grupales de egresados,"], [513.78, 516.54, "de estudio y de grupos tur\u00edsticos."], [516.6, 522.24, "en las zonas del pa\u00eds consideradas de mediano riesgo epidemiol\u00f3gico"], [522.3, 529.12, "y sanitario es responsabilidad de los gobernadores adoptar medidas"], [529.18, 533.42, "que disminuyan la circulaci\u00f3n para prevenir los contagios."], [533.48, 538.15, "las provincias son responsables de hacer cumplir cualquier medida"], [538.21, 545.75, "restrictiva de la circulaci\u00f3n. deben trabajan en ello tambi\u00e9n."], [545.81, 552.72, "en las zonas del pa\u00eds donde hay mayor riesgo epidemiol\u00f3gico y sanitario,"], [552.78, 555.45, "se tomar\u00e1n adem\u00e1s las siguientes medidas."], [555.51, 560.81, "se suspenden actividades sociales en domicilios particulares."], [560.87, 566.45, "se suspenden reuniones sociales en espacios p\u00fablicos al aire libre,"], [566.51, 572.57, "cumplea\u00f1os, fiestas, de m\u00e1s de 20 personas."], [572.63, 578.69, "se suspenden actividades de casino, bingo, boliches"], [578.75, 582.69, "o cualquier sal\u00f3n de fiestas."], [582.75, 588.66, "se suspende la pr\u00e1ctica recreativa de cualquier deporte en lugares cerrados"], [588.72, 593.12, "donde participen m\u00e1s de 10 personas."], [593.18, 600.09, "se establece el cierre de los bares y restaurantes a partir de las 23:00."], [600.15, 607.84, "se proh\u00edbe la circulaci\u00f3n entre las 00:00 y las 06:00"], [608.0, 610.6, "de la ma\u00f1ana de cada d\u00eda."], [610.66, 616.12, "seg\u00fan las jurisdicciones, las autoridades, podr\u00e1n solo ampliar estos horarios"], [616.18, 619.09, "en funci\u00f3n de las especificidades de cada lugar."], [619.15, 627.24, "espec\u00edficamente en el amba, s\u00f3lo podr\u00e1n usar el transporte p\u00fablico"], [627.3, 636.72, "de pasajeros trabajadores considerados esenciales,"], [636.78, 646.72, "toda la comunidad educativa y aquellos que ya fueron expresamente autorizados."], [646.78, 651.75, "estas medidas de cuidado estar\u00e1n vigentes hasta el 30 de abril."], [651.81, 655.72, "luego se ver\u00e1 si contin\u00faan o no."], [658.18, 664.75, "\"nueva fecha para el juicio en el caso pr\u00f3volo\"."], [666.36, 670.48, "el pr\u00f3ximo lunes 12 de abril comenzar\u00e1 en la provincia de mendoza"], [670.54, 675.63, "el segundo juicio por abuso sexual y corrupci\u00f3n de menores"], [675.69, 680.72, "en el instituto religioso para chicos sordos antonio pr\u00f3volo."], [680.78, 686.0, "en este proceso ser\u00e1n juzgadas las monjas kumiko kosaka"], [686.06, 692.06, "y asunci\u00f3n mart\u00ednez, junto a otras nueve personas"], [692.12, 695.33, "que han sido parte de la instituci\u00f3n."], [695.39, 699.03, "debido al contexto de pandemia por el covid 19,"], [699.09, 704.84, "el proceso se llevar\u00e1 a cabo en forma semipresencial"], [705.0, 709.72, "de lunes a viernes de 08:00 a 13:00 y contar\u00e1 con int\u00e9rpretes"], [709.78, 716.21, "de lengua de se\u00f1as seg\u00fan inform\u00f3 el ministerio p\u00fablico fiscal."], [716.27, 722.6, "la investigaci\u00f3n comenz\u00f3 en el a\u00f1o 2016 cuando un profesor de lengua de se\u00f1as"], [722.66, 728.51, "cont\u00f3 en la legislatura mendocina lo que estaba sucediendo"], [728.57, 733.51, "en el establecimiento y una senadora realiz\u00f3 la denuncia formal."], [733.57, 739.03, "las v\u00edctimas, menores de edad, luego contaron en c\u00e1mara gesell,"], [739.09, 754.0, "lugar cerrado donde son observados por abogados, psic\u00f3logos y profesionales,"], [754.06, 758.06, "el trato denigrante y abusivo que recib\u00edan por parte de las personas"], [758.12, 761.45, "que estaban a su cargo en la instituci\u00f3n."], [761.51, 767.51, "como parte del primer proceso por los abusos cometidos en la instituci\u00f3n"], [767.57, 774.66, "a fines del 2019 fueron juzgados el cura horacio hugo corbacho blanck"], [774.72, 779.27, "condenado a 45 a\u00f1os de prisi\u00f3n, su par italiano nicola corradi"], [779.33, 784.54, "por una pena de 42 a\u00f1os y el ex jardinero armando g\u00f3mez,"], [784.6, 787.33, "sentenciado a 18 a\u00f1os de prisi\u00f3n."], [787.39, 790.45, "desde \"cn sordos\" vamos a seguir el caso"], [790.51, 792.57, "para traerte las \u00faltimas novedades al respecto."], [794.57, 796.84, "\"las malvinas y el 2 de abril\"."], [798.33, 806.18, "el 2 de abril de 1982, las tropas argentinas desembarcaron"], [806.24, 815.78, "en las islas malvinas, usurpadas por inglaterra desde 1833."], [815.84, 826.45, "el conflicto armado concluy\u00f3 el 14 de junio de 1982"], [826.51, 835.09, "con la rendici\u00f3n de la argentina y provoc\u00f3 la muerte de 649 soldados argentinos,"], [835.15, 844.18, "255 brit\u00e1nicos y 3 civiles isle\u00f1os."], [844.24, 850.33, "la derrota aceler\u00f3 el fin de la dictadura militar,"], [850.39, 855.63, "restableci\u00e9ndose la democracia en nuestro pa\u00eds."], [855.69, 861.72, "el 22 de noviembre de 2000 el gobierno nacional estableci\u00f3"], [861.78, 873.54, "el 2 de abril como el d\u00eda del veterano y de los ca\u00eddos en la guerra de malvinas."], [873.6, 880.27, "desde \"cn sordos\" queremos recordar y honrar a los soldados muertos"], [880.33, 886.39, "en esa guerra, como tambi\u00e9n a todos aquellos"], [886.45, 891.54, "que participaron y sirvieron a la patria, como las 14 enfermeras que atendieron"], [891.6, 895.24, "a los heridos en combate."], [897.42, 903.27, "\"buenos aires ser\u00e1 la sede del sexto mundial de nataci\u00f3n para sordos\"."], [904.57, 908.39, "la cades, confederaci\u00f3n argentina deportiva de sordos argentina,"], [908.45, 911.12, "fue confirmada como sede del vi campeonato mundial"], [911.18, 913.51, "de nataci\u00f3n para sordos."], [913.57, 917.78, "le presentamos el spot realizado por cades de cara a la preparaci\u00f3n"], [917.84, 922.21, "de este tan importante evento para la comunidad sorda argentina y mundial."], [980.33, 985.36, "el campeonato de nataci\u00f3n para personas sordas se llevar\u00e1 a cabo"], [985.42, 992.15, "el 13 de agosto de 2023 en buenos aires, argentina."], [994.69, 997.63, "\"protecci\u00f3n de derechos de las personas sordas\"."], [1058.63, 1063.45, "la defensor\u00eda del pueblo de la provincia de santa fe"], [1063.51, 1068.78, "present\u00f3 la semana pasada dos piezas audiovisuales, videos,"], [1068.84, 1072.6, "de difusi\u00f3n institucional realizadas con lengua de se\u00f1a argentina, lsa,"], [1072.66, 1076.48, "para que las personas sordas puedan conocer c\u00f3mo plantear cuestiones"], [1076.54, 1079.42, "ante la instituci\u00f3n y defender sus derechos."], [1079.48, 1082.57, "en los videos se da a conocer un n\u00famero telef\u00f3nico a trav\u00e9s del cual"], [1082.63, 1087.36, "todos los habitantes de la provincia de santa fe pueden realizar consultas"], [1087.42, 1092.39, "y hacer denuncias a la defensor\u00eda a trav\u00e9s de whatsapp."], [1092.45, 1099.27, "adem\u00e1s, se explica que pueden hacerlo a trav\u00e9s de texto, audio o tambi\u00e9n"], [1099.33, 1103.12, "con un video propio en lsa, para personas sordas."], [1103.18, 1109.15, "se podr\u00e1n hacer consultas y/o denuncias referidas a salud,"], [1109.21, 1114.87, "educaci\u00f3n, discapacidad, asistencia a v\u00edctimas, entre otros temas."], [1115.03, 1122.69, "recuerden, es importante que en el mensaje se incluya nombre, apellido, localidad"], [1122.75, 1125.63, "y el motivo de la consulta."], [1125.69, 1129.03, "para mayor informaci\u00f3n se deber\u00e1 visitar la p\u00e1gina oficial"], [1129.09, 1132.24, "de la defensor\u00eda del pueblo de santa fe."], [1135.27, 1139.12, "espero que les haya gustado esta nueva edici\u00f3n."], [1139.18, 1145.78, "y tenemos una novedad. hay un nuevo sorteo."], [1145.84, 1150.03, "tenemos barbijos transparentes, podemos hacer una mejor lectura labial,"], [1150.09, 1152.45, "comunicarnos mejor."], [1152.51, 1162.03, "ten\u00e9s que seguirnos en instagram en @cnsordos y @vuelosamano,"], [1162.09, 1170.39, "en la foto del sorteo de instagram ten\u00e9s, adem\u00e1s, que etiquetar a dos amigos"], [1170.45, 1174.72, "en los comentarios. \u00bfpara cu\u00e1ndo es el sorteo?"], [1174.78, 1185.36, "el 25 de abril. tenemos cuatro barbijos."], [1185.42, 1190.54, "te lo pod\u00e9s ganar, \u00a1sumate!"], [1190.6, 1195.48, "les contamos que nos pueden seguir en las redes, instagram, facebook"], [1195.54, 1199.42, "y youtube. nos vemos el pr\u00f3ximo domingo."], [1199.48, 1201.18, "chau. chau."]], "#leyfederaLSA Resumen de la mesa de trabajo Regio\u0301n Patagonia-2c-75MVk2XU": [[31.21, 35.72, "\"resumen de la mesa de trabajo en la regi\u00f3n patagonia\"."], [38.18, 45.84, "el pasado jueves 8 de abril cas realiz\u00f3 la primera mesa de trabajo para debatir"], [46.0, 51.54, "respecto al proyecto de ley que se presentar\u00e1 en el congreso de la naci\u00f3n"], [51.6, 56.66, "para el reconocimiento de la lsa como patrimonio cultural y ling\u00fc\u00edstico"], [56.72, 60.72, "de la comunidad sorda argentina."], [60.78, 63.72, "esa primera convocatoria fue para la regi\u00f3n patagonia"], [63.78, 66.6, "y cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de m\u00e1s de 40 expositores,"], [66.66, 76.42, "entre ellos deborah malalel, miembro de un equipo de profesionales"], [76.48, 85.84, "ilsa y asesores sordos abocados a la accesibilidad en la ciudad de bariloche,"], [86.0, 90.12, "llamado el puente."], [90.18, 93.75, "\"cn sordos\" habl\u00f3 con ella sobre su participaci\u00f3n."], [93.81, 96.03, "vamos a verlo."], [97.66, 102.06, "hola, deborah, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s? hola, lautaro, muy bien."], [102.12, 104.66, "me alegro que est\u00e9s ac\u00e1."], [104.72, 108.39, "gracias por tu tiempo, por esta entrevista."], [108.45, 112.87, "no, gracias a vos por invitarme. la verdad que estoy muy contenta."], [113.03, 121.09, "bien, a m\u00ed me gustar\u00eda que me cuentes, en este ratito, sobre la campa\u00f1a que lanz\u00f3"], [121.15, 124.39, "la cas por el proyecto de ley de lsa."], [124.45, 127.42, "fue la primera mesa de trabajo que se realiz\u00f3 en la regi\u00f3n"], [127.48, 130.69, "de la patagonia, que es donde vos viv\u00eds, \u00bfno?"], [130.75, 132.6, "s\u00ed, as\u00ed es."], [132.66, 135.36, "bien, y, \u00bfc\u00f3mo estuvo esta primera convocatoria?"], [135.42, 140.0, "vos participaste, \u00bfqu\u00e9 pudiste notar? me gustar\u00eda que me cuentes tu opini\u00f3n."], [140.06, 144.42000000000002, "s\u00ed, la verdad que esta primera convocatoria se haya realizado"], [144.48, 147.21, "en la regi\u00f3n de la patagonia fue una gran sorpresa."], [147.27, 151.06, "siempre comienzan por otras regiones y a lo \u00faltimo la patagonia,"], [151.12, 154.42000000000002, "esta vez fue al rev\u00e9s. fue una gran sorpresa para nosotros."], [154.48, 158.54, "r\u00e1pidamente nos pusimos en contacto, aceptamos, ten\u00edamos un poco de miedo,"], [158.6, 161.15, "pero tambi\u00e9n muchas ganas."], [161.21, 165.06, "entonces, en ese momento, el d\u00eda jueves 8 de abril,"], [165.12, 169.3, "\u00e9ramos muchos participantes, muy lindo de ver."], [169.36, 173.42000000000002, "como compartimos un mismo objetivo, las ganas, el querer aportar,"], [173.48, 175.45, "movilizarnos."], [175.51, 179.3, "la verdad que fue muy emocionante para m\u00ed ver esto."], [179.36, 185.3, "bien. esto es como un primer gran paso."], [185.36, 191.69, "\u00bfvos qu\u00e9 pensabas en este momento de la comunidad sorda?"], [191.75, 194.48, "\u00bfpor qu\u00e9 es que surge esta reacci\u00f3n, estas ganas de movilizarse?"], [194.54, 198.36, "\u00bfqu\u00e9 temas ves m\u00e1s importantes?"], [198.42000000000002, 201.87, "mira, reacciones son muchas."], [202.03, 205.32999999999998, "son todas situaciones similares las que vivimos,"], [205.39, 207.75, "algunas peores que otras, pero todas parecidas."], [207.81, 212.0, "entonces, los aportes que se hicieron fueron desde diferentes miradas,"], [212.06, 214.32999999999998, "diferentes perspectivas."], [214.39, 218.72, "me di cuenta que todos tenemos ganas de que la ley sea ahora,"], [218.78, 222.09, "no como anteriormente que no se pudo lograr."], [222.15, 227.3, "hubo muchas ganas de expresarse, de movilizarnos, es algo muy positivo."], [227.36, 230.66, "nos est\u00e1 agarrando en este momento, veo c\u00f3mo se va sumando"], [230.72, 234.3, "cada vez m\u00e1s gente. las ganas son muchas."], [234.36, 238.3, "entonces, esto que me dec\u00eds, es como que la comunidad sorda"], [238.36, 243.24, "quiere que la ley sea ahora, \u00bfno? s\u00ed, al 100%."], [243.3, 246.42, "y, \u00bfvos por qu\u00e9 piensas que surge en este momento?"], [246.48, 250.63, "y, porque anteriormente siempre tuvimos muchos obst\u00e1culos."], [250.69, 255.27, "ahora con la situaci\u00f3n del covid-19 se hicieron m\u00e1s notorias estas barreras"], [255.33, 257.24, "que vivimos."], [257.3, 260.24, "no s\u00f3lo a nivel saludo, si no los tr\u00e1mites, el trabajo,"], [260.3, 262.21, "la educaci\u00f3n."], [262.27, 266.09, "son demasiadas barreras, esto nos da mucha angustia,"], [266.15, 270.15, "queremos que se solucione ya, y es a trav\u00e9s de la ley."], [270.21, 274.63, "esta primera convocatoria se da en el momento justo."], [274.69, 277.33, "bien, muy interesante."], [277.39, 280.15, "en esta convocatoria, los participantes sordos,"], [280.21, 283.87, "\u00bfen qu\u00e9 promedio de edad estaban?"], [284.03, 288.6, "veo que me dec\u00eds que estaban algunos en tema de educaci\u00f3n, tema laboral."], [288.65999999999997, 295.81, "entonces, \u00bfen qu\u00e9 rango de edad estaban? \u00bfsolamente personas sordas?"], [295.87, 302.18, "s\u00ed, s\u00ed, personas sordas de la patagonia. sordos de la patagonia."], [302.24, 311.3, "y, aproximadamente entre 25 a\u00f1os hasta los 50, en esa franja."], [311.36, 314.6, "perfecto, en esa edad. s\u00ed."], [314.66, 321.15, "todos de diferentes \u00e1mbitos, educativos, referentes, \u00e1mbito laboral, salud."], [321.21, 326.03, "muy interesante las diferentes perspectivas."], [326.09, 328.72, "hab\u00eda asesores tambi\u00e9n."], [328.78, 332.75, "por eso es lo mismo que te dec\u00eda antes, un gran impacto."], [332.81, 337.39, "las ganas est\u00e1n y esto hay que seguir promovi\u00e9ndolo para que contin\u00fae"], [337.45, 339.39, "y no se pierda."], [339.45, 343.48, "claro es muy importante echar le\u00f1a al fuego, \u00bfno?"], [343.54, 346.27, "s\u00ed, tal cual, esto que dec\u00eds vos para poder continuar"], [346.33, 349.09000000000003, "y poder llegar a la ley federal. muy bien."], [349.15, 353.69, "me dec\u00edas edades de 25 a 50, en ese rango, entonces,"], [353.75, 357.36, "tienen mirada diferentes. \u00bfqu\u00e9 expectativas tiene para el futuro?"], [357.42, 370.21, "imagino que hay objetivos diferentes, cada uno dependiendo de su edad."], [370.27, 375.18, "y, por ejemplo, los j\u00f3venes tienen el objetivo de recibirse"], [375.24, 377.42, "en la universidad."], [377.48, 382.09, "necesitan de una int\u00e9rprete o de un equipo de int\u00e9rpretes."], [382.15, 386.36, "necesitan de esto para poder recibirse, si no, no pueden."], [386.42, 389.72, "entonces, es un sue\u00f1o que tienen los j\u00f3venes."], [389.78, 393.24, "por otro lado los adultos buscan la autonom\u00eda."], [393.3, 398.03, "poder ir al m\u00e9dico y poder comunicarse."], [398.09000000000003, 403.48, "despu\u00e9s, en el \u00e1mbito laboral, por ejemplo, en una reuni\u00f3n de trabajo"], [403.54, 408.24, "que se realiza de forma oral y despu\u00e9s le llega un breve resumen"], [408.3, 411.65999999999997, "a la persona sorda. este mismo quiere opinar, debatir,"], [411.72, 415.75, "pero ya no hay tiempo, ya es tarde o ya se cerr\u00f3 el tema."], [415.81, 419.81, "son todos \u00e1mbitos diferentes, pero que est\u00e1n todos relacionados"], [419.87, 421.81, "con la ley."], [421.87, 424.51, "me parece que no hay dudas, est\u00e1 muy claro."], [424.57, 428.03, "claro, es como que todos tienen el mismo objetivo"], [428.09, 430.54, "que es mejorar la calidad de vida."], [430.6, 433.18, "que se logre una comunicaci\u00f3n y accesibilidad en la sociedad"], [433.24, 440.87, "en los diferentes \u00e1mbitos. s\u00ed, es la accesibilidad."], [441.03, 444.87, "tambi\u00e9n en las noticias, a veces no est\u00e1 el recuadro"], [445.03, 448.78, "de la int\u00e9rprete, debemos ir consultando y nos genera muchas dudas"], [448.84, 451.09, "la informaci\u00f3n que nos llega."], [451.15, 453.72, "si est\u00e1 la int\u00e9rprete nos da seguridad."], [453.78, 458.18, "no s\u00f3lo en la tele, si no tambi\u00e9n en los espacios p\u00fablicos."], [458.24, 461.24, "s\u00ed, s\u00ed, en la sociedad en general. claro, en la sociedad en general."], [461.3, 465.27, "por eso compartir estas diferente miradas, guau."], [465.33, 470.45, "me alegro, esta primera convocatoria me doy cuenta que muy positiva."], [470.51, 473.69, "esperemos que una vez finalizada la patagonia se siga con las siguientes"], [473.75, 479.06, "regiones y se llegue a la ley."], [479.12, 486.57, "no, esperemos no, debe ser as\u00ed. debe ser as\u00ed, s\u00ed o s\u00ed."], [486.63, 489.57, "ya se hizo la patagonia, faltan las dem\u00e1s regiones"], [489.63, 493.24, "que van a sumarse tambi\u00e9n."], [493.3, 497.3, "\u00a1vamos, entonces! \u00a1ley federal de lsa ahora!"], [497.36, 499.09, "s\u00ed, ahora."], [499.15, 503.0, "perfecto, muchas gracias por venir. gracias a ustedes."], [503.06, 506.24, "chau. chau."], [510.57, 521.6, "deborah es docente de la unco, universidad nacional del comahue,"], [521.66, 526.87, "referente cultural en la escuela 19 de bariloche"], [527.03, 532.6, "y miembro del comit\u00e9 asesor de aails."], [532.66, 536.75, "queremos agradecerle a deborah por su tiempo para la entrevista."]], "Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSen\u0303as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c(resumen\u200c \u200csemanal\u200c \u200c10_01_2021)\u200c \u200c-4_1QONd20lk": [[31.6, 34.54, "bienvenidos a cn sordos argentina,"], [34.6, 39.84, "el primer noticiero de argentina conducido por personas sordas. mi nombre es luc\u00eda."], [40.0, 45.36, "hola. \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? mi nombre es lautaro."], [45.42, 49.51, "esta es la primera vez que un proyecto como este se lleva a cabo,"], [49.57, 52.72, "presentado por personas sordas."], [52.78, 59.15, "te presentamos las noticias de la semana en lengua de se\u00f1as,"], [59.21, 62.66, "tu idioma, mi idioma, el idioma de todas las personas sordas."], [62.72, 67.42, "as\u00ed es, nos vamos a estar encontrando todos los domingos a las 19:00"], [67.48, 70.51, "para contarte las noticias de argentina,"], [70.57, 73.81, "el mundo y especialmente de la comunidad sorda."], [73.87, 81.21000000000001, "y vos podes ser parte. para que este proyecto siga creciendo,"], [84.53999999999999, 89.09, "te pedimos que te suscribas,"], [89.15, 97.63, "le des like a este video en youtube e instagram"], [97.69, 99.69, "y actives la campana de notificaciones."], [101.27000000000001, 103.53999999999999, "esta semana vamos a contarte"], [103.6, 107.84, "sobre los efectos adversos de la vacuna contra el covid,"], [108.0, 111.47999999999999, "el toque de queda sanitario,"], [111.53999999999999, 117.66, "el s\u00edmbolo de discapacidad para estacionamiento, y la historia marcela anderson."], [119.45, 125.18, "los efectos adversos de la vacuna sputnik v."], [127.36, 131.72, "las reacciones adversas reportadas en la primera semana"], [131.78, 138.42000000000002, "tras la aplicaci\u00f3n de la vacuna rusa sputnik v contra el coronavirus"], [138.48, 142.75, "\"fueron leves y moderadas, no requirieron hospitalizaci\u00f3n"], [142.81, 159.45, "y segun el ministerio de salud, est\u00e1n dentro  de los par\u00e1metros normales de cualquier vacuna\","], [160.32999999999998, 168.42000000000002, "argentina comenz\u00f3 hace pocos d\u00edas con la campa\u00f1a de inmunizaci\u00f3n."], [168.48, 174.66, "con m\u00e1s de 30.000 dosis aplicadas en personal de salud,"], [174.72, 180.15, "desde el ministerio informaron que se registraron 1.088 reacciones adversas"], [180.21, 184.12, "entre los 39.599 pacientes vacunados."], [184.45, 190.63, "las autoridades explicaron que esas reacciones"], [190.69, 197.32999999999998, "\"son coincidentes con los ensayos de fase 1 y 2\""], [197.39, 203.78, "y \"los efectos adversos son los esperados\"."], [204.54, 210.39, "pero \u00bfcu\u00e1les pueden ser esos efectos secundarios?"], [210.45, 214.54, "est\u00e1 probado que tras la vacunaci\u00f3n el paciente puede presentar escalofr\u00edos,"], [214.6, 219.36, "fiebre, dolor de las articulaciones, dolor muscular,"], [219.42000000000002, 224.66, "fatiga o malestar general y cefalea."], [224.72, 229.6, "adem\u00e1s, algo de dolor en el sitio de inyecci\u00f3n, hiperemia, hinchaz\u00f3n."], [229.66, 238.48, "menos frecuentes, puede haber s\u00edntomas gastrointestinales,  n\u00e1useas, indigesti\u00f3n, disminuci\u00f3n del apetito."], [238.54, 242.33, "las autoridades se\u00f1alaron que este tipo de eventos"], [242.39, 246.06, "se pueden informar tanto en l\u00ednea o simult\u00e1neo o dentro de las 24 o 48 horas,"], [246.12, 248.42, "siempre y cuando sea leve. en caso de que sean graves,"], [248.48, 251.06, "los pacientes tienen que notificarlo lo antes posible."], [251.12, 255.03, "estos s\u00edntomas aparecen dentro de las 24 horas de aplicaci\u00f3n de la vacuna"], [255.09, 263.18, "y desaparecen entre las 24 y 48 horas posteriores."], [265.27, 270.39, "ir a la playa en pandemia: qu\u00e9 se puede hacer en mar del plata"], [270.45, 272.18, "y c\u00f3mo funcionan los balnearios."], [273.75, 278.3, "mar del plata pertenece al grupo de ciudades tur\u00edsticas argentinas"], [278.36, 283.87, "que vive la temporada de verano de 2021 con un sinf\u00edn de particularidades."], [284.03, 286.21, "los turistas deber\u00e1n adaptarse a una serie de cambios,"], [286.27, 288.75, "principalmente en la playa."], [288.81, 292.65999999999997, "la lupa de las autoridades est\u00e1 puesta en el aforo (cantidad de personas)"], [292.72, 295.54, "de los lugares y en el respeto de las normas de cuidados."], [295.6, 302.39, "la feliz tiene playas extensas, y sobra espacio para cada turista."], [302.45, 306.69, "sin embargo, hay un control estricto en el ingreso a los balnearios."], [306.75, 315.36, "tampoco estar\u00e1n permitidas algunas viejas costumbres."], [315.42, 321.3, "los controles incluyen que no se ingresen bebidas alcoh\u00f3licas a la playa."], [321.36, 326.03, "se exigir\u00e1 el uso obligatorio del tapabocas en cada ingreso."], [326.09, 331.6, "tambi\u00e9n se sugiere que no compartan el mate o la misma bebida."], [331.66, 336.18, "esto no tiene car\u00e1cter punitivo. es una recomendaci\u00f3n de las autoridades"], [336.24, 339.33, "para que la gente se cuide y evitar esa v\u00eda de contagio."], [340.45, 347.21, "otro de los puntos clave es la ubicaci\u00f3n de los turistas sobre la arena."], [347.27, 352.84000000000003, "se intentar\u00e1 que que la distancia m\u00ednima entre sombrillas y reposeras"], [353.0, 355.0, "cumpla con la separaci\u00f3n establecida."], [357.27, 361.33, "seguridad vial: m\u00e1s gente maneja o camina usando el celular."], [363.09, 371.24, "avenida de los incas y triunvirato."], [371.3, 376.15, "dos peatones cruzan con el celular en la mano,"], [376.21, 379.24, "uno de ellos m\u00e1s atento a la pantalla que al tr\u00e1nsito."], [379.3, 383.24, "en la primera hilera de autos que espera a que cambie el sem\u00e1foro"], [383.3, 385.63, "se ven m\u00e1s tel\u00e9fonos:"], [385.69, 389.21, "el conductor de una camioneta habla con la ayuda del altavoz,"], [389.27, 394.63, "otro hombre al volante aprovecha el cambio de luces para mandar mensajes."], [394.69, 397.72, "esto no es una pel\u00edcula de hollywood o una serie de netflix."], [397.78, 401.45, "el celular est\u00e1 presente en nuestras vidas m\u00e1s que nunca,"], [401.51, 406.84000000000003, "y, al parecer, desconectarse no es una opci\u00f3n,"], [407.0, 410.84000000000003, "incluso frente a situaciones en las que resulta clave estar alerta,"], [411.0, 416.03, "como cruzar la calle o conducir."], [416.09000000000003, 421.87, "seg\u00fan un relevamiento de la asociaci\u00f3n civil luchemos por la vida,"], [422.03, 432.39, "el 17% de los conductores usa el celular mientras maneja."], [432.45, 436.39, "alrededor de 240.000 personas han cometido esta infracci\u00f3n"], [436.45, 441.21, "solo en la ciudad de buenos aires."], [441.27, 449.18, "en septiembre del 2014 eran un 11%,"], [449.24, 456.6, "y en septiembre de 2007, apenas el 4%."], [456.65999999999997, 464.69, "la misma asociaci\u00f3n midi\u00f3 tambi\u00e9n la conducta de peatones."], [464.75, 472.15, "para noviembre del 2020, el 18% cruzaba la calle mirando el celular."], [472.21, 478.39, "en septiembre del 2014 hac\u00eda lo mismo el 14%,"], [478.45, 483.84, "y en ese mes de 2007, el 4%."], [484.0, 488.84, "a esto se suma la gran cantidad de autos en la calle,"], [489.0, 491.72, "seguramente como consecuencia de las restricciones"], [491.78, 496.54, "para el uso de colectivos, trenes y subtes por el coronavirus."], [496.6, 501.27, "la tecnolog\u00eda no solo alcanza a los autos particulares."], [501.33, 505.06, "tambi\u00e9n se observa entre los que ofrecen alg\u00fan tipo de delivery,"], [505.12, 511.33, "servicio que se increment\u00f3 en cuarentena, y los que se ocupan de realizar traslados."], [511.39, 514.42, "desde luchemos por la vida tambi\u00e9n alertaron"], [514.48, 517.63, "que los problemas asociados al tel\u00e9fono no se limitan"], [517.69, 521.87, "a la falta de atenci\u00f3n en el tr\u00e1nsito y a no tener las dos manos en el volante."], [522.03, 531.81, "\"la gente maneja con la cabeza en otro lado\", sostienen."], [531.87, 536.6, "por favor, no usen el celular al manejar y presten atenci\u00f3n al cruzar la calle."], [538.48, 543.3, "el emotivo encuentro de cristian con su madre tras diez meses de cuarentena."], [545.36, 552.39, "la vida est\u00e1 hecha de momentos inolvidables."], [552.45, 559.78, "cristian gim\u00e9nez"], [559.84, 563.54, "atesorar\u00e1 el pasado 31 de diciembre del 2020"], [563.6, 567.42, "como uno de los m\u00e1s importantes de su vida, o quiz\u00e1s el m\u00e1s importante."], [567.48, 572.27, "en marzo del a\u00f1o pasado, el aislamiento social, preventivo y obligatorio"], [572.33, 575.87, "por la pandemia del coronavirus los separ\u00f3 hasta el pasado jueves"], [576.03, 581.03, "cuando cristian, su esposa y sus hijos"], [581.09, 588.09, "se subieron al auto y viajaron casi 200 km desde balcarce hasta la ciudad de pinamar"], [588.15, 597.18, "para darle una grata sorpresa a silvina, su mam\u00e1."], [597.24, 605.63, "\"el viaje dur\u00f3 tres horas y 20 minutos, cumplimos con todos los protocolos."], [605.69, 608.27, "no nos hicimos el hisopado,"], [608.33, 614.09, "pero si sacamos el permiso con la app cuidar verano\", explic\u00f3 cristian,"], [614.15, 617.54, "en di\u00e1logo con cn sordos."], [617.6, 622.24, "pero mejor veamos c\u00f3mo comenz\u00f3 esta traves\u00eda de cristian y su familia,"], [622.3, 624.72, "y c\u00f3mo celebraron el reencuentro con la abuela."], [627.63, 631.18, "hola. \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n?\u00bf bien? me alegro."], [631.24, 635.39, "por fin me estoy yendo por a\u00f1o nuevo a ver a mi familia."], [636.24, 642.03, "diez meses qued\u00e1ndome en casa, solo saliendo cerca de casa."], [642.09, 646.3, "y ahora me estoy yendo a pinamar. como ustedes saben, ah\u00ed vive mi familia."], [646.36, 649.66, "mi mam\u00e1 no sabe que estamos yendo, pero s\u00ed mi hermana."], [649.72, 652.75, "mi mam\u00e1 cree que por el coronavirus no iremos,"], [652.81, 657.51, "pero iremos, con barbijo, que lo tengo ac\u00e1."], [657.57, 661.06, "alcohol tambi\u00e9n, los permisos para el control policial,"], [661.12, 663.15, "tenemos todo lo necesario para viajar tranquilos."], [663.21, 666.3, "mis hijos tambi\u00e9n viajan, finalmente los puedo llevar."], [666.36, 670.84, "a mi hija le encanta el mar, yo s\u00e9 que ama el mar."], [671.0, 676.51, "vamos a grabar el encuentro con mi mam\u00e1, vamos a ver que tal est\u00e1 pinamar."], [676.57, 679.48, "mi esposa est\u00e1 contenta tambi\u00e9n, les muestro... miren."], [679.54, 684.18, "s\u00ed, maravilloso. nos vamos a pinamar, a disfrutar del sol , la playa."], [684.24, 690.69, "miren a mis hijos. mi hijo se durmi\u00f3, y mi hija est\u00e1 con el celular."], [692.06, 694.57, "nos vemos en pinamar."], [694.63, 698.3, "vamos a ver como reacciona mi mam\u00e1 cuando le toquemos la puerta."], [698.36, 702.15, "ella cree que vamos a poder ir reci\u00e9n en 2022."], [702.21, 707.0, "y ahora en 2021, mejor cuidarnos, usar tapabocas."], [707.06, 708.78, "estamos en la lucha, hay que aguantar."], [708.84, 712.84, "el 2020 fue un a\u00f1o feo, pero el 2021 ser\u00e1 mejor."], [713.0, 717.6, "un beso a todos los sordos, paz y feliz a\u00f1o nuevo. chau."], [717.66, 721.81, "feliz a\u00f1o nuevo. \u00a1 besos para todos!"], [732.87, 737.0, "hola. \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? hoy llegamos a pinamar."], [737.06, 740.84, "\u00bfsi hay mucha gente? est\u00e1n todos separados."], [741.0, 743.87, "hay muy poca gente. no hay nadie, miren."], [747.42, 751.84, "nadie. estoy solo. y ac\u00e1 est\u00e1 mi familia."], [752.81, 754.75, "\u00a1hola!"], [754.81, 760.54, "estamos yendo a pinamar para sorprender a la mam\u00e1 de cristian."], [763.36, 764.81, "hola."], [767.24, 770.54, "ac\u00e1 hay poca gente, pero en el fondo hay m\u00e1s mesas,"], [770.6, 773.72, "est\u00e1n bien separadas. hay muchos cuidados."], [773.78, 777.3, "llegando a pinamar, hay controles policiales, los pasamos todos bien."], [777.36, 778.78, "todos sin barbijos."], [778.84, 782.12, "igual los que tenemos hijos despu\u00e9s de 10 meses sin salir"], [782.18, 791.03, "sabemos que es necesario salir. estamos ac\u00e1 comiendo algo."], [791.09, 794.27, "hoy hay poca gente,"], [794.33, 797.78, "pero el tema comunicaci\u00f3n con la cara tapada es complicado."], [797.84, 800.06, "no se bajan el tapaboca,"], [800.12, 806.78, "mi esposa les pidi\u00f3 que se bajaran el tapaboca porque somos sordos,"], [806.84, 810.81, "y no quisieron. tuvimos que escribir para comunicarnos, con dificultad."], [811.87, 815.81, "yo les escrib\u00ed que es muy importante que sepan lengua de se\u00f1as."], [815.87, 818.18, "se disculparon, a lo que respond\u00ed: \"no pasa nada\","], [818.24, 819.84, "y ya no hubo respuesta."], [820.0, 822.39, "nos vemos cuando sorprendamos a mi mam\u00e1. \u00a1vamos!"], [837.72, 841.3, "silencio, llegamos a lo de mi mam\u00e1. silencio."], [845.63, 847.57, "toc\u00e1 la puerta."], [847.63, 850.21, "[llama a la puerta]"], [855.12, 857.66, "[grita] \u00a1abu!"], [857.72, 860.09, "\u00a1hola, mi amor! \u00a1hola!"], [860.15, 864.27, "\u00bfqu\u00e9 hac\u00e9s?"], [864.33, 868.66, "papi, hola..."], [868.72, 871.81, "\u00bfqu\u00e9 hac\u00e9s? \u00a1qu\u00e9 sorpresa!"], [873.12, 875.81, "mi mam\u00e1. \u00a1qu\u00e9 linda!"], [885.81, 890.27, "qu\u00e9 historia emocionante, de verdad."], [890.33, 893.24, "desde cn sordos le mandamos un abrazo grande"], [893.3, 896.57, "a cristian, su esposa, sus hijos... y a la abuela, por supuesto."], [898.18, 904.63, "nuevo formato digital para el logo de libre tr\u00e1nsito y estacionamiento."], [907.24, 910.72, "se implement\u00f3 el tr\u00e1mite en formato digital"], [910.78, 918.69, "del s\u00edmbolo internacional de acceso, libre tr\u00e1nsito y estacionamiento."], [918.75, 922.84, "el mismo se implement\u00f3 el 11 de diciembre del a\u00f1o pasado,"], [923.0, 926.27, "y ya se tramitaron m\u00e1s de 2.300 permisos."], [926.33, 928.09, "\u00bfvos ya lo tramitaste?"], [928.15, 931.27, "cn sordos te trae una gu\u00eda paso a paso para que lo puedas hacer."], [931.78, 935.75, "\u00bfqu\u00e9 es el s\u00edmbolo internacional de acceso?"], [935.81, 942.39, "es un documento utilizado para el libre tr\u00e1nsito y estacionamiento"], [942.45, 945.57, "en lugares exclusivos para personas con discapacidad."], [946.33, 951.3, "\u00bfen qu\u00e9 consiste el nuevo s\u00edmbolo internacional de acceso?"], [951.36, 955.0, "en su nueva versi\u00f3n, es un c\u00f3digo de respuesta r\u00e1pida (qr)"], [955.06, 960.48, "que se puede llevar directamente en el celular, a trav\u00e9s de una app"], [960.54, 963.66, "o se imprime y se coloca en el parabrisas delantero del veh\u00edculo"], [963.72, 969.45, "que traslada a la persona con discapacidad."], [969.69, 972.75, "\u00bfc\u00f3mo obtengo el nuevo s\u00edmbolo internacional de acceso?"], [972.81, 976.33, "crea un perfil en mi argentina,"], [976.39, 980.42, "ya sea desde la p\u00e1gina web www.argentina.gob.ar/miargentina"], [980.48, 988.36, "o desde la app m\u00f3vil."], [988.42, 990.33, "valid\u00e1 tu identidad desde la app,"], [990.39, 995.0, "a trav\u00e9s del sistema de identidad digital (biom\u00e9trico)."], [995.06, 1001.69, "busc\u00e1 y seleccion\u00e1 el m\u00f3dulo"], [1001.75, 1008.51, "\"s\u00edmbolo internacional de acceso\""], [1008.57, 1012.51, "en la secci\u00f3n \"mis tr\u00e1mites\"."], [1013.12, 1016.39, "\u00bfqu\u00e9 datos necesito cargar para obtener el s\u00edmbolo?"], [1016.45, 1024.72, "deber\u00e1s ingresar el c\u00f3digo de barras del certificado \u00fanico de discapacidad"], [1024.78, 1029.87, "y declarar para qui\u00e9n es la solicitud,"], [1030.03, 1037.87, "si es para vos o un representado o representada."], [1038.03, 1043.21, "una vez seleccionado,"], [1043.27, 1047.27, "deber\u00e1s ingresar si el auto es tuyo"], [1047.33, 1049.81, "o la patente del auto que se utilizar\u00e1,"], [1049.87, 1053.54, "y ambos quedar\u00e1n vinculados."], [1053.6, 1059.84, "en caso de taxi, remis u otro, deb\u00e9s ingresar en \u201cmis documentos\u201d"], [1060.0, 1063.78, "y la app o p\u00e1gina te devolver\u00e1 tu s\u00edmbolo internacional de acceso digital"], [1063.84, 1070.15, "listo para imprimir o mostrar desde tu celular con la nueva patente."], [1070.21, 1073.12, "pod\u00e9s hacer saber al chofer del s\u00edmbolo,"], [1073.18, 1076.0, "y en caso de que lo soliciten desde la app, podr\u00e1s presentar el mismo."], [1076.06, 1079.09, "beneficios del nuevo s\u00edmbolo internacional de acceso."], [1079.15, 1080.54, "agilizaci\u00f3n del tr\u00e1mite:"], [1080.6, 1083.66, "podr\u00e1s solicitarlo y obtenerlo desde la app inmediatamente."], [1083.72, 1091.03, "federalizaci\u00f3n: podr\u00e1s tramitarlo desde cualquier parte del pa\u00eds"], [1091.09, 1094.21, "a trav\u00e9s de mi argentina o acudiendo a cualquiera de los 571 puntos"], [1094.27, 1097.12, "de atenci\u00f3n digital en todo el territorio nacional."], [1097.18, 1104.6, "si ten\u00e9s dudas, pod\u00e9s ingresar a la p\u00e1gina web de la andis."], [1106.66, 1109.51, "falleci\u00f3 marcela anderson, reconocida personalidad de la comunidad."], [1111.63, 1114.84, "el comienzo del a\u00f1o trajo consigo una terrible noticia"], [1115.0, 1121.78, "que impact\u00f3 a toda la comunidad:"], [1121.84, 1126.03, "la muerte de marcela anderson."], [1126.09, 1134.87, "el pasado domingo 3 de enero,"], [1135.03, 1137.51, "marcela estaba con su amiga marta m\u00fagica,"], [1137.57, 1143.87, "iban a pasar el d\u00eda en las piletas de namuncur\u00e1,"], [1144.03, 1148.75, "en ezeiza, provincia de buenos aires."], [1148.81, 1158.15, "mientras hac\u00edan la fila para el ingreso, un automovilista quiso adelantarse,"], [1158.21, 1161.3, "lo que provoc\u00f3 un peque\u00f1o disturbio en las puertas de las piletas."], [1161.36, 1167.81, "marcela baj\u00f3 de la camioneta para interiorizarse de lo que hab\u00eda pasado."], [1167.87, 1173.84, "al regresar, coment\u00f3 con su amiga marta lo que hab\u00eda pasado."], [1174.0, 1177.69, "mientras conversaban, marcela se desmaya."], [1177.75, 1180.87, "tras caer al suelo, comenz\u00f3 a tener convulsiones."], [1181.03, 1186.87, "de inmediato se acercaron los guardavidas de las piletas para socorrerla."], [1187.03, 1190.57, "\"en un momento le comenz\u00f3 a faltar el aire,"], [1190.63, 1194.51, "y los guardavidas comenzaron a realizar las tareas de reanimaci\u00f3n\","], [1194.57, 1202.18, "seg\u00fan comentaron familiares de marcela a cn sordos."], [1202.24, 1206.66, "la ambulancia tard\u00f3 en llegar una hora aproximadamente."], [1206.72, 1217.81, "cuando arribaron los m\u00e9dicos ya era tarde."], [1217.87, 1222.42, "tamara, la \u00fanica hija de marcela, coment\u00f3 a cn sordos que est\u00e1n esperando"], [1222.48, 1229.42, "los resultados de la autopsia para determinar las causas de su fallecimiento."], [1229.48, 1240.39, "marcela ten\u00eda 54 a\u00f1os y gozaba de muy buena salud."], [1240.45, 1246.18, "siempre fue muy activa dentro de la comunidad,"], [1246.24, 1252.54, "primero como socia de uas, luego como jugadora de v\u00f3ley."], [1252.6, 1256.81, "hasta lleg\u00f3 a ser miembro de la comisi\u00f3n directiva"], [1256.87, 1263.54, "del club uni\u00f3n durante los a\u00f1os 1995 y 1998."], [1263.6, 1270.6, "\"siempre divertida, alegre, simp\u00e1tica."], [1270.66, 1276.57, "y ahora vuela en lo m\u00e1s alto con nuestro coraz\u00f3n 'uasero'\","], [1276.63, 1283.84, "la recuerda rom\u00e1n carbone, presidente de uas."], [1286.0, 1288.69, "es una situaci\u00f3n dif\u00edcil y de mucho pesar."], [1288.75, 1294.69, "desde cn sordos enviamos nuestro homenaje y fuerza a su familia."], [1294.75, 1298.51, "les contamos que nos pueden seguir en las redes,"], [1298.57, 1303.39, "en instagram, facebook, youtube, tiktok,"], [1303.45, 1307.69, "pueden mandarnos sus fotos y etiquetarnos en @cnsordos."], [1307.75, 1312.42, "y ya estamos en verano, tambi\u00e9n cn sordos est\u00e1 en modo verano,"], [1312.48, 1316.36, "por eso el pr\u00f3ximo domingo van a poder disfrutar del especial de verano."], [1316.42, 1319.54, "te esperamos el pr\u00f3ximo domingo a las 19:00."], [1319.6, 1321.51, "\u00a1adi\u00f3s! \u00a1adi\u00f3s!"]], "LSA - Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSen\u0303as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c(resumen\u200c \u200csemanal\u200c 07_06_2021)\u200c \u200c-adHjilzvVxo": [[37.3, 41.33, "bienvenidos a \"cn sordos\". mi nombre es lautaro."], [41.39, 47.21, "y hoy luc\u00eda no est\u00e1 aqu\u00ed, no pudo venir porque se vacun\u00f3"], [47.27, 52.75, "y luego de la aplicaci\u00f3n se necesita reposo, por lo tanto no pudo venir hoy."], [52.81, 57.09, "es muy importante que todos los argentinos se inscriban para vacunarse"], [57.15, 60.72, "y de esa manera reducir los contagios por coronavirus."], [60.78, 64.42, "reducir el riesgo y tener una mejor calidad de vida."], [64.48, 67.18, "de todas maneras hoy seguimos con las noticias."], [67.24, 70.69, "ah, \u00bfquer\u00e9s ver c\u00f3mo se vacuno luc\u00eda? mira el video."], [209.39, 213.84, "\"condena al polic\u00eda chocobar\"."], [215.39, 219.39, "chocobar, polic\u00eda bonaerense, ustedes conocen la situaci\u00f3n,"], [219.45, 224.69, "dos a\u00f1os y medio de aquel episodio, que lo convirti\u00f3 en figura p\u00fablica,"], [224.75, 231.63, "y despu\u00e9s de siete meses de juicio fue condenado a dos a\u00f1os de prisi\u00f3n"], [231.69, 235.45, "en suspenso."], [235.51, 241.51, "lllevar\u00e1 tobillera electr\u00f3nica y estar\u00e1 controlado,"], [241.57, 245.84, "pero no ser\u00e1 detenido, y cinco a\u00f1os de inhabilitaci\u00f3n"], [246.0, 248.54, "para ejercer como funcionario p\u00fablico."], [248.6, 250.03, "\u00bfqu\u00e9 pas\u00f3?"], [250.09, 253.78, "hace dos a\u00f1os, en el barrio de la boca, capital federal,"], [253.84, 261.06, "un turista estadounidense vino a argentina."], [261.12, 273.21, "juan pablo kukoc, junto con su c\u00f3mplice, rob\u00f3 y acuchill\u00f3 a este turista."], [273.27, 279.72, "chocobar se percata de la situaci\u00f3n y comienza a seguirlos."], [279.78, 287.3, "efect\u00faa un disparo, el ladr\u00f3n cae y muere."], [287.36, 291.42, "el tribunal oral de menores 2 de capital federal sigui\u00f3 la senda"], [291.48, 297.0, "de la imputaci\u00f3n de la fiscal susana pernas, quien hab\u00eda pedido"], [297.06, 301.6, "tres a\u00f1os de prisi\u00f3n en suspenso y seis de inhabilitaci\u00f3n para trabajar"], [301.66, 304.78, "como polic\u00eda, por considerar a chocobar"], [304.84, 317.15, "autor del delito de \"homicidio agravado en exceso del cumplimiento del deber\"."], [318.42, 328.87, "al ser una pena menor de tres a\u00f1os y un d\u00eda, la prisi\u00f3n queda en suspenso"], [329.03, 339.72, "y el agente bonaerense, que nunca estuvo detenido por el hecho, no ir\u00e1 a la c\u00e1rcel,"], [339.78, 351.78, "excepto que en el transcurso de este tiempo tenga otro problema con la ley."], [351.84000000000003, 361.84, "los jueces tambi\u00e9n condenaron al c\u00f3mplice de kukoc a nueve a\u00f1os de prisi\u00f3n"], [362.0, 369.18, "por el delito de tentativa de homicidio criminis causa y tentativa de robo."], [370.69, 381.09, "los argumentos de los jueces se conocer\u00e1n el 10 de agosto."], [381.15, 387.21, "tanto la defensa de chocobar como la querella ya adelantaron"], [387.27, 400.57, "que apelar\u00e1n con un recurso ante la c\u00e1mara de casaci\u00f3n."], [403.27, 407.72, "\u00bfqu\u00e9 es el \"hongo negro\"?"], [409.12, 415.0, "en la actualidad, se conocen casos de infecciones por mucormicosis"], [415.06, 423.27, "en pacientes recuperados de coronavirus."], [423.33, 429.21, "y el famoso \"hongo negro\" formar\u00edan parte de lo que se llama"], [429.27, 437.42, "\"s\u00edndrome de covid prolongado\"."], [438.57, 446.18, "la mucormicosis es un hongo oportunista que afecta principalmente a personas"], [446.24, 454.33, "diab\u00e9ticas e inmunocomprometidas, pacientes con enfermedades malignas"], [454.39, 460.03, "como la leucemia y personas desnutridas."], [460.09000000000003, 468.48, "es frecuente tambi\u00e9n en quienes recibieron trasplantes,"], [468.54, 476.54, "quienes tienen adicci\u00f3n a drogas y en personas con serolog\u00eda positiva para hiv."], [476.6, 487.03, "el hongo puede afectar los pulmones, el sistema nervioso central,"], [487.09, 494.78, "el tracto gastrointestinal y la piel; sin embargo, la presentaci\u00f3n m\u00e1s com\u00fan"], [494.84, 499.54, "es la rinocerebral, que afecta inicialmente la nariz"], [499.6, 504.0, "y los senos paranasales."], [505.15, 510.27, "otras personas con mayor riesgo de padecer esta enfermedad son quienes recibieron"], [510.33, 521.06, "corticoides durante el tratamiento por el coronavirus y quienes han tenido"], [521.12, 532.03, "un per\u00edodo muy prologado de internaci\u00f3n en terapia intensiva."], [532.09, 545.42, "los primeros casos aparecieron en uruguay, y ya se est\u00e1n reportando en otros pa\u00edses."], [545.48, 552.75, "el tratamiento de la mucormicosis consiste en dosis elevadas de antimic\u00f3ticos"], [552.81, 563.0, "y \"toilette quir\u00fargico\", cirug\u00eda, en caso de necesidad ante la presencia"], [563.06, 568.42, "de tejido necr\u00f3tico."], [570.42, 578.69, "aunque la mucormicosis no es contagiosa entre personas o animales,"], [578.75, 584.78, "la tasa de mortalidad entre quienes se contagian es alta, del 50%."], [586.81, 589.36, "\"la copa am\u00e9rica se jugar\u00e1 en brasil\"."], [590.45, 594.81, "la semana pasada, el gobierno argentino junto a la conmebol"], [594.87, 601.6, "decidieron suspender la realizaci\u00f3n de la copa am\u00e9rica en la argentina."], [601.66, 607.0, "el motivo, la alta cantidad de casos de coronavirus."], [607.06, 614.12, "la local\u00eda del campeonato de f\u00fatbol iba a ser compartida con colombia,"], [614.18, 617.57, "pero el pa\u00eds \u201ccafetero\u201d tambi\u00e9n decidi\u00f3 retirarse"], [617.63, 622.87, "de la organizaci\u00f3n por la crisis social que atraviesa."], [623.03, 629.42, "y finalmente se decidi\u00f3 que sea brasil el organizador, a pesar de que es"], [629.48, 639.24, "el tercer pa\u00eds con m\u00e1s casos de covid y continuamente hay marchas en contra"], [639.3, 647.45, "de las pol\u00ecticas sanitarias del presidente bolsonaro."], [647.51, 653.51, "mientras tanto, la selecci\u00f3n argentina se prepara en ezeiza bajo un estricto"], [653.57, 657.84, "protocolo de seguridad sanitaria para los pr\u00f3ximos partidos de eliminatorias,"], [658.0, 662.24, "chile, jueves pasado, y colombia el pr\u00f3ximo martes."], [662.3, 676.48, "el complejo de ezeiza se convirti\u00f3 en una \u201cciudad\u201d."], [676.54, 683.48, "para minimizar el riesgo de contagio, la asociaci\u00f3n del f\u00fatbol argentino"], [683.54, 688.48, "mont\u00f3 una impactante estructura siguiendo recomendaciones y protocolos,"], [688.54, 697.87, "que incluye 17 motorhomes, departamentos montados en \u201ccubos\u201d"], [698.03, 701.45, "y carpas para los espacios comunes."], [701.51, 712.39, "en total hay alrededor de 100 personas entre jugadores, staff, auxiliares,"], [712.45, 717.69, "empleados del predio, cocineros, etc."], [717.75, 727.72, "los futbolistas tendr\u00e1n una habitaci\u00f3n para cada uno."], [727.78, 730.75, "ninguno compartir\u00e1 cuarto."], [730.81, 734.75, "ante la falta de disponibilidad de habitaciones, el cuerpo t\u00e9cnico"], [734.81, 738.33, "est\u00e1 viviendo en los motorhomes."], [738.39, 743.18, "y otros fueron ubicados en los \u201ccubos\u201d o containers, con todas las comodidades."], [743.24, 747.36, "la carpa m\u00e1s grande es la del gimnasio,"], [747.42, 751.18, "armada al exterior y con ventilaci\u00f3n natural."], [751.24, 759.78, "hay otra carpa donde se hacen los testeos, se efect\u00faan cada 3 d\u00edas."], [761.48, 770.72, "adem\u00e1s, todo el predio fue adaptado con la se\u00f1al\u00e9tica en pisos, paredes"], [770.78, 776.24, "y postes, con los protocolos que se deben seguir, sobre todo en lugares comunes."], [776.3, 779.45, "ojal\u00e1 argentina sea campe\u00f3n de la copa am\u00e9rica,"], [779.51, 781.42, "vamos a ver qu\u00e9 pasa."], [793.84, 795.15, "\u00a1hola!"], [795.21, 800.51, "hoy te traemos un nuevo segmento de cine y series."], [800.57, 811.24, "la famosa pel\u00edcula llamada \"charlie y la f\u00e1brica de chocolate\""], [811.3, 826.75, "se proyect\u00f3 por primera vez en 1971 y fue protagonizada por el actor gene wilder."], [828.03, 833.6, "a\u00f1os despu\u00e9s, en el a\u00f1o 2005, se realiz\u00f3 la remake,"], [833.66, 843.48, "esta es la versi\u00f3n m\u00e1s conocida protagonizada por el actor jhonny depp."], [844.75, 850.6, "y ahora ya se confirm\u00f3 que se viene una nueva pel\u00edcula en la cual la historia"], [850.66, 855.3, "se centrar\u00e1 en la juventud de willy wonka."], [855.36, 863.54, "y en este caso el actor elegido para protagonizarla es timothee chalamet,"], [863.6, 867.42, "es decir, que ser\u00e1 una precuela."], [868.51, 872.42, "y ahora me gustar\u00eda hablarles de una pel\u00edcula animada"], [872.48, 884.36, "que sali\u00f3 por primera vez en 1961, \"los 101 d\u00e1lmatas\"."], [884.42, 887.39, "despu\u00e9s de esta versi\u00f3n hubo dos pel\u00edculas m\u00e1s,"], [887.45, 897.51, "una en 1996 y la otra en el a\u00f1o 2000 con glenn close como actriz principal."], [897.57, 912.09, "y ahora se estren\u00f3 una nueva pel\u00edcula \"cruella\" que personifica emma stone."], [912.15, 914.81, "les cuento que yo ya la v\u00ed, me gust\u00f3, es divertida,"], [914.87, 918.21, "seguro ustedes se divertir\u00e1n tambi\u00e9n."], [919.39, 922.48, "antes de irnos, les dejo un dato de color."], [922.54, 930.72, "mgm, la famosa productora estadounidense dedicada al cine, que se fund\u00f3 en 1924,"], [930.78, 933.57, "y es la responsable principal de la distribuci\u00f3n de pel\u00edculas"], [933.63, 937.69, "y programas de televisi\u00f3n, como por ejemplo el mago de oz,"], [937.75, 942.87, "el hobbit o rocky."], [944.39, 950.45, "fue comprada por amazon prime video, una plataforma como lo son netflix"], [950.51, 958.15, "o disney plus, por m\u00e1s de 800 millones de d\u00f3lares."], [958.21, 959.75, "\u00a1vaya!"], [959.81, 963.0, "la iniciativa de sumar todo este nuevo contenido."], [963.63, 965.84, "gracias por mirarnos."], [966.0, 971.36, "la semana que viene vamos a tener m\u00e1s noticias sobre ciney series, nos vemos."], [974.06, 976.48, "\"mundial de atletismo para sordos\"."], [978.06, 987.33, "en un hecho hist\u00f3rico, una delegaci\u00f3n argentina participar\u00e1"], [987.39, 997.66, "del mundial de atletismo de sordos que se celebrar\u00e1 en la ciudad de lublin,"], [997.72, 1004.45, "polonia, del 23 al 28 de agosto."], [1004.51, 1012.6, "la representaci\u00f3n argentina cuenta con atletas de distintas provincias,"], [1012.66, 1022.57, "ca\u00edn arufe, c\u00f3rdoba. disciplina, lanzamiento de jabalina."], [1022.63, 1033.69, "julissa pineda, neuqu\u00e9n. disciplina, salto en largo."], [1033.75, 1045.57, "vladimir becker, tierra del fuego. disciplina, lanzamiento de bala."], [1045.63, 1055.12, "virginia gorostiaga, salta. disciplina, velocista."], [1055.18, 1063.87, "gonzalo rivero, buenos aires. disciplina, velocista."], [1064.03, 1071.66, "tom\u00e1s plaini, santa fe. disciplina, velocista."], [1071.72, 1076.06, "en \"cn sordos\" te mostramos c\u00f3mo se prepararon los atletas"], [1076.12, 1082.78, "durante la \u00faltima concentraci\u00f3n realizada la semana pasada en el cenard."], [1082.84, 1089.84, "queremos adem\u00e1s desearles mucha suerte para el mundial."], [1090.81, 1094.75, "hola, este es mi nombre ense\u00f1as."], [1094.81, 1101.18, "soy de salta y vine a la concentraci\u00f3n, al equipo de atletismo."], [1101.24, 1107.51, "hice la prueba de 5000 metros y ahora me estoy preparando"], [1107.57, 1112.12, "para el a\u00f1o que viene participar en brasil, gracias."], [1115.06, 1120.78, "hola, me llamo vladimir, este es mi nombre ense\u00f1as."], [1120.84, 1128.75, "soy de tierra del fuego y viene a la concentraci\u00f3n de atletismo"], [1128.81, 1132.54, "argentino para hacer la prueba de lanzamiento de bala, gracias."], [1132.6, 1140.15, "hola, c\u00f3mo est\u00e1n, me llamo tom\u00e1s plaini."], [1140.21, 1149.06, "yo soy velocista, hice la prueba de 5000, tambi\u00e9n corro 1500 metros."], [1149.12, 1155.21, "mme estoy preparando para viajar a brasil el a\u00f1o que viene."], [1155.27, 1163.51, "hola, me llam\u00f3 ca\u00edn, hice la prueba de jabalina,"], [1163.57, 1166.42, "la tengo ac\u00e1."], [1166.48, 1181.15, "vvine a la concentraci\u00f3n argentina porque quiero viajar al mundial de polonia."], [1196.75, 1201.84, "\"\u00bfqu\u00e9 hace un paleont\u00f3logo?\""], [1203.36, 1211.63, "el museo paleontol\u00f3gico bariloche present\u00f3 recientemente un ciclo de cortos"], [1211.69, 1218.48, "audiovisuales inclusivos, pensados y trabajados para personas sordas"], [1218.54, 1226.84, "e hipoac\u00fasicas que cuentan con int\u00e9rpretes de lengua de se\u00f1as argentinas."], [1227.0, 1232.42, "en el primer video se muestra las actividades y la importancia"], [1232.48, 1236.42, "de los paleont\u00f3logos con un ejemplo claro de la patagonia andina."], [1236.48, 1237.84, "veamos."], [1513.69, 1517.21, "\u00bfvieron todo el v\u00eddeo? es muy intesesante."], [1517.27, 1523.0, "los cortos cuentan con el apoyo del ministerio de cultura de la naci\u00f3n,"], [1523.06, 1528.06, "el municipio de bariloche, la idea y producci\u00f3n est\u00e1 a cargo"], [1528.12, 1534.78, "del museo paleontol\u00f3gico bariloche y el asesoramiento en lsa"], [1534.84, 1543.21, "est\u00e1 a cargo del equipo de interpretaci\u00f2n de el puente."], [1545.42, 1553.03, "\u00bfpor qu\u00e9 los estados unidos decidi\u00f3 investigar el origen de la pandemia?"], [1553.09, 1563.6, "seguramente se desat\u00f3 en wuhan, china, la hip\u00f3tesis m\u00e1s respaldada y sostenida"], [1563.66, 1568.39, "fue que el coronavirus salt\u00f3 de los animales a los seres humanos,"], [1568.45, 1576.87, "donde se registr\u00f3 el primer brote."], [1577.03, 1580.48, "es que hace un a\u00f1o la idea de que el coronavirus"], [1580.54, 1585.54, "pudiera haberse filtrado desde un laboratorio chino"], [1585.6, 1590.54, "parec\u00eda una locura, un cap\u00edtulo m\u00e1s de una descabellada"], [1590.6, 1596.6, "teor\u00eda conspirativa, pero ahora todo cambi\u00f3,"], [1596.66, 1600.6, "y los eeuu exigen investigarlo."], [1600.66, 1607.39, "el instituto de virolog\u00eda de wuhan alberga un laboratorio de m\u00e1xima seguridad"], [1607.45, 1610.39, "que es uno de los pocos a nivel mundial con bioseguridad de nivel 4, es decir,"], [1610.45, 1624.87, "que alberga muestras de microorganismos de alta peligrosidad como \u00e9bola o viruela."], [1625.03, 1639.63, "hay muy pocos laboratorios en el mundo que tengan este nivel de bioseguridad."], [1639.69, 1645.72, "aunque no hay evidencia que respalde la sugerencia de que el nuevo coronavirus"], [1645.78, 1651.78, "escap\u00f3 de all\u00ed, los cient\u00edficos dicen que descartarlo"], [1651.84, 1657.27, "por completo ser\u00e1 complicado y llevar\u00e1 mucho tiempo."], [1657.33, 1660.78, "en un principio rein\u00f3 la confusi\u00f3n, pero ahora que el tiempo pas\u00f3"], [1660.84, 1667.12, "y hay m\u00e1s herramientas para analizar la hip\u00f3tesis de que se haya producido"], [1667.18, 1672.06, "un accidente de laboratorio \u201ces ciertamente posible\u201d."], [1672.12, 1675.72, "el gran desaf\u00edo es lograr que el r\u00e9gimen de china coopere porque no habr\u00e1"], [1675.78, 1682.69, "una respuesta definitiva a todas esas preguntas sin su colaboraci\u00f3n."], [1684.81, 1693.09, "mar\u00eda camila ram\u00edrez es la primera legisladora sorda de uruguay."], [1693.15, 1697.03, "\"cn sordos\" mantuvo una charla muy interesante con ella para saber"], [1697.09, 1699.09, "c\u00f3mo lleg\u00f3 a su cargo."], [1700.63, 1703.3, "\u00a1hola! \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s?"], [1703.36, 1706.12, "\u00a1muy bien!"], [1706.18, 1709.39, "decinos tu nombre y tu se\u00f1a personal."], [1709.45, 1716.36, "mi nombre es camila, esta es mi se\u00f1a personal y soy de uruguay."], [1716.42, 1725.75, "bien, \u00bfcontanos c\u00f3mo fue tu acercamiento a la pol\u00edtica?"], [1725.81, 1736.27, "actualmente soy edil de la provincia de lavalleja en uruguay."], [1736.33, 1741.18, "no es la primera vez que me involucro con la pol\u00edtica, de hecho comenc\u00e9"], [1741.24, 1744.84, "desde muy joven."], [1745.0, 1751.0, "mi familia siempre estuvo involucrada con la pol\u00edtica y durante mi crecimiento"], [1751.06, 1754.06, "yo fui aprendiendo sobre esto."], [1754.12, 1756.51, "de mi madre adquir\u00ed mucho conocimiento."], [1756.57, 1760.27, "tome la decisi\u00f3n de dedicarme a la polic\u00eda entre los 23 y 24 a\u00f1os."], [1760.33, 1763.69, "anteriormente tuve experiencias en campamentos de j\u00f3venes,"], [1763.75, 1771.45, "donde gan\u00e9 experiencia y que luego fui desarrollando."], [1771.51, 1775.63, "la verdad, siempre sent\u00ed admiraci\u00f3n por la militancia, mi mam\u00e1 segu\u00eda"], [1775.69, 1782.6, "al l\u00edder pol\u00edtico de uno de los partidos pol\u00edticos."], [1782.66, 1790.75, "es un partido fuerte y mi bisabuelo fue previamente el l\u00edder pol\u00edtico."], [1790.81, 1798.09, "ten\u00eda gran llegada y fuerza en el campo."], [1798.15, 1807.66, "naturalmente qued\u00f3 liderando mi madre, no mi abuelo."], [1807.72, 1812.0, "ella aprendi\u00f3 y sigui\u00f3 su ejemplo. al igual que lo estoy haciendo yo ahora."], [1812.06, 1817.24, "tengo un hermano, pero no est\u00e1 tan interesado a diferencia m\u00eda."], [1817.3, 1821.6, "esta es mi vocaci\u00f3n desde siempre."], [1821.66, 1827.09, "me gusta leer y saber la historia pol\u00edtica."], [1827.15, 1830.57, "recuerdo un d\u00eda, cuando era m\u00e1s chica, qu\u00e9 le pregunt\u00e9 a mi mam\u00e1"], [1830.63, 1833.33, "si hab\u00eda personas con discapacidad trabajando en el \u00e1mbito."], [1833.39, 1836.42, "ella me respondi\u00f3 que sinceramente no sab\u00eda."], [1836.48, 1841.51, "no hab\u00eda informaci\u00f3n sobre esto, si las personas con discapacidad"], [1841.57, 1845.12, "ten\u00edan derecho a votar y dem\u00e1s."], [1845.18, 1850.54, "aprend\u00ed mucho involucrandome en este trabajo y fue a los 23 o 22 a\u00f1os que tom\u00e9"], [1850.6, 1853.36, "la firme decisi\u00f3n de comenzar."], [1853.42, 1855.06, "\u00bfa los 23 a\u00f1os, 24?"], [1855.12, 1860.45, "s\u00ed, pero previamente siempre estuve interesada."], [1860.51, 1863.69, "participaba de diversas actividades, como las elecciones, etc."], [1863.75, 1865.27, "me encantaba."], [1865.33, 1868.3, "\u00bfen las campa\u00f1as electorales?"], [1868.36, 1870.12, "s\u00ed, as\u00ed es."], [1870.18, 1875.81, "yo siempre ayudaba a mi mam\u00e1, cada 5 a\u00f1os en las elecciones."], [1875.87, 1882.66, "luego a los 23 a\u00f1os aproximadamente decid\u00ed involucrarme por completo"], [1882.72, 1886.75, "en esto siguiendo a uno de los l\u00edderes pol\u00edticos."], [1886.81, 1892.54, "de hecho es ahora el presidente de uruguay."], [1892.6, 1899.87, "mi mam\u00e1 milita en su agrupaci\u00f3n."], [1900.03, 1906.03, "se llama \u201cpartido nacional\u201d, es una agrupaci\u00f3n que tiene"], [1906.09, 1915.78, "m\u00e1s de 120 a\u00f1os y sigue vigente."], [1915.84, 1922.81, "es uno de los partidos m\u00e1s importantes del pa\u00eds y es dif\u00edcil que desaparezca,"], [1922.87, 1924.78, "siempre est\u00e1 presente."], [1924.84, 1927.03, "yo apoyo a este l\u00edder pol\u00edtico."], [1927.09, 1930.57, "mi mam\u00e1 tiene un cargo por debajo de \u00e9l y luego estoy yo."], [1930.63, 1937.33, "trabaj\u00e9 de apoyo para una diputada, lo cual fue muy dif\u00edcil hacerlo"], [1937.39, 1941.57, "en el congreso ya que no cont\u00e1bamos con int\u00e9rpretes."], [1941.63, 1947.36, "en uruguay se denomina palacio legislativo,"], [1947.42, 1955.0, "parecido a lo que ser\u00eda el congreso de argentina."], [1955.06, 1967.33, "yo me encargaba de asesorar los proyectos de ley durante 5 a\u00f1os."], [1967.39, 1974.33, "mi trabajo era el de asesorar."], [1974.39, 1981.69, "el l\u00edder pol\u00edtico que sigo es luis lacalle pou,"], [1981.75, 1986.87, "actualmente presidente de uruguay."], [1987.03, 1994.54, "si bien yo antes estaba asesorando proyectos pol\u00edticos relacionados"], [1994.6, 2006.12, "a la discapacidad, el ministro de desarrollo social"], [2006.18, 2014.51, "me eligi\u00f3 para ser edil. s\u00ed, esta es la se\u00f1a en uruguay."], [2014.57, 2023.84, "claro, como sucede ac\u00e1 en la provincia de c\u00f3rdoba, que debaten leyes provinciales"], [2024.0, 2025.84, "y luego se elevan a naci\u00f3n."], [2026.0, 2035.45, "s\u00ed, es a nivel provincial, no nacional como diputados."], [2035.51, 2039.45, "yo me encuentro en la provincia de lavalleja, que es donde vivo."], [2039.51, 2048.33, "propongo proyectos de leyes que luego se pueden mandar a diputados."], [2048.39, 2052.48, "tiene este poder el cargo y es muy importante."], [2052.54, 2056.6, "cuando me lo ofrecieron me gener\u00f3 ciertas dudas, pero lo acept\u00e9"], [2056.66, 2060.48, "y all\u00ed trabajo hasta la fecha."], [2060.54, 2062.36, "muy interesante."], [2062.42, 2074.45, "\u00bfya has presentado proyectos relacionados con la comunidad sorda?"], [2074.51, 2076.51, "buena pregunta."], [2076.57, 2088.09, "la verdad, en mi trabajo como asesora hab\u00eda varios obst\u00e1culos,"], [2088.15, 2091.33, "en el congreso no cont\u00e1bamos con int\u00e9rpretes."], [2091.39, 2095.3, "la importancia de la accesibilidad se encontraba en poder comprender"], [2095.36, 2102.21, "lo que los diputados y senadores expon\u00edan."], [2102.27, 2105.72, "que la comunidad sorda puede entender qu\u00e9 dice cada pol\u00edtico"], [2105.78, 2113.63, "y en un futuro saber qu\u00e9 es lo qu\u00e9 est\u00e1n votando."], [2113.69, 2118.33, "entonces, present\u00e9 la propuesta de incorporar int\u00e9rpretes."], [2118.39, 2129.0, "el proyecto se aprob\u00f3 y contactamos con un equipo de int\u00e9rpretes"], [2129.06, 2134.33, "de la provincia."], [2134.39, 2138.42, "fue la primera vez que se abri\u00f3 este \u00e1mbito para la comunidad sorda."], [2138.48, 2145.15, "lo primordial era que se comprendiera qu\u00e9 dice cada pol\u00edtico,"], [2145.21, 2147.39, "cu\u00e1l es su opini\u00f3n."], [2147.45, 2151.57, "claro porque si tiene acceso a esto luego pueden decidir y tener la autonom\u00eda"], [2151.63, 2154.36, "de votar con informaci\u00f3n."], [2154.42, 2163.33, "tal cual, que comprendan el debate y la opini\u00f3n de cada pol\u00edtico."], [2163.39, 2168.48, "que esto sea posible para la comunidad sorda y puedan votar si lo quieren o no."], [2168.54, 2173.15, "tener esta libertad y autonom\u00eda de opini\u00f3n."], [2173.21, 2178.36, "hace poco, hay muchos proyectos, pero te voy a comentar"], [2178.42, 2180.6, "los m\u00e1s importantes."], [2180.66, 2191.63, "se cre\u00f3 la ley de jornales solidarios ac\u00e1 en uruguay."], [2191.69, 2198.27, "es un trabajo solidario por un periodo de tiempo."], [2198.33, 2202.81, "sabemos la crisis en la que nos encontramos, aqu\u00ed en uruguay,"], [2202.87, 2207.12, "y a nivel mundial debido a la pandemia."], [2207.18, 2213.03, "por lo cual nos encontramos con mucha gente que no tiene jubilaci\u00f3n"], [2213.09, 2218.66, "o est\u00e1 sin trabajo."], [2218.72, 2227.27, "nuestra soluci\u00f3n fue presentar el proyecto de jornales solidarios con el objetivo"], [2227.33, 2232.39, "de contemplar la situaci\u00f3n de estas personas que no tienen jubilaci\u00f3n"], [2232.45, 2235.57, "o tienen un trabajo en negro."], [2235.63, 2238.27, "poder solucionarlo."], [2238.33, 2245.27, "as\u00ed que por un per\u00edodo de seis meses se les da trabajo."], [2245.33, 2256.21, "necesitan mantener su econom\u00eda. ya son 15.000 puestos ocupados."], [2256.27, 2257.75, "\u00bfsolamente para personas sordas?"], [2257.81, 2262.75, "no, no. para la sociedad general."], [2262.81, 2269.57, "contamos con una ley en uruguay para personas con discapacidad."], [2269.63, 2273.06, "la ley de protecci\u00f3n integral de las personas con discapacidad"], [2273.12, 2285.0, "n\u00b018.651 en el art\u00edculo 19 establece que cuando se crea este tipo de ley,"], [2285.06, 2305.48, "hay un concurso laboral o una convocatoria se debe cumplir con un cupo determinado"], [2305.54, 2308.09, "para personas con discapacidad."], [2308.15, 2312.72, "en la ley de jornales solidarios se contempla este cupo"], [2312.78, 2315.36, "y es muy importante que se respete."], [2315.42, 2320.33, "debe ser mayor al 4% del total."], [2320.39, 2326.63, "el equipo de trabajo me apoy\u00f3 con este proyecto que presente y se mand\u00f3 naci\u00f3n."], [2326.69, 2332.48, "y, bueno, son 19 provincias ac\u00e1 en uruguay,"], [2332.54, 2348.78, "por ahora tres ya lo implementaron, en montevideo se duplic\u00f3 el n\u00famero a 8%,"], [2348.84, 2358.75, "en rocha un 4% se cumpli\u00f3 y faltan los dem\u00e1s."], [2358.81, 2362.87, "es muy importante que este porcentaje de cupos que establece la ley se cumpla."], [2363.03, 2369.12, "claro, falta que simplemente a nivel nacional."], [2369.18, 2372.03, "hasta ahora estos son algunos de los proyectos."], [2372.09, 2381.84, "en uruguay, respecto a la comunidad sorda de all\u00ed"], [2382.0, 2384.63, "y las personas con discapacidad, \u00bfnotas un avance?"], [2384.69, 2389.81, "\u00bfcuentan con accesibilidad? \u00bfo se enfrentan con diferentes obst\u00e1culos?"], [2389.87, 2396.81, "es un tema muy amplio ac\u00e1 en uruguay."], [2396.87, 2403.57, "por ejemplo, los concursos que comentaba reci\u00e9n, cumplen los cupos laborales,"], [2403.63, 2411.63, "en ministerios y dem\u00e1s hay convocatorias y cumplen con la ley."], [2411.69, 2416.12, "como siempre, en la capital hay mucha m\u00e1s accesibilidad"], [2416.18, 2422.45, "y avanzamos m\u00e1s r\u00e1pido."], [2422.51, 2433.0, "pero, no s\u00e9 c\u00f3mo se llama en argentina, ac\u00e1 es el interior."], [2433.06, 2440.3, "s\u00ed, la capital es montevideo y las provincias el interior."], [2440.36, 2453.36, "todav\u00eda hay muchas trabas, falta accesibilidad en las escuelas, etc."], [2453.42, 2462.33, "de a poco se est\u00e1 abriendo la bolsa de trabajo en diferentes lugares."], [2462.39, 2469.36, "la comunidad sorda cuenta con profesores sordos en las escuelas de ni\u00f1os"], [2469.42, 2475.24, "en todas las todas las regiones es decir en las 19 provincias."], [2475.3, 2479.78, "se implement\u00f3 la lsu y en las secundarias"], [2479.84, 2487.0, "hay int\u00e9rpretes gracias a montevideo."], [2487.06, 2489.75, "claro, comenz\u00f3 en la capital y luego se tom\u00f3 de referencia"], [2489.81, 2491.63, "para el resto del pa\u00eds."], [2491.69, 2500.24, "s\u00ed, gracias a capital se implement\u00f3 y se aplic\u00f3 en todo uruguay."], [2500.3, 2506.6, "tambi\u00e9n tenemos el reconocimiento de la lsu."], [2506.66, 2508.09, "\u00bfdesde cu\u00e1ndo?"], [2508.15, 2513.3, "en 2001. hace 20 a\u00f1os."], [2513.36, 2521.63, "s\u00ed, exactamente hace 20 a\u00f1os. guau, un 5 de julio."], [2521.69, 2530.51, "y se logr\u00f3 gracias a la asociaci\u00f3n de sordos."], [2530.57, 2544.75, "en ese momento quien apoy\u00f3 la ley fue la madre del actual presidente."], [2544.81, 2556.66, "en ese momento trabajaba en el congreso. elev\u00f3 el proyecto hasta que se aprob\u00f3."], [2556.72, 2565.27, "contamos con int\u00e9rpretes y dem\u00e1s a causa de la ley."], [2565.33, 2573.6, "tenemos otras barreras que faltan derribar pero bueno de a poco."], [2573.66, 2575.84, "bien."], [2576.0, 2584.72, "\u00bfalgo que te gustar\u00eda decirle a la comunidad sorda de argentina?"], [2587.3, 2593.57, "en argentina est\u00e1n luchando por la ley federal."], [2593.63, 2597.48, "as\u00ed es, por la ley federal de lsa."], [2597.54, 2599.81, "esto es muy importante."], [2599.87, 2605.78, "que toda la comunidad sorda apoye este proyecto."], [2605.84, 2613.54, "pueden tener opiniones diferentes, pero piensen de manera unida."], [2613.6, 2617.06, "un objetivo en com\u00fan."], [2617.12, 2626.75, "es una vez que se tienen que unir s\u00ed, un gran primer paso."], [2626.81, 2639.45, "les cuento que cuando comenc\u00e9 a trabajar en pol\u00edtica, pensaban que la int\u00e9rprete"], [2639.51, 2646.24, "era mi asesora y hablaba por m\u00ed."], [2646.3, 2654.54, "esto claramente era err\u00f3neo, la int\u00e9rprete solo me presta su voz,"], [2654.6, 2662.42, "pero, bueno, por la falta de costumbre los oyentes cre\u00edan esto."], [2662.48, 2668.24, "hace unas semanas, en el equipo de trabajo, pensaron que no era yo"], [2668.3, 2671.75, "quien trabajaba y opinaba."], [2671.81, 2675.03, "pensaron que era la int\u00e9rprete."], [2675.09, 2679.84, "debimos aclarar esta situaci\u00f3n y los roles de cada una."], [2680.0, 2683.12, "la int\u00e9rprete cumple su funci\u00f3n de manera neutral y la que expresa"], [2683.18, 2686.09, "su opini\u00f3n soy yo. no soy un t\u00edtere."], [2686.15, 2690.48, "piensan quiz\u00e1s que el sordo no sabe, asi que les pido que tengan paciencia."], [2690.54, 2693.09, "ignoren a la gente de afuera."], [2693.15, 2698.27, "las personas sordas pueden llegar a conquistar esta ley."], [2698.33, 2702.24, "as\u00ed que tengan un poco de paciencia. ustedes pueden."], [2702.3, 2707.27, "gracias por apoyar a toda la comunidad sorda de argentina"], [2707.33, 2713.6, "y gracias por participar en la entrevista."], [2713.66, 2719.66, "gracias a ustedes por la invitaci\u00f3n. saludos desde uruguay."], [2719.72, 2722.54, "ambos: chau."], [2724.69, 2729.45, "el 19 de mayo de 2021 entr\u00f3 en la historia de la comunidad sorda italiana."], [2729.51, 2733.72, "despu\u00e9s de d\u00e9cadas de lucha, italia reconoci\u00f3 la lengua de se\u00f1as, lis,"], [2733.78, 2736.72, "como idioma de las personas sordas."], [2736.78, 2740.75, "la disposici\u00f3n agrega que para facilitar la accesibilidad de sus servicios,"], [2740.81, 2745.18, "las administraciones p\u00fablicas deben promover la difusi\u00f3n"], [2745.24, 2748.84, "de los servicios de interpretaci\u00f3n en lengua de se\u00f1as,"], [2749.0, 2753.45, "subtitulado y cualquier otro m\u00e9todo adecuado para favorecer la comprensi\u00f3n"], [2753.51, 2756.87, "del \"lenguaje verbal\" as\u00ed como iniciativas de formaci\u00f3n del personal."], [2757.03, 2759.54, "tambi\u00e9n se reconoci\u00f3 el rol del int\u00e9rprete como \"profesionales especializados"], [2759.6, 2762.03, "en la traducci\u00f3n e interpretaci\u00f3n\" de la lis."], [2762.09, 2767.36, "tambi\u00e9n queremos felicitar a eslovenia, el pa\u00eds otorg\u00f3 el reconocimiento"], [2767.42, 2773.06, "constitucional de la lengua de se\u00f1as eslovena."], [2773.12, 2779.84, "as\u00ed, se convirti\u00f3 en el quinto pa\u00eds de la ue en reconocer"], [2780.0, 2784.15, "su lengua de se\u00f1as en la constituci\u00f3n. felicitaciones, eslovenia."], [2787.03, 2790.6, "espero que les haya gustado esta nueva edici\u00f3n."], [2790.66, 2802.51, "el pasado jueves 3 de junio se cumplieron 6 a\u00f1os del primer \"ni una menos\","], [2802.57, 2813.15, "marcha que se convoc\u00f3 en repudio, justamente un 3 de junio del a\u00f1o 2015,"], [2813.21, 2825.72, "al asesinato de chiara p\u00e1ez por parte de su novio, de 17 a\u00f1os."], [2825.78, 2829.63, "chiara ten\u00eda 14 a\u00f1os. estaba embarazada."], [2829.69, 2833.09, "fue asesinada a golpes por su novio."], [2833.15, 2836.6, "desde ese hecho y la manifestaci\u00f3n pasaron ya 6 a\u00f1os."], [2836.66, 2840.48, "hoy se avanz\u00f3 mucho, pero no es suficiente."], [2840.54, 2848.48, "en \"cn sordos\" tambi\u00e9n decimos basta a la violencia de g\u00e9nero."], [2848.54, 2858.33, "tambi\u00e9n queremos agradecer a la pastelera adriana nogueira porque nos prepar\u00f3 algo"], [2858.39, 2862.06, "muy sabroso para compartir con \"cn sordos\"."], [2862.12, 2864.0, "\u00bflo quer\u00e9s ver? mir\u00e1..."], [2864.06, 2866.27, "atentos que es solo un adelanto, si quer\u00e9s ver el video completo"], [2866.33, 2868.6, "podes hacerlo en instagram."], [2868.66, 2871.3, "nos vemos el pr\u00f3ximo domingo. \u00a1chau!"]], "Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSen\u0303as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c(resumen\u200c \u200csemanal\u200c 17_01_2021)\u200c-zLYHvG2yeKA": [[32.57, 37.03, "bienvenidos a cn sordos argentina especial verano,"], [37.09, 43.45, "el primer noticiero de argentina conducido por personas sordas. mi nombre es luc\u00eda."], [43.51, 48.15, "hola. mi nombre es lautaro."], [48.21, 56.66, "en esta edici\u00f3n especial vamos contarte"], [56.72, 63.48, "las noticias m\u00e1s destacadas en lsa."], [63.54, 67.24, "y aunque es una edici\u00f3n especial,"], [67.3, 70.06, "nos seguimos encontrando todos los domingos a las 19:00"], [70.12, 74.09, "para contarte las noticias de argentina, el mundo y de la comunidad sorda."], [74.15, 79.15, "este es un proyecto que viene creciendo, lo hacemos juntos."], [79.21000000000001, 87.3, "y para seguir creciendo, no te olvides de suscribirte y dar like a este video,"], [87.36, 91.09, "y por supuesto activ\u00e1 la campana de notificaciones:"], [91.15, 95.78, "haces clic una sola vez y siempre te van a llegar las notificaciones."], [95.84, 100.53999999999999, "esta semana vamos a seguir hablando de la vacuna contra el covid,"], [100.6, 103.09, "la vitamina d,"], [103.15, 106.15, "una persona sorda que ya se vacun\u00f3,"], [106.21000000000001, 108.33, "y emprendedurismo."], [109.84, 116.24000000000001, "ah, y en youtube ya superamos los 2.000 seguidores."], [116.3, 121.12, "estamos felices y contentos, todo es gracias a ustedes sin hay duda."], [121.18, 123.48, "ahora s\u00ed, comencemos. comencemos."], [126.06, 129.45, "la escasez de vacunas y la segunda ola"], [129.51, 134.6, "hacen repensar las estrategias para vacunar."], [134.66, 137.84, "\u00bfse puede recibir la segunda dosis de la vacuna"], [138.0, 140.81, "m\u00e1s tarde de lo recomendado inicialmente?"], [140.87, 144.63, "los gobiernos de todo el mundo se enfrentan ahora a estas preguntas"], [144.69, 150.09, "ante una pandemia que no da tregua."], [150.15, 152.39, "el primer pa\u00eds en plantear la posibilidad"], [152.45, 158.63, "de retrasar la segunda m\u00e1s all\u00e1 de los 21 d\u00edas inicialmente recomendados"], [158.69, 164.42000000000002, "fue el reino unido."], [164.48, 168.75, "las autoridades informaron que se debe recibir la segunda dosis de vacuna"], [168.81, 172.03, "dentro de las 12 semanas posteriores a la primera,"], [172.09, 177.27, "en lugar de dentro de tres semanas como estaba planteado inicialmente."], [177.32999999999998, 179.72, "en estados unidos no coinciden con esta postura."], [179.78, 185.24, "el debate dej\u00f3 en evidencia las divisiones entre los expertos."], [185.3, 191.45, "en el pa\u00eds del norte ya se est\u00e1 llevando a cabo un estudio para determinar"], [191.51, 195.06, "si la inyecci\u00f3n de medias dosis de la vacuna de moderna"], [195.12, 199.84, "proporciona la misma protecci\u00f3n que las dosis completas."], [200.0, 206.27, "\u00bfqu\u00e9 pasar\u00eda en la argentina con la sputnik v?"], [206.32999999999998, 211.81, "circularon versiones sobre que las autoridades sanitarias eval\u00faaban aplicar"], [211.87, 221.54, "una sola dosis para vacunar al doble de personas"], [221.6, 226.3, "y retrasar a quienes ya tienen aplicada la primera dosis."], [226.36, 227.6, "en el caso de la vacuna rusa,"], [227.66, 230.32999999999998, "la inmunidad se alcanza cuando se tienen las dos dosis,"], [230.39, 238.18, "que genera el 75% de la inmunidad contra el covid-19."], [238.24, 243.51, "por eso, la posibilidad de ese cambio de estrategia fue casi descartada."], [243.57, 246.51, "igualmente, ya se habr\u00eda comenzado a trabajar"], [246.57, 250.21, "en una nueva versi\u00f3n de la vacuna \"sputnik v light\","], [250.27, 254.0, "que podr\u00eda darse en una sola dosis, pero con un menor nivel de protecci\u00f3n."], [256.06, 260.48, "seis alimentos ricos en vitamina d."], [262.24, 267.03, "mantener unos buenos niveles de vitamina d ayuda al cuerpo a combatir"], [267.09, 270.69, "la enfermedad provocada por el nuevo coronavirus,"], [270.75, 273.3, "seg\u00fan un estudio realizado por investigadores"], [273.36, 279.18, "de la universidad de bar-ilan, en israel."], [279.24, 282.36, "la investigaci\u00f3n se\u00f1ala"], [282.42, 285.12, "que un nivel bajo de vitamina d en sangre"], [285.18, 291.3, "es un factor de riesgo para la infecci\u00f3n"], [291.36, 308.15, "y hospitalizaci\u00f3n por esta enfermedad."], [308.21, 313.69, "otro estudio en reino unido asegura que no existen pruebas concluyentes"], [313.75, 318.36, "que demuestren que esta vitamina puede ser beneficiosa"], [318.42, 322.78, "para tratar el coronavirus y alertaron por la suplementaci\u00f3n."], [322.84, 328.54, "un exceso de vitamina d en sangre podr\u00eda dar lugar, entre otras cosas,"], [328.6, 332.21, "al aumento de los niveles de calcio,"], [332.27, 336.69, "algo que podr\u00eda resultar particularmente da\u00f1ino."], [336.75, 344.6, "la vitamina d se genera en un 80% a trav\u00e9s de los rayos solares."], [344.65999999999997, 349.36, "15 a 20 minutos diarios de exposici\u00f3n ser\u00eda suficiente,"], [349.42, 358.15, "pero no todos pueden hacerlo."], [358.21, 361.48, "por eso, aunque en menor medida,"], [361.54, 365.12, "podemos conseguirla a trav\u00e9s de la alimentaci\u00f3n, como por ejemplo:"], [365.18, 368.42, "salm\u00f3n,"], [368.48, 371.33, "huevos,"], [371.39, 377.33, "hongos,"], [377.39, 380.09, "leche y derivados,"], [380.15, 390.39, "y por \u00faltimo, aceite de h\u00edgado de bacalao, que puede ingerirse en c\u00e1psulas."], [390.45, 401.15, "igualmente, siempre lo m\u00e1s conveniente es consultar con el m\u00e9dico de cabecera."], [403.54, 409.24, "\u00bfc\u00f3mo armar un plan de marketing para tu emprendimiento?"], [410.84000000000003, 414.03, "el a\u00f1o 2020, con el confinamiento por la pandemia,"], [414.09000000000003, 416.81, "y hablamos especialmente de nuestro pa\u00eds,"], [416.87, 423.66, "anim\u00f3 a muchos a mirarse a s\u00ed mismos y a desarrollar proyectos personales"], [423.72, 426.72, "que quiz\u00e1s nunca hab\u00edan imaginado."], [426.78, 430.75, "se dieron cuenta que eran capaces de crear un emprendimiento propio."], [430.81, 433.39, "tambi\u00e9n hubo cambios en los h\u00e1bitos de consumo,"], [433.45, 436.15, "lo que potenci\u00f3 una forma distinta de comercializar"], [436.21, 443.51, "apoyada principalmente en las nuevas tecnolog\u00edas."], [443.57, 448.3, "en argentina, ocho de cada diez personas est\u00e1n dispuestas a comenzar"], [448.36, 455.39, "un emprendimiento propio, ser su jefe, ser due\u00f1o."], [455.45, 457.12, "pero a pesar de tener la idea del negocio,"], [457.18, 468.3, "a muchos les falta un empujoncito para dar el salto."], [468.36, 472.06, "cnsordos consult\u00f3 a daniela daiman,"], [472.12, 478.63, "una licenciada en relaciones p\u00fablicas, sorda,"], [478.69, 485.15, "que nos cont\u00f3 todo lo que necesitamos saber para emprender"], [485.21, 492.75, "y nos brind\u00f3 una serie de tips. veamos."], [494.69, 497.66, "\u00a1hola! hola, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s?"], [497.72, 501.27, "bien, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s vos? bien, bien."], [501.33, 506.09, "primero, gracias por participar de esta entrevista y por tu tiempo."], [506.15, 511.57, "gracias a ustedes por invitarme."], [511.63, 516.03, "bueno, voy a hacerte preguntas ya que sos una experta en el tema."], [516.09, 521.27, "por ejemplo, si una persona quiere empezar un emprendimiento,"], [521.33, 526.54, "\u00bfpor d\u00f3nde comienza? c\u00f3mo empieza?"], [526.6, 537.09, "primero, fundamental, necesitamos una idea que no sea a corto plazo,"], [537.15, 539.18, "sino que se sostenga a largo plazo."], [539.24, 545.3, "segundo, ganas, ganas de sostener esa idea y continuar."], [545.36, 549.87, "si no ten\u00e9s muchas ganas, no se puede continuar."], [550.03, 558.6, "y tercero, poder realizar una inversi\u00f3n, contar con dinero para poder pagar cosas,"], [558.66, 561.24, "gastos en productos."], [561.3, 568.03, "siempre que se empieza hay m\u00e1s gastos y no hay ganancias."], [568.09, 571.57, "despu\u00e9s de a poco, con el tiempo, si el emprendimiento se concreta,"], [571.63, 573.06, "empiezan las ganancias."], [573.12, 576.45, "adem\u00e1s, tener mucha paciencia."], [576.51, 586.18, "yo siempre cuento en mi curso que realizar un emprendimiento es como un embarazo,"], [586.24, 593.3, "uno empieza con la b\u00fasqueda del beb\u00e9 con muchas dudas,"], [593.36, 597.45, "como lo hacemos con una idea."], [597.51, 601.45, "despu\u00e9s que encontramos esa idea no se la contamos a nadie,"], [601.51, 607.09, "la mantenemos en secreto, reflexionamos,"], [607.15, 610.27, "y luego se la contamos a pocas personas, a las que son de confianza,"], [610.33, 616.66, "les decimos: \u201c\u00bfsab\u00e9s que tengo una idea?\", y se asombran, no lo pueden creer."], [616.72, 621.42, "tambi\u00e9n hay que ponerle nombre a esa idea."], [621.48, 628.81, "esto es muy dif\u00edcil, hay que pensarlo mucho, hacer varios borradores."], [628.87, 632.48, "lleva tiempo, igual que un embarazo."], [632.54, 638.66, "cuando el beb\u00e9 nace, aparecen muchos sentimientos, temores,"], [638.72, 644.57, "nos desespera no sabemos qu\u00e9 hacer, alegr\u00eda, muchas emociones mezcladas."], [644.63, 650.63, "por eso siempre digo que es como un embarazo."], [650.69, 656.15, "un emprendimiento necesita del cuidado igual que un beb\u00e9,"], [656.21, 662.84, "por ejemplo, difundirlo, hacer contactos, vender, comprar,"], [663.0, 664.57, "como si fuera nuestro beb\u00e9."], [665.18, 667.51, "\u00a1muy interesante!"], [667.57, 672.18, "muy claro tu ejemplo del beb\u00e9, c\u00f3mo es el proceso en el tiempo,"], [672.24, 674.54, "no es f\u00e1cil. \u00a1muy interesante!"], [674.6, 680.6, "s\u00ed, lo fundamental que se necesita para empezar es el nombre,"], [680.66, 689.36, "no se puede empezar sin nombre, hay que registrarlo como marca,"], [689.42, 698.54, "esta no se puede cambiar, es definitiva y le da la identidad a la idea."], [699.39, 703.27, "qu\u00e9 interesante, la marca es como el nombre para siempre,"], [703.33, 709.87, "igual que un hijo que crece con su nombre."], [710.03, 716.09, "una vez que se tiene el emprendimiento, \u00bfc\u00f3mo se difunde?"], [716.15, 723.81, "claro, uno piensa que con el nombre ya est\u00e1, suficiente,"], [723.87, 726.15, "pero en realidad cada vez es m\u00e1s dif\u00edcil,"], [726.21, 732.75, "porque la mayor\u00eda de las personas no tienen herramientas de difusi\u00f3n."], [732.81, 735.42, "ah\u00ed es donde yo, siendo de relaciones p\u00fablicas,"], [735.48, 741.69, "los ayudo y empujo d\u00e1ndoles herramientas de difusi\u00f3n."], [741.75, 749.03, "antes que nada, es importante saber cu\u00e1l es el p\u00fablico objetivo."], [749.09, 752.18, "por ejemplo, si yo vendo cosas para beb\u00e9s,"], [752.24, 756.0, "el p\u00fablico objetivo ser\u00e1n las mam\u00e1s de los beb\u00e9s."], [756.06, 762.78, "seguramente si enfoco en las solteras, pierdo en contactos que no les interesa."], [762.84, 767.3, "por eso debemos saber, investigar y estudiar bien"], [767.36, 769.87, "cu\u00e1l es tu p\u00fablico objetivo para tu idea."], [770.03, 776.45, "por ejemplo, si vendes cosas como botellas para el agua,"], [776.51, 780.84, "el p\u00fablico objetivo ser\u00e1 aquel que acampa,"], [781.0, 786.42, "que est\u00e9 relacionado con la naturaleza."], [786.48, 795.45, "pensar en otros ser\u00e1 una p\u00e9rdida de contactos."], [795.51, 800.48, "algunas personas piensan que es para todos igual, pero son todos p\u00fablicos diferentes."], [800.54, 808.69, "eso se llama \"nichos\", son los diferentes grupos."], [808.75, 814.57, "la mayor\u00eda de los emprendimientos tiene su p\u00fablico objetivo"], [814.63, 820.3, "en estos nichos espec\u00edficos, no en todos porque vas al fracaso."], [820.36, 825.15, "debemos saber con qu\u00e9 herramientas haremos los contactos."], [825.21, 833.06, "por ejemplo, si yo vendo cosas de cocina, ser\u00e1 para personas adultas,"], [833.12, 839.51, "que utilizan m\u00e1s facebook."], [839.57, 844.63, "si vendo ropa, ser\u00e1 m\u00e1s por instagram o tik tok,"], [844.69, 849.36, "porque lo utilizan m\u00e1s los j\u00f3venes."], [849.42, 854.21, "entonces, siempre tenemos que estudiar para qui\u00e9n,"], [854.27, 856.78, "y despu\u00e9s cu\u00e1les ser\u00e1n las redes sociales que se utilicen."], [856.84, 866.36, "tambi\u00e9n es importante dar mensajes claros, tener confianza y seguridad."], [866.42, 876.09, "si no nos mostramos seguros, esto se nota y el emprendimiento no se ve confiable."], [876.15, 879.66, "tenemos que estar seguros."], [879.72, 884.36, "claro. \u00a1cu\u00e1nto trabajo! s\u00ed, mucho trabajo."], [884.42, 886.87, "mucho trabajo, atenci\u00f3n y paciencia."], [887.03, 894.3, "\u00bfnos pod\u00e9s dar tres tips o consejos para los emprendedores que inician?"], [894.36, 906.12, "hay tres estrategias breves que s\u00ed o s\u00ed tiene que conocer un emprendedor:"], [906.18, 919.09, "primero, elegir el p\u00fablico objetivo, el nicho."], [919.15, 928.75, "segundo, la estrategia de marketing, porque en esa planificaci\u00f3n"], [928.81, 942.66, "podemos poner gastos, objetivos a corto y largo plazo y sus etapas,"], [942.72, 956.15, "las redes sociales, los diferentes precios de las cosas,"], [956.21, 960.84, "es fundamental contar antes con la planificaci\u00f3n del marketing."], [961.0, 965.3, "adem\u00e1s, realizar un an\u00e1lisis foda,"], [965.36, 972.06, "f de fortaleza, o de oportunidad,"], [972.12, 980.0, "d de debilidad y a de amenazas."], [980.06, 985.15, "me olvid\u00e9 la se\u00f1a de amenazas."], [985.21, 990.06, "\u00bfamenazas? claro."], [990.12, 998.33, "fortalezas y oportunidades que tengo,"], [998.39, 1003.78, "oportunidades y debilidades son de afuera."], [1003.84, 1008.3, "por ejemplo, gracias a la cuarentena, muchas personas vieron oportunidades."], [1008.36, 1015.12, "las ventas directas a personas sordas aumentaron much\u00edsimo."], [1015.18, 1018.48, "antes ir a un comercio no era accesible por el uso del barbijo,"], [1018.54, 1022.78, "y se sent\u00edan mal y dejaban de ir. gracias a la cuarentena,"], [1022.84, 1031.81, "esto fue m\u00e1s f\u00e1cil por videollamada o por instagram, eso fue una oportunidad."], [1031.87, 1036.21, "todo esto es muy interesante. aquellos que quieran emprender,"], [1036.27, 1039.15, "\u00bfpueden realizar cursos con vos en lengua de se\u00f1as?"], [1039.21, 1043.48, "s\u00ed. \u00a1los animo a participar! a ver fotos, videos."], [1043.54, 1051.39, "s\u00ed, es fundamental que todos los emprendedores cuenten con herramientas."], [1051.45, 1054.33, "no es solo pensar en emprender y listo,"], [1054.39, 1060.75, "hay herramientas de difusi\u00f3n, estrategias de marketing,"], [1060.81, 1068.54, "el an\u00e1lisis foda, se necesita de todo esto."], [1068.6, 1072.48, "mucha responsabilidad. s\u00ed, yo les doy \u00e1nimo."], [1072.54, 1076.48, "buen\u00edsimo, \u00bfaprovechamos y mostramos fotos y video de los cursos?"], [1076.54, 1078.69, "dale."], [1098.57, 1102.15, "\u00a1qu\u00e9 lindas fotos!"], [1102.21, 1108.78, "\u00a1s\u00ed! \u00a1estoy enamorada de mis alumnos! gracias por esta entrevista."], [1108.84, 1114.0, "\u00a1qu\u00e9 linda! \u00a1gracias por sumarte! ojal\u00e1 se suscriban muchos para que continues."], [1114.06, 1118.51, "\u00a1s\u00ed! a mi instagram."], [1118.57, 1124.06, "tambi\u00e9n quiero contarte que para febrero estoy pensando un proyecto de escuela"], [1124.12, 1129.0, "para emprendedores sordos, para abordar temas"], [1129.06, 1132.03, "que todos necesitan, como contabilidad,"], [1132.09, 1142.42, "uso del excel, fotograf\u00eda, edici\u00f3n de videos, oratoria para charlas,"], [1142.48, 1146.12, "tambi\u00e9n sobre redes sociales\u2026"], [1146.18, 1148.72, "estoy pensando en eso. hacer una escuela."], [1148.78, 1152.15, "es un proyecto que ojal\u00e1 se concrete."], [1152.21, 1154.84, "\u00a1s\u00ed! ojal\u00e1 y que se sigan sumando personas sordas y lo aprovechen."], [1155.0, 1161.12, "\u00a1claro! es lindo que las personas sordas decidan ser emprendedores,"], [1161.18, 1164.09, "independientes y ser sus propios jefes."], [1164.15, 1169.39, "\u00a1muchas gracias! \u00a1a vos!"], [1169.45, 1171.0, "acu\u00e9rdense, mi instagram es"], [1171.06, 1183.75, "@daimancominicaciones."], [1183.81, 1187.12, "esta es su se\u00f1a."], [1187.18, 1191.36, "gracias, gracias. gracias."], [1191.42, 1194.06, "adi\u00f3s. adi\u00f3s."], [1196.63, 1201.81, "la primera persona sorda en recibir la sputnik v."], [1201.87, 1213.57, "cuauht\u00e9moc contreras borb\u00f3n es mexicano."], [1213.63, 1219.09, "lleg\u00f3 a la argentina hace seis a\u00f1os para casarse con su novia."], [1219.15, 1223.33, "sordo de nacimiento, estudi\u00f3 medicina y se recibi\u00f3 de cirujano general"], [1223.39, 1232.15, "en la universidad xochicalco, en tijuana."], [1232.21, 1238.72, "su t\u00edtulo est\u00e1 en proceso de revalidaci\u00f3n por las autoridades argentinas."], [1238.78, 1241.57, "sin embargo, por la pandemia,"], [1241.63, 1246.33, "el gobierno habilit\u00f3 que todos los m\u00e9dicos extranjeros est\u00e9n a disposici\u00f3n,"], [1246.39, 1255.06, "y actualmente trabaja en un hospital en la ciudad de la plata."], [1255.12, 1262.78, "por ser personal de salud, cuauht\u00e9moc decidi\u00f3 aplicarse la vacuna sputnik v"], [1262.84, 1268.24, "contra el covid-19 y mostr\u00f3 en exclusiva en cn sordos c\u00f3mo fue su experiencia."], [1270.06, 1273.69, "me voy a aplicar la vacuna ac\u00e1."], [1280.0, 1285.57, "ac\u00e1 es donde me voy a aplicar la vacuna, aqu\u00ed estamos."], [1288.39, 1291.48, "ya llegamos."], [1291.54, 1297.84, "estoy esperando a que me llamen para recibir la vacuna."], [1303.51, 1311.21, "son las 9:45, estamos esperando a que me llamen. esto es importante."], [1312.3, 1320.48, "me levant\u00e9 a las 5:00 para venir a aplicarme la vacuna, estoy esperando."], [1320.54, 1324.48, "nos vemos, ya veremos qu\u00e9 tal."], [1324.54, 1330.12, "voy a entrar a recibir la vacuna, tengo que completar unos datos,"], [1330.18, 1333.57, "y una vez que tengamos eso veremos qu\u00e9 tal."], [1336.84, 1345.12, "estamos esperando que nos llamen, el hospital san mart\u00edn de la plata."], [1345.18, 1351.15, "vamos a ver qu\u00e9 tal la aplicaci\u00f3n de la vacuna."], [1352.03, 1358.54, "todas las personas que ya han recibido la vacuna son oyentes."], [1358.6, 1362.03, "yo ser\u00eda la primera persona sorda en aplic\u00e1rsela. sigo esperando."], [1398.06, 1400.75, "aqu\u00ed est\u00e1."], [1405.45, 1414.39, "ahora tengo que esperar 30 minutos para ver c\u00f3mo resulta la aplicaci\u00f3n."], [1414.45, 1418.81, "nos advierten que puede haber dolor en la zona de la aplicaci\u00f3n,"], [1418.87, 1426.0, "ardor, fiebre, picaz\u00f3n, dolor de cabeza,"], [1426.06, 1432.12, "cansancio, escalofr\u00edos."], [1432.18, 1435.6, "puede haber falta de apetito,"], [1435.66, 1437.84, "escalofr\u00edos."], [1438.0, 1441.42, "vamos a probar c\u00f3mo avanza todo,"], [1441.48, 1446.15, "pero por suerte no se present\u00f3 ninguno de esos s\u00edntomas."], [1451.6, 1459.09, "son las 9:59, vamos a ver qu\u00e9 tal. falta un minuto para las 10:00."], [1460.24, 1466.48, "son las 10:12, hasta ahora no se present\u00f3 ning\u00fan tipo de s\u00edntoma."], [1466.54, 1471.27, "estoy tranquilo, todo est\u00e1 bien. vamos a ver qu\u00e9 pasa."], [1472.48, 1475.42, "sigo esperando."], [1475.48, 1482.72, "hay muchas personas oyentes usando su celular."], [1482.78, 1484.15, "vamos a ver qu\u00e9 tal."], [1484.87, 1491.21, "son las 10:33, no tengo ning\u00fan s\u00edntoma."], [1491.27, 1495.3, "vamos a controlar cada dos horas a ver qu\u00e9 pasa,"], [1495.36, 1500.45, "pero mis 30 minutos ac\u00e1 ya terminaron as\u00ed que me voy. nos vemos."], [1502.12, 1506.24, "ya terminamos."], [1506.3, 1512.33, "llegu\u00e9 9:45"], [1512.39, 1520.21, "al hospital san mart\u00edn de la plata,"], [1520.27, 1523.75, "hice todos los tr\u00e1mites, todo bien,"], [1523.81, 1526.63, "y ahora vamos a ver qu\u00e9 tal este proceso."], [1530.42, 1534.66, "me hicieron algunas preguntas, les dije que soy m\u00e9dico,"], [1534.72, 1539.15, "d\u00f3nde trabajo, di mi recibo de sueldo y n\u00famero de documento."], [1539.21, 1543.24, "una vez hecho todo ese proceso, tuve que esperar un rato,"], [1543.3, 1549.15, "y alrededor de las 9:50 una enfermera me llam\u00f3."], [1549.21, 1556.72, "hizo preguntas sobre mi salud, si tengo alguna enfermedad,"], [1556.78, 1560.3, "si tomo alguna medicaci\u00f3n,"], [1560.36, 1563.6, "si tuve covid, todo eso, a todo dije que no,"], [1563.66, 1570.48, "as\u00ed que me aplic\u00f3 la vacuna, y luego tuve que esperar 30 minutos."], [1570.54, 1573.78, "la aplicaci\u00f3n fue justo a las 10:00,"], [1573.84, 1580.24, "as\u00ed que esper\u00e9 30 minutos para ver si ten\u00eda alg\u00fan dolor o s\u00edntoma."], [1580.3, 1582.84, "si lo ten\u00eda, ten\u00eda que avisarle."], [1583.0, 1589.63, "todos eran oyentes: m\u00e9dicos, enfermeras, todos los trabajadores de salud."], [1589.69, 1593.42, "todos conversaban menos yo, que estaba usando mi celular"], [1593.48, 1596.06, "para contarles a ustedes sobre mi espera."], [1596.12, 1605.51, "me preguntaron c\u00f3mo me sent\u00eda, todo estaba bien, as\u00ed que me pude ir."], [1605.57, 1608.72, "tengo un poco de dolor, pero me dijeron que es normal"], [1608.78, 1612.12, "que duela en la zona de aplicaci\u00f3n."], [1614.15, 1619.33, "desde casa har\u00e9 un vlog contando c\u00f3mo me siento."], [1619.39, 1622.54, "gracias por mirar, abrazo."], [1623.3, 1626.72, "hola a todos. acabo de llegar a casa,"], [1626.78, 1631.3, "no puedo ir a trabajar ni salir por alg\u00fan tr\u00e1mite,"], [1631.36, 1634.42, "me tengo que quedar adentro por las dudas."], [1634.48, 1642.63, "son las 11:40,"], [1642.69, 1649.18, "me siento un poco dolorido, pero es un dolor normal en el brazo."], [1653.36, 1657.51, "no est\u00e1 tengo colorado ni nada. tengo sed, eso s\u00ed,"], [1657.57, 1661.39, "pero bueno, todo normal hasta ahora."], [1661.45, 1665.54, "estoy transpirando un poco, no hace calor."], [1665.6, 1671.57, "ya estoy en casa, vamos a ver de a poco c\u00f3mo me siento."], [1671.63, 1676.45, "son las 11:40, les mando un beso."], [1677.33, 1685.87, "hola a todos, son las 11:55."], [1686.03, 1689.42, "tengo sed, siento la boca seca."], [1689.48, 1693.42, "por lo general me siento bien, no suelo tener sed,"], [1693.48, 1701.33, "pero ahora siento la boca seca y me duele el brazo."], [1701.39, 1705.18, "estoy bien, no me siento cansado ni d\u00e9bil, vamos a ver qu\u00e9 tal."], [1705.24, 1708.0, "voy a tomar agua."], [1712.27, 1719.27, "ahora me siento un poco cansado, me duele un poco la espalda,"], [1719.33, 1725.06, "as\u00ed que me voy a dormir una siesta a ver si me siento mejor luego."], [1725.12, 1727.81, "a ver la hora..."], [1732.69, 1737.15, "13:35, 13:40."], [1737.21, 1741.87, "bueno, vamos a ver qu\u00e9 tal me siento. vamos a probar con esto."], [1751.06, 1754.69, "[pitido electr\u00f3nico]"], [1754.75, 1757.57, "normal."], [1758.15, 1762.06, "[pitido electr\u00f3nico]"], [1773.18, 1776.33, "bueno, vamos a ver. me siento bien."], [1776.39, 1780.45, "vamos a dormir una siesta y luego les cuento c\u00f3mo me siento."], [1781.18, 1784.57, "hola, buenos d\u00edas."], [1784.63, 1787.33, "acabo de llegar a trabajar,"], [1787.39, 1792.54, "son las 9:36."], [1792.6, 1796.6, "ayer me apliqu\u00e9 la vacuna y me sent\u00ed bien,"], [1796.66, 1800.0, "en casa tambi\u00e9n."], [1800.06, 1803.15, "sent\u00ed dolor en el brazo, pero es un dolor normal."], [1803.21, 1806.24, "tuve mucha sed y transpir\u00e9 mucho."], [1806.3, 1810.75, "tuve molestias en pecho y espalda,"], [1810.81, 1821.3, "pero tom\u00e9 paracetamol y me fui a dormir una siesta."], [1821.36, 1826.51, "dorm\u00ed casi dos horas, cuando me despert\u00e9 me sent\u00eda mejor."], [1826.57, 1832.27, "estaba bien. el dolor en el brazo segu\u00eda, pero se redujo a la zona de la aplicaci\u00f3n."], [1834.24, 1840.81, "ahora estoy bien, estoy trabajando."], [1842.87, 1851.12, "pienso que es algo positivo, no es nada grave."], [1851.18, 1856.27, "no hay que pensar que es una vacuna de mala calidad."], [1857.66, 1859.51, "\u00a1gracias!"], [1861.51, 1862.78, "recaudan para comprar bicis"], [1862.84, 1869.33, "para personas sordociegas que nunca pudieron andar."], [1869.39, 1874.36, "la agrupaci\u00f3n de sordos bicicleta todo terreno (btt)"], [1874.42, 1877.69, "lanz\u00f3 esta semana una campa\u00f1a con el objetivo de recaudar fondos"], [1877.75, 1880.75, "para comprar una bicicleta doble comunitaria"], [1880.81, 1885.24, "para que las personas sordociegas puedan disfrutar de esta actividad."], [1885.3, 1890.09, "cn sordos convers\u00f3 con luc\u00eda fredes,"], [1890.15, 1892.69, "uno de sus miembros, quien nos cont\u00f3"], [1892.75, 1896.54, "de esta iniciativa solidaria y colaborativa."], [1896.6, 1898.09, "veamos el video."], [1900.06, 1904.27, "hola, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s? \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s? \u00a1muy bien!"], [1904.33, 1907.6, "gracias por tu tiempo y por sumarte a esta entrevista."], [1907.66, 1912.06, "gracias a vos y a cnsordos."], [1912.12, 1921.72, "vimos en el video el lanzamiento de la campa\u00f1a, \u00a1qu\u00e9 bueno!"], [1921.78, 1925.75, "queremos preguntarte c\u00f3mo surge la alianza"], [1925.81, 1929.09, "entre la agrupaci\u00f3n btt y el grupo pr\u00f3t\u00e1ctil, \u00bfest\u00e1n asociados,"], [1929.15, 1934.69, "son grupos separados o trabajan juntos? \u00bfqu\u00e9 objetivo tienen con esta campa\u00f1a?"], [1934.75, 1937.84, "s\u00ed, la agrupaci\u00f3n de sordos btt,"], [1938.0, 1944.3, "b es de bicicletas, la t de todo y t de terreno,"], [1944.36, 1955.36, "no es un club, sino un grupo particular de sordos que andan en bicicleta,"], [1955.42, 1959.81, "hacen aventura y encuentros."], [1959.87, 1964.0, "las convocatorias las realizan los martes o jueves."], [1964.06, 1967.27, "se juntan y practican ciclismo,"], [1967.33, 1974.06, "tambi\u00e9n ense\u00f1an, en el caso de que las bicicletas se rompan, c\u00f3mo arreglarlas."], [1974.12, 1979.09, "los s\u00e1bados y domingos se encuentran para salir a andar."], [1979.15, 1984.09, "muy bien. \u00bfy el grupo prot\u00e1ctil?"], [1984.15, 1988.51, "con respecto a las personas sordociegas,"], [1988.57, 1992.51, "hay personas que andaban en bicicleta y ahora mucho menos,"], [1992.57, 1995.72, "con la disminuci\u00f3n visual no pudieron continuar haci\u00e9ndolo,"], [1995.78, 1998.66, "no pudieron trasladarse m\u00e1s solos."], [1998.72, 2002.21, "y entonces, surgi\u00f3 la idea de las bicicletas dobles"], [2002.27, 2007.51, "que se les present\u00f3 a btt, y ellos los invitaron a sumarse"], [2007.57, 2012.36, "para que tambi\u00e9n pudieran salir a realizar ciclismo de aventura juntos."], [2012.42, 2015.81, "\u00a1qu\u00e9 buena idea!"], [2015.87, 2022.03, "porque a pesar de la interrupci\u00f3n del deporte por la disminuci\u00f3n visual"], [2022.09, 2025.87, "encontraron una alternativa, una soluci\u00f3n,"], [2026.03, 2028.45, "y es una gran idea lanzarlo como campa\u00f1a."], [2028.51, 2036.12, "\u00bfc\u00f3mo empez\u00f3 el contacto y la propuesta en esta situaci\u00f3n de pandemia"], [2036.18, 2043.69, "con la apertura gradual para poder salir? \u00bfc\u00f3mo pudieron contactarse?"], [2043.75, 2050.3, "s\u00ed, justo yo antes de todo esto hab\u00eda viajado a otro pa\u00eds"], [2050.36, 2055.24, "y conoc\u00ed las bicicletas dobles. me enamor\u00e9."], [2055.3, 2060.27, "anduve con una amiga, \u00a1y se puede andar perfectamente!"], [2060.33, 2064.63, "ella la manejaba, y yo fui mirando todo,"], [2064.69, 2068.63, "sintiendo el aire, la vibraci\u00f3n, pudimos andar y disfrutarlo,"], [2068.69, 2070.33, "\u00a1no lo pod\u00eda creer!"], [2070.39, 2076.66, "justo sab\u00eda del grupo btt de ciclistas sordos y los contact\u00e9,"], [2076.72, 2083.0, "le ped\u00ed de sumarnos, y accedieron enseguida."], [2083.06, 2088.3, "averiguamos para comprar la bicicleta doble de la marca tandem,"], [2088.36, 2093.69, "que es una marca espec\u00edfica de bicicletas dobles."], [2093.75, 2101.09, "entonces, pensamos en pedir donaciones y comprar una bicicleta buena,"], [2101.15, 2108.21, "de aluminio, que dure mucho tiempo."], [2108.27, 2114.24, "es un claro ejemplo de la frase \"la uni\u00f3n hace la fuerza\"."], [2114.3, 2116.81, "de los dos lados pudieron contactarse"], [2116.87, 2120.63, "y tratar de conseguir que la sociedad colabore con fondos, donaciones,"], [2120.69, 2123.3, "para buscar que haya igualdad y que todos puedan disfrutarlo."], [2123.36, 2128.63, "\u00a1es muy bueno! decime."], [2128.69, 2130.75, "las personas sordociegas viven en sus casas, solos,"], [2130.81, 2136.12, "y se cree que ellos no pueden."], [2136.18, 2141.72, "esta es una forma de mostrar que tambi\u00e9n pueden hacerlo."], [2141.78, 2148.24, "una vez que consigan la bicicleta, que seguramente lo van a hacer,"], [2148.3, 2152.24, "\u00bfc\u00f3mo siguen? porque son muchas las personas sordociegas."], [2152.3, 2155.09, "\u00bfd\u00f3nde se guardar\u00eda? \u00bfc\u00f3mo se pondr\u00edan de acuerdo"], [2155.15, 2159.0, "con los horarios, los d\u00edas? \u00bfya lo tienen planificado?"], [2159.06, 2168.21, "la idea cuando tengamos la bicicleta, por ahora no la tenemos,"], [2168.27, 2175.21, "la idea en este proyecto es que participen cinco personas sordociegas."], [2175.27, 2180.75, "de a una ir\u00e1n viviendo la experiencia con el grupo de btt,"], [2180.81, 2186.42, "todav\u00eda falta saber d\u00f3nde se guardar\u00e1."], [2186.48, 2194.75, "claro, lo importante es mostrar que ya dieron un primer paso, que se visibilice."], [2194.81, 2196.36, "claro, eso."], [2196.42, 2200.36, "y despu\u00e9s continuar\u00e1n sumando actividades al proyecto."], [2200.42, 2202.75, "as\u00ed es."], [2202.81, 2210.03, "bueno, \u00bfy c\u00f3mo vienen las donaciones, los aportes? \u00bfavanza?"], [2210.09, 2216.12, "\u00a1s\u00ed! \u00a1ya estamos recibiendo muchas donaciones! \u00a1me emociona!"], [2216.18, 2220.15, "las personas sordociegas estar\u00e1n en condici\u00f3n de igualdad. \u00a1muchas gracias!"], [2220.21, 2222.54, "\u00bfc\u00f3mo se puede donar?"], [2222.6, 2226.39, "si alguien de los espectadores de cnsordos quiere realizar una donaci\u00f3n,"], [2226.45, 2228.81, "\u00bfc\u00f3mo tienen que hacer? \u00bfpod\u00e9s contarnos?"], [2228.87, 2235.69, "antes recib\u00edamos por mercado pago, pero en este momento lleg\u00f3 al cupo,"], [2235.75, 2241.3, "as\u00ed que tenemos otro cbu asociado a mercado pago"], [2241.36, 2244.27, "donde pueden realizar los dep\u00f3sitos."], [2244.33, 2246.81, "es una cuenta privada, yo lo recibo,"], [2246.87, 2253.36, "y btt tambi\u00e9n tiene cbu asociado, donde se puede depositar el dinero."], [2253.42, 2260.18, "\u00a1perfecto! \u00bfpodemos mostrarlo? \u00a1s\u00ed si!"], [2260.24, 2268.51, "bueno, hoy nos dec\u00edas que est\u00e1n recibiendo muchas donaciones,"], [2268.57, 2271.51, "as\u00ed que capaz puedan comprar m\u00e1s de una bicicleta."], [2271.57, 2274.42, "s\u00ed, por supuesto."], [2274.48, 2279.21, "la bicicleta es muy cara, por ahora pensamos comprar una bicicleta,"], [2279.27, 2284.81, "un casco de seguridad, dos espejos laterales,"], [2284.87, 2288.09, "ropa adecuada y varias cosas."], [2288.15, 2292.39, "por ahora eso, despu\u00e9s vemos c\u00f3mo seguimos."], [2292.45, 2294.78, "\u00a1buen\u00edsimo! \u00a1toda la suerte para ustedes!"], [2294.84, 2299.0, "por \u00faltimo, \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda tu mensaje"], [2299.06, 2305.66, "para las personas sordociegas que est\u00e9n viendo el programa?"], [2305.72, 2310.84, "para las personas sordociegas,"], [2311.0, 2316.09, "nuestro equipo est\u00e1 trabajando para mejorar y avanzar en accesibilidad,"], [2316.15, 2321.3, "para que ellos puedan animarse a realizar m\u00e1s actividades,"], [2321.36, 2324.06, "puedan participar m\u00e1s, disfrutar de encuentros,"], [2324.12, 2326.09, "ir a los campamentos, muchas cosas."], [2326.15, 2330.06, "es un trabajo que se realiza de a poco, y que conf\u00eden en nosotros."], [2330.12, 2334.78, "\u00a1qu\u00e9 bueno! \u00a1qu\u00e9 lindo! gracias! gracias por tu tiempo para la entrevista."], [2334.84, 2338.39, "ojal\u00e1 que cumplan con su objetivo, seguramente lo har\u00e1n, todo en equipo."], [2338.45, 2341.39, "\u00a1gracias! \u00a1chau! \u00a1chau!"], [2468.84, 2471.24, "ey, lu."], [2476.09, 2479.48, "son muy interesantes las noticias de esta semana."], [2479.54, 2483.48, "vamos a ver que sucede finalmente con la vacuna."], [2483.54, 2489.78, "y en cuanto al emprendedurismo, \u00bfvieron que las personas sordas podemos?"], [2489.84, 2494.24, "estamos preparados, cada uno debe expresarse y avanzar."], [2494.3, 2496.03, "\u00a1las personas sordas pueden hacerlo!"], [2496.69, 2498.63, "y reflexionando sobre la campa\u00f1a de las bicicletas,"], [2498.69, 2503.15, "pienso que es importante estar unidos, el intercambio,"], [2503.21, 2506.66, "porque en poco tiempo seguramente logramos el objetivo,"], [2506.72, 2510.69, "comprar la bicicleta que luego quedar\u00e1 para siempre para todos nosotros."], [2510.75, 2513.18, "es muy importante que estemos unidos."], [2513.78, 2518.12, "s\u00ed, realmente es muy interesante todo lo que vimos."], [2518.18, 2523.51, "les contamos que nos pueden seguir en las redes, en instagram,"], [2523.57, 2526.0, "tiktok y facebook."], [2526.06, 2529.33, "pueden mandarnos sus fotos y etiquetarnos en @cnsordos."], [2529.39, 2533.18, "\u00a1es impresionante c\u00f3mo est\u00e1 creciendo esta comunidad!"], [2533.24, 2537.81, "no olviden darle clic a la campana de notificaciones."], [2537.87, 2541.75, "queremos aprovechar para anunciar un nuevo sorteo."], [2541.81, 2546.66, "pasaron los barbijos y ahora vamos a sortear tazas con nuestro logo."], [2546.72, 2550.54, "queremos agradecer a \"cuatro manitas\" por estas hermosas tazas"], [2550.6, 2552.57, "que hicieron con nuestro logo."], [2552.63, 2561.69, "\"cuatro manitas\" es un emprendimiento muy interesante que promueve la inclusi\u00f3n."], [2561.75, 2567.0, "pueden mirar sus productos en instagram: @cuatromanitas.tienda."], [2567.06, 2570.45, "nos vemos el pr\u00f3ximo domingo a las 19:00."]], "AGUA - co\u0301mo tomar conciencia sobre su cuidado - EPISODIO 3 (en Lengua de Sen\u0303as Argentina - LSA)-ufucwscZ9Bc": [[23.39, 29.87, "hola, bienvenidos a otro episodio de \"cn sordos ecolog\u00eda\"."], [30.03, 37.12, "mi nombre es luciana. hoy vamos a hablar de agua."], [37.18, 44.78, "se la llama \"oro l\u00edquido\" porque es muy valiosa"], [44.84, 50.69, "para la vida de los seres humanos y las especies,"], [50.75, 62.54, "para todos los seres vivos de nuestro planeta."], [62.6, 68.66, "asi mismo, dar a conocer la problem\u00e1tica de los millones de personas que no tienen"], [68.72, 76.06, "acceso al suministro de agua potable y las medidas urgentes que se deben tomar"], [76.12, 82.12, "al respecto para hacer frente a este problema."], [82.18, 89.53999999999999, "\u00bfqu\u00e9 es el agua? el agua es un recurso natural."], [89.6, 91.53999999999999, "se la encuentra en tres estados."], [91.6, 98.33, "en la naturaleza, como m\u00e1s la conocemos, se encuentra en estado l\u00edquido."], [98.39, 112.27000000000001, "rr\u00edos, lagos, lagunas, arroyos, subterr\u00e1nea, cascadas, mar, oc\u00e9ano."], [112.33, 128.48, "solido, como la nieve, glaciares y cubitos de la heladera."], [128.54, 134.12, "gaseoso, como vapor."], [134.18, 138.69, "hay agua dulce y salada."], [138.75, 148.42000000000002, "e agua dulce es apta para consumo, tanto los animales como las plantas."], [148.48, 161.78, "en el agua salada viven muchos animales, algas."], [161.84, 169.27, "el agua es indispensable para la vida. es un bien considerado"], [169.32999999999998, 174.87, "como el oro liquido del planeta y que hace posible que todas"], [175.03, 186.69, "las especies contin\u00faen creciendo y desarroll\u00e1ndose cada d\u00eda."], [186.75, 196.0, "de ah\u00ed la importancia de evitar su derrochamiento."], [196.06, 207.66, "es un recurso limitado, todo lo contrario de lo que piensan muchas personas."], [207.72, 216.54, "hace falta una mayor toma de conciencia para su preservaci\u00f3n,"], [216.6, 224.78, "porque si alg\u00fan dia llegara a escasear, traer\u00eda consecuencias irreversibles"], [224.84, 230.54, "para la humanidad."], [233.12, 237.18, "ods, es la organizaci\u00f3n que mencion\u00e9 en el segundo programa"], [237.24, 241.42, "en relaci\u00f3n al \"consumo responsable\"."], [241.48, 250.21, "les voy a comentar sobre los 17 objetivos de desarrollo sostenible que propuso"], [250.27, 257.36, "la onu y todo el mundo tienen que cumplir hasta el a\u00f1o 2030."], [257.42, 268.27, "el numero 6 pretende garantizar agua dulce y saneamiento para todo el mundo."], [268.33, 271.3, "actualmenmte existe mucha preocupaci\u00f3n en todo lo que concierre a los recursos"], [271.36, 276.18, "h\u00eddricos de todo el planeta, ya que en los \u00faltimos a\u00f1os"], [276.24, 278.51, "se ha venido notando una disminuci\u00f3n significativa de los mismos"], [278.57, 283.06, "por el uso indebido y el despilfarro debido a un crecimiento acelerado"], [283.12, 291.65999999999997, "de la poblaci\u00f3n en todo el mundo."], [291.72, 296.57, "esta ha sido una de las principales causas y donde se prev\u00e9 que para el a\u00f1o 2050,"], [296.63, 300.15, "esta cifra rondara los 10 mil millones en todo el mundo."], [300.21, 305.66, "antes eramos mil millones, va en aumento,"], [305.72, 311.27, "ahora en 2021, somos entre 7 y 8 mil millones."], [311.33, 314.78, "para el 2050 se estima que seremos 10 mil millones."], [314.84, 320.63, "la demanda mundial de energ\u00eda incrementar\u00eda, as\u00ed mismo la de agua"], [320.69, 324.51, "a m\u00e1s de 50%"], [324.57, 332.12, "un incremento en la explotaci\u00f3n de los acu\u00edferos, agriculturas, fabricas,"], [332.18, 340.84000000000003, "cambios de agua en las piletas, etc."], [341.0, 357.87, "cambio clim\u00e1tico, los fen\u00f3menos que han provocado el desplazamiento masivo"], [358.03, 360.84, "de millones de personas que han perdido sus hogares."], [361.0, 365.48, "la contaminaci\u00f3n, siguen las fabricas que tiran sustancias qu\u00edmicas,"], [365.54, 367.69, "quedando menos agua potable."], [367.75, 372.18, "hay personas que tiran residuos y qu\u00edmicos toxicos al agua."], [372.24, 377.81, "antes pod\u00edan ba\u00f1arse en el r\u00edo, pero ahora es peligroso."], [377.87, 380.63, "antes se tomaban libremente agua del pozo y ahora tomamos"], [380.69, 382.81, "agua de la canilla con mucha cantidad de cloro."], [382.87, 388.54, "tambi\u00e9n se contaba con mucha flora, que ahora se ha perdido."], [388.6, 397.09000000000003, "la fauna acu\u00e1tica abundaba, pero ahora debido a la contaminaci\u00f3n mueren."], [397.15, 404.84000000000003, "las guerras entre los pueblos y naciones, que no solamente se limita"], [405.0, 409.0, "a conflictos pol\u00edticos, sino tambi\u00e9n a intereses"], [409.06, 420.03, "mas particulares como el dominio del recurso natural como el agua."], [420.09, 427.69, "los seres vivos tienen el derecho fundamental"], [427.75, 437.39, "de usar el agua para la preservaci\u00f3n de la vida en todas sus formas."], [437.45, 447.48, "considerada como un derecho humano, este valioso e indispensable recurso natural,"], [447.54, 454.45, "no llega de forma segura a un gran numero de personas"], [454.51, 459.75, "en distintos pa\u00edses, sobre todo a los m\u00e1s pobres,"], [459.81, 463.0, "donde el agua potable no es accesible."], [463.06, 471.06, "antes el agua no depend\u00eda del poder economico, hab\u00eda agua para todos."], [471.12, 477.81, "todos necesitamos agua potable, pero tienen ese privilegio"], [477.87, 480.33, "los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados."], [482.81, 490.75, "el 22 de marzo es el dia mundial de agua, su principal objetivo es crear conciencia"], [490.81, 495.45, "de la importancia de cuidar el agua, las personas que tienen acceso"], [495.51, 499.78, "al agua potable la tienen que cuidar para todos."], [499.84, 514.15, "en 1992 idearon celebrar cada a\u00f1o el d\u00eda del agua con un lema diferente"], [514.21, 518.45, "para que todo el mundo pueda debatir, reflexionar, conversar, etc."], [518.51, 520.51, "desde 1992 hasta ahora continua."], [520.57, 528.75, "por ejemplo, en a\u00f1o 2017, el lema era, \"\u00bfpor qu\u00e9 despreciar agua?\"."], [528.81, 534.0, "en todo el a\u00f1o se deliber\u00f3 y se debati\u00f3 sobre ese tema."], [534.06, 545.75, "en 2018, \"la respuesta est\u00e1 en la naturaleza\"."], [545.81, 551.87, "por el 2019, \"no dejar a nadie atr\u00e1s\"."], [552.03, 558.39, "se debati\u00f3 sobre la pobreza, los animales que sufren y la falta de agua."], [558.45, 566.18, "en 2020,  \"agua y el cambio clim\u00e1tico\"."], [566.24, 570.21, "se debati\u00f3 sobre el aumento de las temperaturas, las sequ\u00edas,"], [570.27, 573.33, "falta de lluvia, inundaciones y huracanes."], [573.39, 581.12, "en este 2021, \"el valor del agua\"."], [581.18, 584.75, "que tiene como objetivo generar conversaci\u00f3n"], [584.81, 588.87, "y juntar comentarios de diferentes personas en el mundo"], [589.03, 597.6, "sobre el significado y valor del agua para cada uno de ellos."], [597.66, 602.75, "y es que con el crecimiento de la poblaci\u00f3n mundial,"], [602.81, 612.81, "la demanda de agua para sectores como la industria o el agronegocio"], [612.87, 617.21, "es cada vez mayor."], [617.27, 622.12, "el cambio clim\u00e1tico, como el deshielo de los glaciares"], [622.18, 624.6, "que se van al mar y queda menos agua dulce,"], [624.66, 632.51, "las sequias, las lagunas sin agua, personas migrando, contaminaci\u00f3n,"], [632.57, 642.0, "la miner\u00eda que envenena el r\u00edo y no es apto para consumo."], [642.06, 652.12, "uno que lava el auto con la manguera mientras otros caminan muchos kil\u00f3metros"], [652.18, 655.72, "para buscar agua para tomar."], [655.78, 661.3, "depende del \u00e1mbito en el que nos encontremos"], [661.36, 665.84, "el valor del agua adquiere un significado diferente."], [666.0, 673.24, "en los hogares, en las escuelas, lugares del trabajo,"], [673.3, 679.81, "en los clubes de pileta, en los campos de futbol,"], [679.87, 695.6, "el agua puede significar culturalmente o religiosamente,"], [695.66, 707.18, "como el agua bendita y los bautismos, salud, higene, productividad."], [707.24, 715.18, "mientras que en los espacios naturales, arboles, biodiversidad, alimento, aves,"], [715.24, 720.72, "perfume, sombra, flores, etc, el agua puede ser significado de paz,"], [720.78, 725.06, "armon\u00eda y conservaci\u00f3n."], [725.12, 731.45, "la forma de valorar el agua condiciona su gesti\u00f3n y disponsabilidad."], [731.51, 736.12, "y esto a su vez, determinara nuestra capacidad para preservar este recurso"], [736.18, 739.3, "critico y limitado."], [739.36, 745.63, "el objetivo de esta campa\u00f1a es tratar de entender el significado"], [745.69, 752.48, "y el valor del agua para la poblaci\u00f3n mundial."], [755.69, 758.84, "\u00bfqu\u00e9 se puede hacer desde casa?"], [759.0, 767.48, "cerrar las canillas durante el cepillado de dientes, de lavarse las manos,"], [767.54, 773.54, "de la cara, de afeitarse, de lavar los platos, pelar papas,"], [773.6, 776.12, "en lugar de dejar correr el agua."], [776.18, 778.63, "imag\u00ednense si sumamos a todas las personas en sus casas desperdiciando agua,"], [778.69, 781.57, "ser\u00eda una gran p\u00e9rdida de agua potable."], [781.63, 787.72, "no dejar goteando las canillas, detectar fugas, roturas y filtraciones."], [787.78, 792.75, "imaginense cada casa, cada fabrica, cada trabajo, etc,"], [792.81, 796.45, "mucha perdida de agua potable. realizar mantenimiento."], [796.51, 806.63, "tener un tanque, sin arreglar, se pierde mucha el agua potable."], [806.69, 813.84, "usar los baldes para lavar los autos en lugar de la manguera."], [814.0, 816.51, "mucha gente que no cierra la canilla y debido a eso se pierde mucha agua"], [816.57, 819.3, "con la manguera."], [819.36, 822.39, "y el auto vuelve a ensuciarse en 3 d\u00edas."], [822.45, 825.78, "tomar duchas mas cortas."], [825.84, 827.78, "las duchas largas, si todos lo hacemos de esa forma,"], [827.84, 831.21, "es demasiada la perdida de agua potable."], [831.27, 836.36, "reciclar el agua, por ejemplo, del agua fr\u00eda de la ducha"], [836.42, 843.54, "antes que llegue al agua caliente, se puede juntar y usar para regar plantas,"], [843.6, 849.18, "lavar el auto o baldear el piso."], [849.24, 855.24, "aprovechar muy bien cada lavado de ropa, no es conveniente hacer un lavado"], [855.3, 860.0, "por tres prendas, as\u00ed no despreciamos agua."], [860.06, 865.0, "juntar el agua de lluvia."], [865.06, 867.09, "es importante mantener cerrado el recipiente para evitar la reproducci\u00f3n"], [867.15, 868.21, "de mosquitos."], [868.27, 874.72, "con esta agua se puede regar a las plantas, lavar en los pisos y el auto."], [874.78, 882.51, "explicarle a los chicos sobre la importancia del agua"], [882.57, 888.72, "para la vida y de qu\u00e9 se trata el consumo responsable del agua."], [891.45, 896.03, "recuerden estos consejos para cuidar el agua."], [896.09, 902.15, "como ven, son acciones que no requieren esfuerzo ni gastos."], [902.21, 912.36, "entre todos podemos multiplicar e informar a todos aquellos que no saben."], [912.42, 916.39, "entre todos cuidemos el agua."], [916.45, 921.36, "espero que les hayan gustado, pueden dejarme comentarios"], [921.42, 927.63, "sobre qu\u00e9 otros temas les gustar\u00eda que hablamos en los pr\u00f3ximos programas."], [927.69, 937.36, "y recuerden suscribirse al canal, es totalmente gratuito y darle click"], [937.42, 944.18, "a la campanita para que te avise cada vez que subimos un nuevo video."], [944.24, 947.63, "hasta el pr\u00f3ximo programa. \u00a1chau!"]], "Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSen\u0303as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c(resumen\u200c \u200csemanal\u200c 02_05_2021)\u200c \u200c-jYPa8nkl7F8": [[32.06, 34.75, "bienvenidos \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n?"], [34.81, 39.57, "\"cn sordos\", el primer noticiero conducido por personas sordas en lengua de se\u00f1as."], [39.63, 43.78, "estamos aqu\u00ed como todos los domingo, hoy por supuesto es domingo, aqu\u00ed estamos."], [43.84, 45.72, "mi nombre es lautaro."], [45.78, 49.87, "hola a todos, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? mi nombre es luc\u00eda."], [50.03, 56.03, "esta semana vas a poder ver el resumen de las noticias m\u00e1s destacadas en lsa."], [56.09, 59.06, "y de esa selecci\u00f3n de noticias \u00bfcu\u00e1les te vamos a contar hoy?"], [59.12, 64.81, "vamos a hablar de, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1 manejando la pandemia israel?"], [64.87, 71.69, "\u00bfqu\u00e9 est\u00e1 pasando con las terapias intensivas?"], [71.75, 76.39, "y un cortometraje producido por la federaci\u00f3n de b\u00e1squet sordo"], [76.45, 80.72, "a quienes entrevistamos para que nos cuenten las novedades, es muy interesante,"], [80.78, 84.39, "entre otras cosas."], [84.45, 88.15, "y, adem\u00e1s, ya participamos del festival redot,"], [88.21000000000001, 91.51, "ojal\u00e1 les haya gustado a todos. ojal\u00e1 nos hayan visto."], [91.57, 92.78, "muchas gracias."], [92.84, 95.78, "gracias por participar, por el apoyo de siempre."], [95.84, 100.39, "gracias tambi\u00e9n a la organizaci\u00f3n del redot, felicitaciones a ellos tambi\u00e9n."], [100.45, 104.33, "gracias a santiago por invitarnos, gracias."], [104.39, 107.12, "\u00bfempezamos? ambos: comencemos..."], [117.12, 121.21, "el protocolo de \"\u00faltima cama\"."], [122.48, 131.75, "en caso de que dos o m\u00e1s enfermos al mismo tiempo necesiten ser internados"], [131.81, 140.0, "en terapia intensiva y exista, por ejemplo, una sola cama,"], [140.06, 147.39, "los hospitales deber\u00e1n resolver a trav\u00e9s de un comit\u00e9 de \u00e9tica,"], [147.45, 151.42000000000002, "qu\u00e9 paciente la recibir\u00e1 primero y qui\u00e9n ser\u00e1 relegado."], [151.48, 153.63, "\u00bfqu\u00e9 dice el protocolo vigente?"], [153.69, 163.15, "seg\u00fan el comit\u00e9 de \u00e9tica y derechos humanos en pandemia covid-19,"], [163.21, 168.51, "las recomendaciones est\u00e1n basadas en certezas cient\u00edficas,"], [168.57, 173.78, "pero tambi\u00e9n aborda cuestiones morales y \u00e9ticas."], [173.84, 177.51, "es decir que no se deber\u00eda decidir si a un paciente se le asigna o no"], [177.57, 182.03, "un respirador por su raza, credo, condici\u00f3n sexual o social, entre otras."], [182.09, 185.84, "describe criterios, por ejemplo, de \u201crespeto igualitario\u201d"], [186.0, 188.84, "y de \u201cno discriminaci\u00f3n\u201d para los pacientes"], [189.0, 191.48, "en igual oportunidad de sobrevida."], [191.54, 199.27, "un m\u00e9dico que dirige hace m\u00e1s de una d\u00e9cada la unidad de terapia intensiva"], [199.32999999999998, 206.0, "de un hospital del amba, asegur\u00f3: \u201cel principal indicador"], [206.06, 211.39, "para no asignarle a un paciente una cama y a otros s\u00ed es, primero,"], [211.45, 218.72, "la certeza de la cercan\u00eda del \u00f3bito, fallecimiento\u201d."], [218.78, 225.72, "es decir que exige asignar bienes u oportunidades limitadas"], [225.78, 231.09, "a quienes m\u00e1s puedan beneficiarse por recibirlas."], [231.15, 233.63, "en el \u00e1mbito cl\u00ednico, este principio se traduce"], [233.69, 241.18, "en el deber de asignar los recursos escasos a quienes tengan mayor posibilidad"], [241.24, 245.42, "cl\u00ednica de beneficiarse por recibirlos."], [245.48, 254.12, "m\u00e1s all\u00e1 de las recomendaciones por lo general cada instituci\u00f3n"], [254.18, 258.27, "tiene su propio protocolo porque no tienen un marco legal espec\u00edfico,"], [258.33, 264.42, "por eso cada hospital tiene el propio, y son de manejo interno."], [264.48, 267.06, "a diferencia de europa, esta es, por ahora,"], [267.12, 271.3, "una situaci\u00f3n a la que los m\u00e9dicos de la argentina todav\u00eda no les toc\u00f3"], [271.36, 274.12, "enfrentar, y que espero que no les toque."], [276.09000000000003, 279.54, "\"\u00edndice de miseria econ\u00f3mica global\"."], [280.75, 285.18, "\u00bfqu\u00e9 es y c\u00f3mo se calcula el \u201c\u00edndice de miseria\u201d?"], [285.24, 293.84000000000003, "surge de sumar las tasas de desempleo, de inter\u00e9s activa, los pr\u00e9stamos,"], [294.0, 304.75, "y la inflaci\u00f3n minorista, y se le resta la variaci\u00f3n del pbi"], [304.81, 307.84, "por habitante de cada pa\u00eds."], [308.0, 315.33, "as\u00ed mundialmente se miden los niveles de pobreza."], [315.39, 318.75, "con 95 puntos, la argentina, volvi\u00f3 a aparecer en el top 10"], [318.81, 325.69, "del ranking mundial de miseria."], [325.75, 332.09000000000003, "venezuela volvi\u00f3 a encabezar el ranking, mientras la argentina, que en 2019"], [332.15, 336.03, "hab\u00eda ocupado el segundo puesto, pas\u00f3 al s\u00e9ptimo,"], [336.09000000000003, 343.39, "porque el listado se ampli\u00f3 de 95 a 156 pa\u00edses."], [343.45, 356.72, "as\u00ed, la argentina, fue \u201crelegada\u201d por zimbabue, sud\u00e1n, l\u00edbano,"], [356.78, 366.54, "surinam y libia, pero qued\u00f3 dentro del top 10, por delante de ir\u00e1n,"], [366.6, 374.69, "angola y madagascar."], [374.75, 380.39, "la desafortunada posici\u00f3n argentina deriva principalmente de,"], [380.45, 388.75, "desempleo 11,8%, inflaci\u00f3n 44%,"], [388.81, 401.45, "tasa de inter\u00e9s del 29,4% anual, ca\u00edda del pbi per c\u00e1pita del 9,8%."], [401.51, 405.78, "venezuela encabeza por lejos el ranking 2020,"], [405.84000000000003, 412.39, "con un \u201c\u00edndice de miseria\u201d de 3.827,6 puntos debido"], [412.45, 431.63, "a una tasa de inflaci\u00f3n de 3.713%, en 2019 hab\u00eda sido de 7.374%,"], [431.69, 445.24, "de inter\u00e9s del 33,1%, de desempleo del 50,3%,"], [445.3, 464.57, "m\u00e1s del doble que en 2019, y una ca\u00edda del pbi per c\u00e1pita del 30,9 %."], [464.63, 470.36, "en el extremo opuesto, como los \u201cpa\u00edses menos miserables econ\u00f3micamente\u201d"], [470.42, 488.24, "en 2020, aparecen guyana, taiw\u00e1n, qatar, jap\u00f3n y china."], [488.3, 494.21, "de los 5 pa\u00edses que aparecen, dos son superabundantes en recursos energ\u00e9ticos,"], [494.27, 501.24, "como el petr\u00f3leo, guyana y qatar, y el resto est\u00e1n en asia."], [503.42, 509.06, "\"el pron\u00f3stico de bill gates sobre la pandemia\"."], [510.18, 515.81, "desde hace m\u00e1s de un a\u00f1o, el mundo se une bajo un mismo interrogante,"], [515.87, 519.69, "\u00bfcu\u00e1ndo ver\u00e1 el comienzo del fin la pandemia del coronavirus?"], [519.75, 528.3, "el fil\u00e1ntropo bill gates dice tener la respuesta."], [528.36, 534.15, "seg\u00fan las estimaciones del fundador de microsoft, el nivel de infecciones"], [534.21, 545.12, "se ver\u00eda reducido a cifras muy peque\u00f1as a finales de 2022."], [545.18, 549.78, "de acuerdo a sus pron\u00f3sticos, gates asegur\u00f3 que los pr\u00f3ximos meses"], [549.84, 554.51, "pa\u00edses desarrollados comenzar\u00e1n a registrar un exceso de vacunas,"], [554.57, 563.06, "lo que conducir\u00e1 a que las destinen a otros m\u00e1s necesitados."], [563.12, 567.45, "\u201cdentro de tres o cuatro meses la asignaci\u00f3n de vacunas"], [567.51, 578.54, "llegar\u00e1 a todos los pa\u00edses que tienen la epidemia muy grave\u201d, asegur\u00f3."], [578.6, 587.18, "y agreg\u00f3, \u201cno habremos erradicado el virus, pero si lo conduciremos a cifras"], [587.24, 591.03, "muy peque\u00f1as para fines de 2022\u2033."], [591.09, 598.12, "las reflexiones de bill gates sobre el avance del coronavirus"], [598.18, 600.66, "han cobrado especial atenci\u00f3n luego de que se reflota"], [600.72, 604.75, "una escalofriante predicci\u00f3n de bill gates sobre la pandemia en 2015."], [604.81, 612.09, "en una charla ted, en vancouver, el fundador de microsoft supo detallar"], [612.15, 620.51, "que la pr\u00f3xima gran amenaza de la humanidad no ser\u00eda una guerra"], [620.57, 626.72, "sino una pandemia. y el pron\u00f3stico se cumpli\u00f3."], [628.72, 634.24, "\"autopistas porte\u00f1as sin barreras\"."], [635.63, 640.39, "debido a las nuevas restricciones, los peajes de las autopistas porte\u00f1as"], [640.45, 646.39, "tienen las barreras levantadas de 22:30 a 6:00 am."], [646.45, 650.21, "durante esa franja horaria se podr\u00e1 pagar s\u00f3lo con telepase o a trav\u00e9s de un sistema"], [650.27, 653.21, "de lectura de patente."], [653.27, 657.15, "no habr\u00e1 cabinas manuales, por lo que no se podr\u00e1 pagar en efectivo."], [657.21, 661.12, "la medida rige para ambos sentidos de las autopistas 25 de mayo,"], [661.18, 671.63, "perito moreno e illia y para el peaje alberti."], [671.69, 678.78, "como ya sucede en el peaje salguero de la autopista illia, los veh\u00edculos ser\u00e1n"], [678.84, 681.15, "detectados mediante la lectura del dispositivo del telepase"], [681.21, 683.39, "o la de su patente."], [683.45, 687.36, "en este segundo caso, tras un proceso de validaci\u00f3n del dominio,"], [687.42, 690.66, "la deuda aparecer\u00e1 en el portal de pagos cobranzas.ausa.com.ar."], [690.72, 697.03, "cada pasada costar\u00e1 el doble de la tarifa con telepase."], [697.09, 703.33, "si no se abona dentro de los 35 d\u00edas, habr\u00e1 que pagar una multa"], [703.39, 707.45, "por evadir el peaje, equivalente a $ 5.850"], [709.45, 712.3, "\"veni a jugar al b\u00e1squet\"."], [985.72, 989.57, "\u00bfvieron todo el cortometraje? \u00a1guau!"], [989.63, 996.0, "que present\u00f3 la federaci\u00f3n argentina de b\u00e1squet para sordos para fomentar"], [996.06, 1000.42, "la inclusi\u00f3n y pr\u00e1ctica de ni\u00f1os y ni\u00f1as sordos en el b\u00e1squet."], [1000.48, 1007.84, "en el v\u00eddeo participan diferentes figuras como nicol\u00e1s laprovittola,"], [1008.0, 1018.72, "\u201cpepe\u201d s\u00e1nchez, fabricio oberto, entre otros."], [1018.78, 1023.69, "\"cn sordos\" habl\u00f3 con paula costa, secretaria de la fabs"], [1023.75, 1026.15, "sobre el cortometraje. ve\u00e1moslo."], [1034.75, 1038.69, "\u00a1hola! \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? ahora vamos a entrevistar a..."], [1038.75, 1040.51, "\u00bfqui\u00e9n? aqu\u00ed est\u00e1 conmigo pres\u00e9ntate."], [1040.57, 1044.75, "hola, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? me llamo paula,"], [1044.81, 1048.42, "soy la secretaria de la federaci\u00f3n argentina de b\u00e1squet."], [1048.48, 1053.24, "vimos el cortometraje. es muy interesante."], [1053.3, 1055.51, "\u00bfcu\u00e1l es el objetivo de hacer este video?"], [1055.57, 1058.69, "el objetivo es que este video se vea en las casas, las escuelas"], [1058.75, 1062.03, "para que al verlo los chicos se sientan interpelados"], [1062.09, 1064.51, "y le pidan a sus pap\u00e1s o a los docentes jugar al b\u00e1squet."], [1064.57, 1069.06, "o bien, si necesitaran que la federaci\u00f3n visite las escuelas para brindar talleres"], [1069.12, 1075.72, "sobre la cultura del b\u00e1squet; dictados en lsa, nuestro idioma."], [1075.78, 1080.15, "claro, el objetivo de la federaci\u00f3n es convocar a los chicos sordos"], [1080.21, 1084.39, "a jugar al b\u00e1squet, porque siempre se mira al f\u00fatbol, pero ahora tambi\u00e9n"], [1084.45, 1087.39, "est\u00e1 el b\u00e1squet y hay que difundirlo."], [1087.45, 1092.42, "vi el video y participan jugadores de todas las edades, hay mayores,"], [1092.48, 1097.21, "j\u00f3venes, chicos, tambi\u00e9n varias asociaciones."], [1097.27, 1101.48, "\u00bfc\u00f3mo fue la planificaci\u00f3n, la organizaron para poder estar"], [1101.54, 1103.75, "todos juntos en un mismo lugar? \u00bfestaban todos juntos?"], [1103.81, 1110.57, "esto fue el 7 de marzo de 2020, previo a la pandemia."], [1110.63, 1113.09, "y, bueno, dos semanas antes estuvimos convocando"], [1113.15, 1116.72, "a las asociaciones afiliadas que no pod\u00edan venir porque era muy lejos."], [1116.78, 1119.18, "solamente pudieron estar la asociaci\u00f3n de la plata,"], [1119.24, 1123.12, "asociaciones de capital, tambi\u00e9n estuvo cades"], [1123.18, 1129.3, "y algunos ex jugadores de 1969 de las olimpiadas."], [1129.36, 1133.72, "estuvimos trabajando, grabando muchas horas."], [1133.78, 1138.45, "se hizo la edici\u00f3n, cortes, correcciones y, bueno,"], [1138.51, 1141.75, "finalmente logramos difundir el v\u00eddeo."], [1141.81, 1148.18, "nosotros le pedimos a las asociaciones que se graben para seguir trabajando."], [1148.24, 1152.12, "\u00bfqu\u00e9 asociaciones?"], [1152.18, 1158.45, "en total fueron seis asociaciones y ahora se van a ir sumando m\u00e1s."], [1158.51, 1163.18, "y las asociaciones, entonces, \u00bfvinieron o no a buenos aires?"], [1163.24, 1167.21, "no, no pudieron venir porque est\u00e1n muy lejos,"], [1167.27, 1173.12, "pero igual les pedimos que manden sus videos para continuar mostr\u00e1ndolos."], [1175.3, 1179.42, "\u00bfya se han hecho torneos nacionales?"], [1179.48, 1187.0, "s\u00ed, hace un a\u00f1o que se est\u00e1 planificando un torneo en santa fe,"], [1187.06, 1191.45, "pero se tuvo que posponer por la pandemia."], [1191.51, 1198.72, "argentina ya est\u00e1 clasificada para las sordo olimpiadas de mayo 2022,"], [1198.78, 1203.87, "en brasil. argentina qued\u00f3 en el sexto puesto."], [1204.03, 1208.06, "el panamericano de canad\u00e1 se suspendi\u00f3, tambi\u00e9n por supuesto por la pandemia."], [1208.12, 1209.81, "y eso es todo."], [1209.87, 1213.75, "con la pandemia sabemos que todos est\u00e1n en sus casas."], [1213.81, 1217.69, "\u00bfcu\u00e1l es la propuesta para que las asociaciones"], [1217.75, 1219.69, "puedan sostener el entrenamiento?"], [1219.75, 1225.87, "\u00bfes virtual? \u00bfpresencial? \u00bfse entrenan en la cancha?"], [1226.03, 1231.87, "s\u00ed, el a\u00f1o pasado en diciembre del 2020 hubo una concentraci\u00f3n en c\u00f3rdoba,"], [1232.03, 1237.03, "pero con una burbuja, cumpliendo el protocolo de higiene,"], [1237.09, 1239.18, "el uso del barbijo e hisopado."], [1239.24, 1243.42, "ahora con la segunda ola de contagios otra vez volvemos al zoom,"], [1243.48, 1247.06, "tres veces por semana, y el dt va haciendo el control"], [1247.12, 1249.18, "del objetivo de la planificaci\u00f3n."], [1249.24, 1254.12, "tambi\u00e9n brindamos capacitaciones en las que se ense\u00f1a cual es el rol del dt"], [1254.18, 1258.69, "y como hace su trabajo, que lo brinda el mismo dt de la federaci\u00f3n."], [1258.75, 1263.0, "todo depende de las asociaciones y si se encuentran en una situaci\u00f3n"], [1263.06, 1264.72, "dif\u00edcil o no para hacer el entrenamiento."], [1264.78, 1267.66, "cuando vuelva la normalidad, cuando se vuelva a entrenar"], [1267.72, 1273.84, "el objetivo es el torneo nacional."], [1274.0, 1278.36, "cuando termin\u00e9 la pandemia, van a volver a entrenar."], [1278.42, 1280.84, "\u00bfd\u00f3nde entrenan?"], [1281.0, 1285.03, "el lugar depende, puede ser en los clubes de la asociaci\u00f3n"], [1285.09, 1289.45, "o en otros clubes tambi\u00e9n."], [1289.51, 1292.03, "\u00bfc\u00f3mo hacen los chicos sordos que quieran jugar?"], [1292.09, 1294.45, "\u00bfse tienen que contactar con la federaci\u00f3n?"], [1294.51, 1296.69, "s\u00ed, as\u00ed es."], [1296.75, 1301.48, "si te gusta el b\u00e1squet, veni a jugar."], [1301.54, 1304.39, "b\u00e1rbaro. s\u00ed, veni, veni, veni a jugar al b\u00e1squet."], [1304.45, 1307.6, "bueno, es muy interesante esta entrevista."], [1307.66, 1311.15, "ojal\u00e1 se sumen m\u00e1s chicos sordos a jugar b\u00e1squet."], [1311.21, 1315.27, "ojal\u00e1 se llene de chicos haciendo este deporte."], [1315.33, 1319.81, "y ustedes chicos sordos, si ven el video y tienen ganas de jugar,"], [1319.87, 1323.06, "vengan a jugar al b\u00e1squet. gracias."], [1323.12, 1326.6, "vengan a jugar. gracias por venir, chau."], [1326.66, 1329.87, "\u00bfvieron la entrevista? hay muchos jugadores sordos"], [1330.03, 1333.72, "de la selecci\u00f3n y de distintos clubes."], [1333.78, 1339.18, "si vos tenes un hijo/a o alg\u00fan chico/a conocido y te gustar\u00eda que se convierta"], [1339.24, 1342.51, "en un profesional como ellos, invitalo/a a participar."], [1342.57, 1344.48, "\u00a1vamos a jugar!"], [1346.27, 1354.12, "\"alicia de battenberg, la princesa sorda\"."], [1355.48, 1364.45, "alicia de battenberg, madre del pr\u00edncipe felipe,"], [1364.51, 1376.42, "duque de edimburgo, reino unido, naci\u00f3 en el castillo de windsor,"], [1376.48, 1387.06, "creci\u00f3 en alemania y en otros pa\u00edses del mediterr\u00e1neo con motivo"], [1387.12, 1391.03, "de los destinos de su padre, que era oficial naval."], [1391.09, 1394.24, "a medida que fue creciendo, su madre se dio cuenta"], [1394.3, 1399.27, "de que no avanzaba en su formaci\u00f3n, y tras muchas pruebas m\u00e9dicas"], [1399.33, 1407.51, "le diagnosticaron sordera cong\u00e9nita."], [1407.57, 1412.3, "gracias a la dedicaci\u00f3n de su madre aprendi\u00f3 a leer los labios"], [1412.36, 1418.66, "y a hablar perfectamente ingl\u00e9s y alem\u00e1n."], [1418.72, 1430.51, "ya de grande, se cas\u00f3 con el pr\u00edncipe andr\u00e9s de grecia y dinamarca."], [1430.57, 1436.39, "luego de la boda se mudaron a grecia donde mantuvieron su residencia habitual"], [1436.45, 1442.03, "y tuvieron a sus cinco hijos, de los cuales el pr\u00edncipe felipe"], [1442.09, 1444.87, "fue el cuarto."], [1445.03, 1450.72, "en 1920 la familia se vio obligada a exiliarse en una peque\u00f1a localidad"], [1450.78, 1455.09, "de las afueras de par\u00eds, en francia."], [1455.15, 1465.69, "fue a finales de los a\u00f1os 20 cuando la salud mental de alicia de battenberg"], [1465.75, 1468.75, "comenz\u00f3 a resentirse."], [1468.81, 1474.69, "tras una depresi\u00f3n severa que sufri\u00f3, en 1930 fue diagnosticada"], [1474.75, 1485.54, "de esquizofrenia paranoide y fue separada de su familia"], [1485.6, 1493.81, "para ingresar en un centro psiqui\u00e1trico en suiza."], [1493.87, 1498.24, "por aquel entonces, el pr\u00edncipe felipe se mud\u00f3 al reino unido,"], [1498.3, 1508.75, "donde vivi\u00f3 con su abuela materna."], [1508.81, 1512.75, "desde ese momento la familia jam\u00e1s volvi\u00f3 a estar unida."], [1512.81, 1516.87, "la princesa fue sometida a severos tratamientos"], [1517.03, 1528.27, "en los que sus ovarios fueron expuestos a fuertes dosis de radiaci\u00f3n."], [1528.33, 1532.63, "sus hijas contrajeron matrimonio mientras ella segu\u00eda interna"], [1532.69, 1536.27, "en el sanatorio por lo que no pudo acudir ni reunirse con ellas."], [1536.33, 1549.87, "no fue hasta 1937 cuando volver\u00eda a ver a su familia con motivo del funeral"], [1550.03, 1554.81, "de su hija cecilia."], [1554.87, 1560.72, "la princesa viaj\u00f3 por europa, pas\u00f3 la segunda guerra mundial"], [1560.78, 1567.12, "en atenas ayudando a los jud\u00edos, trabaj\u00f3 para la cruz roja"], [1567.18, 1571.75, "y se convirti\u00f3 en la madre superiora"], [1571.81, 1579.33, "tras fundar una sociedad mon\u00e1stica con el objetivo de ense\u00f1ar c\u00f3mo cuidar"], [1579.39, 1583.54, "a los ni\u00f1os desfavorecidos."], [1583.6, 1590.06, "dirig\u00eda la orden religiosa y siempre estaba buscando fondos."], [1590.12, 1593.42, "vendi\u00f3 la mayor parte de sus posesiones y, en tiempos de guerra,"], [1593.48, 1599.72, "cedi\u00f3 sus raciones de comida a los hu\u00e9rfanos o a cualquiera"], [1599.78, 1603.0, "que lo necesitara."], [1603.06, 1609.81, "alicia de battenberg no volvi\u00f3 a reino unido hasta 1947"], [1609.87, 1620.42, "con motivo de la boda de su hijo con la a\u00fan princesa isabel,"], [1620.48, 1625.45, "siendo el \u00fanico miembro de su familia directa en asistir,"], [1625.51, 1629.63, "ya que el resto de sus hijas no asisti\u00f3 al evento."], [1629.69, 1635.33, "la madre de felipe sigui\u00f3 entregada a las labores de caridad, hasta que,"], [1635.39, 1645.54, "ya con la salud muy deteriorada, fue alojada en el palacio de buckingham,"], [1645.6, 1651.0, "donde pas\u00f3 el resto de sus d\u00edas."], [1651.06, 1656.0, "alicia ya falleci\u00f3 hace un largo tiempo, y recientemente en abril tambi\u00e9n su hijo"], [1656.06, 1662.18, "felipe, consorte de isabel, actual reina de inglaterra."], [1664.51, 1670.27, "\"el caso israel: c\u00f3mo logr\u00f3 bajar los casos de coronavirus\"."], [1671.81, 1675.06, "hola. \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s? bienvenido, ariel."], [1675.12, 1679.03, "\u00a1muy bien! \u00a1bien!"], [1679.09, 1684.42, "pres\u00e9ntate, decinos tu nombre y se\u00f1a personal para los que no te conocen."], [1684.48, 1688.57, "mi nombre es ariel, esta es mi se\u00f1a personal."], [1688.63, 1691.75, "yo vivo en israel."], [1691.81, 1694.21, "bien, estamos muy contentos de que est\u00e9s ac\u00e1."], [1694.27, 1698.39, "gracias por tu tiempo y por aceptar hablar con \"cn sordos\"."], [1698.45, 1701.27, "gracias."], [1701.33, 1707.12, "me gustar\u00eda ponerte primero un poco en contexto para que est\u00e9s al tanto."], [1707.18, 1711.27, "en argentina aumentaron enormemente los contagios de covid-19."], [1711.33, 1724.06, "estamos atravesando una segunda ola mucho m\u00e1s complicada que la primera"], [1724.12, 1732.48, "ya que el virus es m\u00e1s fuerte."], [1732.54, 1740.3, "aunque a\u00fan los sistemas sanitarios no est\u00e1n colapsados,"], [1740.36, 1745.15, "la situaci\u00f3n en argentina es cr\u00edtica."], [1745.21, 1749.33, "no est\u00e1 toda la poblaci\u00f3n vacunada."], [1749.39, 1753.27, "las vacunas no las traen lo suficientemente r\u00e1pido."], [1753.33, 1764.81, "se termina un lote y demoran en traer el siguiente, es compleja la situaci\u00f3n."], [1764.87, 1775.42, "nos lleg\u00f3 la informaci\u00f3n de que all\u00ed, en israel, tienen a toda la poblaci\u00f3n"], [1775.48, 1782.09, "vacunada y que ya no usan m\u00e1s barbijo; \u00bfesto es as\u00ed?"], [1782.15, 1787.09, "me gustar\u00eda que nos cuentes desde tu perspectiva."], [1787.15, 1790.57, "primero voy a aclarar."], [1790.63, 1794.51, "en israel no est\u00e1 toda la poblaci\u00f3n vacunada."], [1794.57, 1809.87, "actualmente el 57% est\u00e1 vacunado con la primera dosis y un 54% con ambas dosis."], [1810.03, 1818.36, "es decir, un 3% est\u00e1 esperando para completar la segunda dosis."], [1818.42, 1823.66, "en segundo lugar, respecto al uso del barbijo no es que ya no lo usamos."], [1823.72, 1829.03, "al aire libre s\u00ed, los dejamos, desde el 18 de abril que llegamos"], [1829.09, 1834.3, "a esta medida, pero en los lugares cerrados,"], [1834.36, 1839.09, "como puede ser un medio de transporte, en el m\u00e9dico, se mantiene su uso."], [1839.15, 1842.69, "afuera, al aire libre, no es necesario."], [1842.75, 1850.78, "entiendo. te pregunto, \u00bfahora est\u00e1n en verano all\u00e1?"], [1850.84, 1853.84, "s\u00ed, dentro de poco."], [1854.0, 1856.18, "cuando finalice el verano y comience el invierno,"], [1856.24, 1860.51, "\u00bfseguir\u00e1n sin usar barbijos?"], [1860.57, 1865.6, "no lo s\u00e9, por ahora el gobierno inform\u00f3 que no hac\u00eda falta."], [1865.66, 1869.45, "en el futuro, si los m\u00e9dicos lo seguir\u00e1n usando o en lugares cerrados"], [1869.51, 1873.15, "contin\u00faa su uso, eso no lo s\u00e9."], [1873.21, 1879.78, "bien. te quiero preguntar, \u00bfcu\u00e1l fue la estrategia"], [1879.84, 1883.69, "que adopt\u00f3 el gobierno para la vacunaci\u00f3n?"], [1883.75, 1886.18, "en todo el mundo se adoptaron diferentes planes,"], [1886.24, 1893.09, "\u00bfc\u00f3mo fue el proceso en israel? \u00bfcomenzaron con grupos estrat\u00e9gicos?"], [1893.15, 1900.39, "por ejemplo, primero personas mayores, trabajadores de la salud, etc."], [1900.45, 1905.75, "s\u00ed. en israel comenz\u00f3 en el \u00faltimo momento del a\u00f1o 2020,"], [1905.81, 1909.33, "en la \u00e9poca de diciembre."], [1909.39, 1914.6, "en argentina est\u00e1n pasando la segunda ola de contagios."], [1914.66, 1917.57, "en israel es la tercera."], [1917.63, 1921.66, "en esta \u00faltima fue cuando comenzaron a aplicarse las vacunas,"], [1921.72, 1926.06, "en simult\u00e1neo con una gran cantidad de contagios."], [1926.12, 1929.75, "el primer grupo estrat\u00e9gico en vacunarse fueron los m\u00e9dicos"], [1929.81, 1934.39, "y todo el personal de salud."], [1934.45, 1939.78, "en segundo lugar las personas mayores de 75 a\u00f1os."], [1939.84, 1947.27, "a las 2 o 3 semanas, cuando comenz\u00f3 enero, el n\u00famero de contagios disminuy\u00f3"], [1947.33, 1953.12, "y se procedi\u00f3 a vacunar a los mayores de 65 a\u00f1os y a los docentes."], [1953.18, 1957.66, "tambi\u00e9n quienes trabajaban con ni\u00f1os deb\u00edan vacunarse."], [1957.72, 1960.75, "al igual que las personas con discapacidad."], [1960.81, 1965.18, "las personas sordas asistieron todas a vacunarse."], [1965.24, 1973.48, "actualmente es inclusive para mayores de 16 a\u00f1os, no menores de esa edad."], [1973.54, 1978.15, "se rumorea que dentro de poco va a ser para mayores de 12 a\u00f1os,"], [1978.21, 1981.21, "pero, bueno, por ahora no lo sabemos."], [1981.27, 1988.3, "\u00bfsabes si los beb\u00e9s ser\u00e1n vacunados tambi\u00e9n?"], [1988.36, 1991.18, "ac\u00e1 tenemos algunas diferencias que voy a explicar."], [1991.24, 1994.12, "contamos con dos vacunas."], [1994.18, 2000.21, "tienen nombres diferentes pfizer y moderna."], [2000.27, 2002.6, "no hay m\u00e1s que estas dos."], [2002.66, 2013.0, "la moderna no s\u00e9, pero la primera es apta para mayores de 12 a\u00f1os."], [2013.06, 2017.21, "menores que esa edad todav\u00eda no se sabe."], [2017.27, 2020.66, "si se contin\u00faa investigando y se llegara a aprobar seguramente"], [2020.72, 2023.0, "seguiremos bajando el rango de edad."], [2023.06, 2026.54, "perfecto. gracias por compartir esta informaci\u00f3n."], [2026.6, 2029.84, "ahora entiendo un poco mejor la situaci\u00f3n de tu pa\u00eds,"], [2030.0, 2034.24, "y la vida de ustedes en la actualidad."], [2034.3, 2039.66, "quisiera relacionar el tema con la comunidad sorda ya que,"], [2039.72, 2048.72, "dependiendo del lugar del mundo, algunos brindan accesibilidad y otros no."], [2048.78, 2055.03, "la comunidad sorda de tu pa\u00eds, \u00bfc\u00f3mo se mantiene informada"], [2055.09, 2060.03, "sobre las medidas sanitarias?"], [2060.09, 2071.78, "bien. la sociedad oyente no pens\u00f3 en ning\u00fan momento sobre la comunidad sorda."], [2071.84, 2079.09, "las asociaciones de sordos fueron las que se esforzaron, organizaron"], [2079.15, 2082.45, "y llevaron adelante varios puntos a resaltar."], [2082.51, 2085.81, "por ejemplo, el a\u00f1o pasado, cuando comenz\u00f3 la pandemia"], [2085.87, 2090.54, "de forma r\u00e1pida y sin perder tiempo realizaron videos explicando de donde"], [2090.6, 2093.18, "surge el virus y dem\u00e1s."], [2093.24, 2096.3, "sub\u00edan videos constantemente, como las medidas que iba tomando"], [2096.36, 2102.09, "el gobierno, el cierre o apertura de lugares."], [2102.15, 2106.15, "las asociaciones fueron las que difund\u00edan la informaci\u00f3n accesible."], [2106.21, 2112.06, "en segundo lugar, las dificultades con el barbijo a la hora de comunicarnos."], [2112.12, 2116.0, "las asociaciones nuevamente realizaron un enorme esfuerzo y fabricaron"], [2116.06, 2120.39, "de forma manual barbijos transparentes para las personas sordas."], [2120.45, 2124.51, "era muy dif\u00edcil la comunicaci\u00f3n."], [2124.57, 2130.51, "convocaron a personas sordas para elaborarlos y venderlos."], [2130.57, 2135.15, "ahora las ventas disminuyeron ya que no son necesarios."], [2135.21, 2139.27, "un tercer punto es respecto al servicio de interpretaci\u00f3n."], [2139.33, 2141.78, "cuando el gobierno hablaba, como siempre sucede,"], [2141.84, 2143.66, "el recuadro es muy peque\u00f1o."], [2143.72, 2151.03, "cuando comenz\u00f3 la pandemia se contactaron con personas que trabajan en los canales."], [2151.09, 2155.6, "estos aceptaron habilitar en youtube la pantalla con el 50/50"], [2155.66, 2158.6, "donde se ve\u00eda al orador y al int\u00e9rprete."], [2158.66, 2161.54, "brind\u00e1ndonos una mayor accesibilidad."], [2161.6, 2168.84, "en cuarto lugar, habilitaron las llamadas de emergencia."], [2169.0, 2175.81, "por ejemplo, si estabas enfermo, con miedo, no sab\u00edas c\u00f3mo comunicarte."], [2175.87, 2179.84, "para eso habilitaron un servicio de 24 horas de video llamadas"], [2180.0, 2185.36, "para consultas de las personas sordas con oyentes que saben lengua de se\u00f1as."], [2185.42, 2189.15, "son tres empleados que van rotando los turnos."], [2189.21, 2192.42, "desde la ma\u00f1ana hasta la noche para poder brindar este servicio"], [2192.48, 2195.06, "las 24 horas."], [2195.12, 2200.03, "las personas enfermas o que deben aislarse por una semana"], [2200.09, 2204.78, "y que no pueden salir de sus casas no tienen c\u00f3mo realizar las compras."], [2204.84, 2210.66, "las asociaciones se encargan de realizar las compras, los medicamentos,"], [2210.72, 2214.24, "la comida y llev\u00e1rselo a la casa de la persona."], [2214.3, 2217.45, "es un trabajo totalmente voluntario y de mucho esfuerzo."], [2217.51, 2219.57, "\u00a1muy generosos! \u00a1s\u00ed!"], [2219.63, 2228.03, "por \u00faltimo, a las personas mayores que est\u00e1n aisladas se las contacta"], [2228.09, 2233.39, "para saber c\u00f3mo est\u00e1n an\u00edmicamente."], [2233.45, 2241.06, "se llama uno por uno para corroborar que est\u00e9n todos bien."], [2241.12, 2248.03, "en un informe mundial, aqu\u00ed en israel, solo 2 personas sordas fallecieron."], [2248.09, 2250.18, "un n\u00famero muy reducido."], [2250.24, 2255.12, "en el mundo me parece que era un total de 6000 personas sordas fallecidas,"], [2255.18, 2258.18, "personas sordas en comparaci\u00f3n ac\u00e1 fueron muy pocas."], [2258.24, 2261.36, "\u00a1guau! la verdad que los aplaudo."], [2261.42, 2265.81, "la comunidad sorda de israel, las asociaciones, etc."], [2265.87, 2268.75, "hay una gran uni\u00f3n."], [2268.81, 2276.39, "no solo con el covid-19, lograron mantenerse unidos y fuertes,"], [2276.45, 2282.54, "brindar accesibilidad. \u00a1es muy emocionante!"], [2282.6, 2284.78, "\u00a1s\u00ed! qu\u00e9 l\u00e1stima igual,"], [2284.84, 2288.84, "porque queremos estar tranquilos, debemos estar m\u00e1s unidos"], [2289.0, 2291.84, "junto a las personas oyentes, compartir el trabajo,"], [2292.0, 2294.48, "que no sea siempre un esfuerzo de las personas sordas solamente,"], [2294.54, 2296.39, "pero bueno."], [2296.45, 2299.03, "sabes que es muy dif\u00edcil que las personas oyentes reflexionen"], [2299.09, 2302.78, "sobre nuestra comunidad."], [2302.84, 2310.03, "no solo en tu pa\u00eds, es a nivel mundial. en israel, argentina, europa, am\u00e9rica,"], [2310.09, 2318.45, "todos sabemos la perspectiva que tienen los oyentes frente a las personas sordas."], [2318.51, 2323.06, "bueno, muchas gracias por tu tiempo, por estar ac\u00e1 presente."], [2323.12, 2326.63, "nos aclaraste c\u00f3mo es la situaci\u00f3n de israel."], [2326.69, 2332.06, "c\u00f3mo se manej\u00f3 la comunidad sorda en relaci\u00f3n a este tema."], [2332.12, 2334.54, "muchas gracias por compartir esta informaci\u00f3n."], [2334.6, 2340.06, "me alegro, gracias por invitarme. muchas gracias. chau."], [2341.21, 2344.09, "espero que les haya gustado esta nueva edici\u00f3n."], [2344.15, 2348.39, "y adem\u00e1s, el martes pasado estuvimos de estreno, \"cn sordos ecolog\u00eda\"."], [2348.45, 2351.48, "\u00bfles gust\u00f3? esperamos que s\u00ed."], [2351.54, 2355.57, "ahora ya tiene dos programas para ver, \u00a1guau!"], [2355.63, 2362.48, "s\u00ed, es muy importante que reflexionemos, que tomemos las palabras de luciana"], [2362.54, 2367.45, "y que tomemos conciencia, la tierra necesita tu ayuda."], [2367.51, 2370.84, "\u00bflo pueden ver todos los martes? \u00bftodos los martes?"], [2371.0, 2374.39, "no, el martes dentro de dos semanas. recuerden que es una edici\u00f3n quincenal."], [2374.45, 2377.54, "exacto. siempre por el mismo canal de youtube."], [2377.6, 2381.24, "suscribite porque ya hay dos programas para ver."], [2381.3, 2383.27, "\u00a1qu\u00e9 bueno! \u00bflisto? s\u00ed."], [2383.33, 2386.15, "nos vemos el pr\u00f3ximo domingo, chau. chau."]], "Noticias en Lengua de Sen\u0303as Argentina (resumen semanal 29_11_2020)-Te7-hTp3JWk": [[0.0, 2.48, "relator: &lt;i&gt;ah\u00ed la tiene maradona, lo marcan dos, pisa la pelota maradona,&lt;/i&gt;"], [2.49, 4.83, "&lt;i&gt;arranca por la derecha el genio del f\u00fatbol mundial,&lt;/i&gt;"], [4.84, 7.78, "&lt;i&gt;y deja el tercero y va a tocar para burruchaga, siempre maradona.&lt;/i&gt;"], [7.81, 11.06, "&lt;i&gt;\u00a1genio! \u00a1genio! \u00a1genio! ta-ta-ta-ta-ta-ta-ta...&lt;/i&gt;"], [11.06, 18.432, "&lt;i&gt;\u00a1gol! \u00a1gol! \u00a1gol!&lt;/i&gt;"], [18.448, 23.43, "&lt;i&gt;\u00a1quiero llorar! \u00a1dios santo! \u00a1viva el f\u00fatbol!&lt;/i&gt;"], [23.43, 30.96, "&lt;i&gt;\u00a1golazo! \u00a1diegol! \u00a1maradona!&lt;/i&gt;"], [30.98, 34.53, "&lt;i&gt;\u00a1es para llorar, perd\u00f3nenme!&lt;/i&gt;"], [34.55, 40.53, "&lt;i&gt;\u00a1maradona, en una corrida memorable, en la jugada de todos los tiempos!&lt;/i&gt;"], [40.54, 45.88, "&lt;i&gt;\u00a1barrilete c\u00f3smico! \u00bfde qu\u00e9 planeta viniste?&lt;/i&gt;"], [45.9, 52.448, "&lt;i&gt;para dejar en el camino tanto ingl\u00e9s, para que el pa\u00eds sea un pu\u00f1o apretado&lt;/i&gt;"], [52.5, 56.64, "&lt;i&gt;gritando por argentina. argentina 2...&lt;/i&gt;"], [56.72, 59.87, "luc\u00eda: mientras trabaj\u00e1bamos para brindarte toda la informaci\u00f3n"], [60.09, 61.51, "en nuestro primer programa,"], [61.57, 66.33, "nos impact\u00f3 la noticia de la muerte de diego maradona,"], [66.75, 69.27, "el futbolista conocido mundialmente"], [69.33, 75.84, "quien llev\u00f3 a la argentina a ser campe\u00f3n en el mundial 86,"], [76.0, 79.12, "en medio de un mundo convulsionado."], [79.18, 85.53999999999999, "ser\u00e1 recordado por siempre. este programa es un homenaje a su persona."], [118.81, 121.63, "luc\u00eda: buenas noches. bienvenidos a cn sordos argentina,"], [121.69, 124.66, "el primer noticiero de argentina conducido por personas sordas."], [124.84, 126.75, "mi nombre es luc\u00eda."], [126.81, 129.54, "lautaro: hola. \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? mi nombre es lautaro."], [129.66, 134.69, "este es un nuevo canal para que conozcas las noticias de la semana en tu idioma."], [135.18, 137.78, "luc\u00eda: as\u00ed es, vamos contarte"], [137.84, 142.48, "todas las noticias de argentina y especialmente de la comunidad sorda."], [142.54, 147.03, "lautaro: y vos pod\u00e9s ser parte. para que este proyecto siga creciendo,"], [147.09, 148.57, "te pedimos que te suscribas, le des&lt;i&gt; like&lt;/i&gt; a este video,"], [148.63, 150.84, "y, por supuesto, actives la campana de notificaciones"], [151.0, 154.6, "para que te enteres antes que nadie cada vez que subamos un video nuevo."], [154.66, 158.69, "luc\u00eda: esta semana vamos a contarte sobre el sistema electoral en eeuu."], [158.75, 160.78, "\u00bfpor qu\u00e9 votan los martes?"], [160.84, 165.6, "los avances en las investigaciones de las vacunas contra el coronavirus."], [165.66, 168.84, "cu\u00e1les son las novedades de la auh."], [169.0, 173.54, "los problemas que puede causar mirar el celular o la pc todo el d\u00eda."], [174.24, 180.54, "lautaro: y adem\u00e1s, el caso pr\u00f3volo y los abusos a la comunidad sorda."], [182.3, 185.09, "y un logro muy importante que se dio en la provincia de entre r\u00edos:"], [185.15, 187.57, "la aprobaci\u00f3n de la ley de lengua de se\u00f1as."], [187.63, 188.63, "no se lo pierdan,"], [188.69, 191.21, "qu\u00e9dense hasta el final porque hay una sorpresa"], [191.27, 192.36, "para que vos seas parte de este espacio."], [194.0, 195.408, "luc\u00eda: a partir del 1\u00ba de diciembre"], [195.47, 197.984, "comienza la temporada de verano en la costa."], [198.03, 200.21, "vamos a ver a lautaro desde villa gesell."], [207.32999999999998, 210.18, "lautaro: \u00a1hola! \u00bfcomo est\u00e1n?"], [210.54, 213.15, "estoy mirando el paisaje, qu\u00e9 lindo."], [213.24, 215.54, "estoy ac\u00e1, en villa gesell."], [216.36, 217.57, "miraba el mar y pensaba."], [217.63, 220.18, "estamos en noviembre, y reflexionaba."], [220.24, 223.48, "ustedes saben que el 1\u00ba de diciembre va a haber apertura para el turismo,"], [223.54, 225.21, "se va a habilitar el turismo,"], [225.27, 229.69, "la gente ya puede acceder libremente a esta playa o a cualquier ciudad."], [230.03, 233.21, "hoy estamos ac\u00e1, y mirando el mar pensaba que,"], [233.27, 235.0, "esta semana, justamente,"], [235.06, 238.69, "el sindicato de guardavidas le pidi\u00f3 al municipio de villa gesell"], [239.32999999999998, 246.33, "un aumento de salario del 15 %,"], [246.39, 252.03, "motivo por el cual se mantuvieron varias reuniones sin resultado alguno,"], [252.09, 254.69, "y por lo cual se seguir\u00e1n manteniendo reuniones la pr\u00f3xima semana."], [255.42, 256.48, "es un tema complejo."], [256.57, 260.15, "como ustedes saben el 1\u00ba de diciembre la gente ya puede empezar a venir,"], [260.21, 263.21, "por supuesto siempre respetando el protocolo:"], [263.36, 266.06, "el uso de barbijo obligatorio, la distancia social,"], [266.18, 268.18, "todo eso que ya conocen."], [268.24, 272.18, "lo \u00fanico bueno, lo positivo, es que se puede entrar al mar sin barbijo."], [272.27, 274.36, "retomando el tema de los guardavidas,"], [274.42, 277.87, "\u00bfqu\u00e9 pasa si alguien se est\u00e1 ahogando y requiere del rescate del guardavidas?"], [278.03, 282.45, "la incertidumbre de si esa persona tiene coronavirus o no,"], [282.51, 284.06, "y si al rescatarla puede contagiar."], [284.12, 285.6, "el trabajo de los guardavidas es un trabajo de riesgo,"], [285.65999999999997, 287.18, "a diferencia de los m\u00e9dicos que se protegen con barbijo,"], [287.24, 291.18, "\u00bfc\u00f3mo lo hace un guardavidas? es algo interesante para reflexionar."], [291.24, 292.45, "los dejo con la vista."], [299.33, 304.03, "ac\u00e1 se ve la zona de las carpas, y no vemos a nadie."], [304.24, 306.78, "\u00bfpiensan que est\u00e1n clausuradas? no, para nada."], [307.09, 310.09, "la zona de carpas s\u00ed va a estar habilitada"], [310.18, 313.39, "con un protocolo estricto."], [313.45, 316.27, "el l\u00edmite por carpa es de seis personas,"], [316.42, 318.84, "pueden ser 4 adultos y 2 chicos o alguna variante,"], [319.0, 320.75, "pero siempre el l\u00edmite es de seis personas."], [320.81, 324.18, "las carpas deben estar ubicadas a seis metros de distancia entre s\u00ed,"], [324.36, 329.72, "para poder circular y no cruzarse con los ocupantes de otras carpas,"], [330.3, 332.12, "lo cual est\u00e1 prohibido."], [332.87, 336.3, "cada carpa tiene su lugar y debe mantenerse aislada."], [336.36, 337.75, "algo bastante dif\u00edcil."], [337.81, 339.81, "desde ac\u00e1 se puede ver el bar tambi\u00e9n."], [340.3, 343.39, "no es tan simple como que la gente quiera ir a sentarse,"], [343.45, 345.03, "el ambiente tiene que estar ventilado,"], [345.09000000000003, 348.3, "y la cantidad de mesas que se pueden ocupar es reducida."], [348.36, 351.39, "lo bueno es que, al estar frente al mar, corre el aire necesario para ventilar."], [351.45, 354.15, "en otros lugares que no corre la misma cantidad de aire"], [354.21, 356.15, "o dependiendo del clima del d\u00eda,"], [356.21, 358.15, "sin ventilaci\u00f3n los bares deben permanecer cerrados."], [358.24, 359.24, "\u00a1qu\u00e9 dif\u00edcil!"], [359.65999999999997, 362.21, "sucede tambi\u00e9n que los vestuarios, que est\u00e1n por all\u00e1,"], [362.27, 366.21, "los que usamos cuando salimos de la playa para ducharnos antes de irnos,"], [366.27, 367.72, "est\u00e1n prohibidos, por lo cual permanecer\u00e1n cerrados."], [367.78, 372.27, "\u00a1c\u00f3mo cambi\u00f3 todo! veremos c\u00f3mo va todo en los pr\u00f3ximos d\u00edas."], [379.51, 382.06, "bueno, ac\u00e1 estoy en el centro de villa gesell,"], [382.12, 384.69, "hay poca gente todav\u00eda, estamos en noviembre, pero\u2026"], [384.75, 386.78, "\u00bfqu\u00e9 va a pasar en diciembre? \u00bfse llenar\u00e1 de gente?"], [386.84, 389.6, "\u00bfvamos a tener calles atestadas? \u00bfexplotar\u00e1 de gente como siempre o no?"], [389.66, 392.63, "\u00bfse mantendr\u00e1 la distancia en el centro con las calles llenas?"], [392.69, 394.06, "\u00bfc\u00f3mo es el protocolo en un lugar p\u00fablico?"], [394.12, 397.51, "\u00bfsolo se cumplir\u00e1 el uso de barbijo o tambi\u00e9n el distanciamiento social?"], [397.57, 399.3, "veremos lo que pasa en diciembre."], [399.36, 401.78, "el protocolo para los restaurantes es el mismo:"], [401.84000000000003, 405.54, "las mesas al aire libre, con alcohol,"], [405.6, 408.12, "y, adem\u00e1s, algo interesante con respecto a los hoteles:"], [408.18, 410.06, "se pueden alquilar habitaciones normalmente,"], [410.12, 416.36, "aquellas personas que hayan reservado media pensi\u00f3n o pensi\u00f3n completa"], [416.42, 421.03, "podr\u00e1n solicitar a la administraci\u00f3n del mismo"], [421.09, 424.36, "que se les brinde servicio al cuarto."], [424.42, 430.0, "\u00bfse imaginan despertar y pedir el desayuno con servicio al cuarto? \u00a1se puede!"], [430.63, 434.09, "\u00bfsab\u00edan por que esta es la se\u00f1a que nombra a villa gesell?"], [434.15, 437.6, "miren, ah\u00ed lo pueden ver, es el fundador de este lugar y tiene una barba tupida,"], [437.66, 442.18, "de ah\u00ed el origen de la se\u00f1a villa gesell. interesante, \u00bfno?"], [442.24, 444.33, "nos vemos. chau."], [447.36, 453.33, "similitudes y diferencias de las vacunas contra el coronavirus."], [455.45, 458.0, "noviembre fue un mes de muchas novedades"], [458.06, 462.84000000000003, "para las posibles vacunas contra el covid-19."], [463.0, 468.48, "actualmente hay 214 vacunas experimentales y 10 ya est\u00e1n en la \u00faltima fase."], [475.48, 477.39, "se conocieron los primeros resultados de las vacunas de los laboratorios:"], [477.45, 483.06, "pfizer, oxford-astrazeneca,"], [483.12, 486.78, "sinopharm (china), y la vacuna rusa sputnik v."], [486.84, 491.03, "todas est\u00e1n en fase iii"], [491.09, 496.63, "y demostraron una eficacia mayor al 90 %."], [496.69, 501.3, "la principal diferencia entre la vacuna de moderna y la de oxford-astrazeneca"], [501.36, 507.84, "es que esta \u00faltima se puede almacenar a temperatura ambiente,"], [508.0, 513.18, "lo que permite imaginar una distribuci\u00f3n a distintas partes del mundo"], [513.24, 516.27, "sin obst\u00e1culos por la refrigeraci\u00f3n (cadena de fr\u00edo)."], [517.75, 520.27, "la vacuna rusa es diferente a las dem\u00e1s"], [520.33, 522.78, "porque no se usa ning\u00fan elemento del coronavirus en su composici\u00f3n,"], [522.84, 528.48, "es totalmente sint\u00e9tica (realizada en laboratorio)."], [533.45, 537.09, "en este caso, es un polvo que se mezcla para disolverlo"], [537.15, 540.06, "y aplicarlo v\u00eda intramuscular (por lo general en la cola o en el brazo)."], [540.12, 544.0, "la vacuna de pfizer se debe aplicar en dos dosis."], [544.06, 547.45, "est\u00e1 realizada con un c\u00f3digo gen\u00e9tico para que las c\u00e9lulas del cuerpo humano"], [547.51, 550.21, "generen la protecci\u00f3n contra el coronavirus."], [559.33, 562.87, "a diferencia de las anteriores, hay un problema respecto a la log\u00edstica:"], [563.03, 567.72, "la vacuna debe mantenerse en todo momento a -70 \u00b0c,"], [567.78, 570.09, "lo que podr\u00eda suponer un problema"], [570.15, 573.45, "para garantizar su distribuci\u00f3n en todo el mundo."], [574.51, 577.84, "en argentina se est\u00e1 probando en 4500 voluntarios,"], [578.0, 583.54, "pero todav\u00eda no se conocen los resultados de estas pruebas."], [584.66, 587.69, "en ninguno de los casos hasta ahora desarrollados"], [587.75, 592.75, "se puede comprobar y afirmar cu\u00e1nto tiempo dura la inmunidad."], [592.81, 595.48, "esto quiere decir que se est\u00e1 trabajando en la eficacia"], [595.54, 599.0, "y si se deber\u00e1 reiterar la aplicaci\u00f3n de las mismas o no."], [599.48, 602.54, "la confederaci\u00f3n argentina de sordos y la andis"], [602.6, 603.81, "anunciaron el acuerdo que realizaron"], [603.87, 607.36, "para aquellas personas sordas que sean internadas por covid"], [607.42, 613.03, "y tengan dificultades para comunicarse con los profesionales de la salud."], [613.09, 615.27, "podr\u00e1n llevar su celular,"], [615.33, 620.72, "y bajo ninguna circunstancia podr\u00e1 ser retenido por personal m\u00e9dico,"], [620.78, 623.45, "es un derecho tener el dispositivo"], [623.51, 626.15, "ya que el celular constituye una herramienta v\u00e1lida de accesibilidad"], [626.21, 629.75, "para poder comunicarse."], [629.81, 634.0, "si ten\u00e9s covid, pod\u00e9s mandar un e-mail a la cas a:"], [634.06, 641.06, "cas.accesiblelsa@gmail.com"], [643.57, 645.57, "para informar la situaci\u00f3n. con la siguiente informaci\u00f3n:"], [645.63, 648.0, "1nombre y apellido, y dni."], [648.06, 649.66, "2n\u00famero de contacto (celular) para comunicarnos v\u00eda whatsapp."], [649.72, 654.24, "3n\u00famero de contacto de alg\u00fan familiar."], [654.3, 656.12, "4nombre del hospital donde est\u00e1s internado,"], [656.18, 657.33, "direcci\u00f3n del mismo y localidad donde se encuentra,"], [657.39, 659.72, "as\u00ed como tambi\u00e9n el departamento y provincia donde est\u00e1 ubicado."], [659.78, 661.87, "con todos estos datos, una persona se pondr\u00e1 en contacto"], [662.03, 666.06, "para garantizar el uso del celular durante el per\u00edodo de internaci\u00f3n."], [666.12, 668.69, "para realizar videollamadas o solicitar los servicios de un int\u00e9rprete"], [668.75, 672.21, "de lengua de se\u00f1as argentina."], [674.06, 677.24, "luc\u00eda: plus (plata extra) de fin de a\u00f1o para los beneficiarios de la auh."], [678.63, 681.72, "el gobierno nacional anunci\u00f3 que destinar\u00e1 un &lt;i&gt;plus&lt;/i&gt;"], [681.78, 684.6, "a los beneficiarios de la asignaci\u00f3n universal por hijo (auh)"], [684.66, 686.42, "que se podr\u00e1 cobrar a partir de diciembre."], [686.48, 687.78, "el monto es de $6000 por cada hijo y por embarazo tambi\u00e9n,"], [687.84, 688.84, "con motivo de la situaci\u00f3n del coronavirus."], [689.0, 692.27, "no es necesario iniciar ning\u00fan tr\u00e1mite para los que ya est\u00e1n presentados."], [693.06, 695.09, "seg\u00fan los n\u00fameros del anses, son cerca de 3,3 millones de chicos"], [695.15, 697.6, "y 2,3 millones de familias las que perciben el beneficio."], [697.66, 710.0, "estiman que cada familia recibir\u00e1 en promedio unos $12.000."], [710.78, 714.27, "en diciembre, los jubilados recibir\u00e1n el mismo aumento."], [715.75, 719.27, "el ife, ingreso familiar por emergencia, no se cobrar\u00e1 m\u00e1s."], [722.06, 724.21, "igualmente, desde el ministerio de desarrollo social"], [724.27, 728.75, "reforzaron algunos programas sociales,"], [728.81, 731.09, "con el objetivo de evitar cualquier tipo de estallido social"], [731.15, 732.09, "para las fiestas de fin de a\u00f1o."], [734.12, 737.39, "lautaro: los j\u00f3venes son los m\u00e1s expuestos a sufrir molestias oculares"], [737.45, 741.54, "por su permanencia frente a las pantallas."], [744.21, 751.21, "la frecuencia del parpadeo es de 12 a 15 veces por minuto."], [756.09, 762.33, "cuando se usa alguna pantalla digital,"], [762.39, 766.33, "se parpadea 5 o 7 veces por minuto, es decir casi la mitad."], [766.54, 770.12, "esto puede ser un riesgo."], [770.18, 773.84, "los j\u00f3venes tienen hoy en d\u00eda una pantalla delante de sus ojos."], [774.0, 776.87, "a trav\u00e9s de los dispositivos electr\u00f3nicos"], [777.03, 779.6, "realizan distintos tipos de actividades que les resultan placenteras:"], [779.66, 782.87, "interactuar con sus amigos, utilizar las redes sociales\u2026"], [783.03, 785.87, "todo eso forma parte de sus actividades hoy en d\u00eda,"], [786.03, 789.3, "y aumentaron en estos tiempos de pandemia."], [791.24, 797.24, "la crisis sanitaria actual aceler\u00f3 el uso de la tecnolog\u00eda para trabajar,"], [799.0, 802.6, "estar al d\u00eda con las actividades escolares,"], [802.66, 804.39, "lo que gener\u00f3 un aumento en el tiempo"], [804.84, 808.51, "que los adolescentes pasan frente a las pantallas."], [808.57, 809.66, "esto es un gran avance social,"], [809.72, 813.21, "pero tambi\u00e9n presenta un gran riesgo de salud para la vista de adolescentes,"], [813.27, 816.63, "quienes pueden padecer sequedad e irritaci\u00f3n ocular."], [816.69, 820.0, "tambi\u00e9n puede haber visi\u00f3n borrosa, dolores de cabeza,"], [820.06, 823.45, "ganas de no conectarse por un d\u00eda,"], [823.51, 826.6, "y deseo constante de cerrar los ojos. por eso, como prevenci\u00f3n,"], [826.66, 829.48, "los cient\u00edficos recomiendan descansar la vista frecuentemente,"], [829.54, 831.06, "dirigiendo la mirada fuera de la pantalla cada 20 minutos"], [831.12, 835.15, "hacia objetos que est\u00e9n a una distancia de 6 metros de los ojos,"], [835.21, 838.84, "durante al menos unos 20 segundos."], [845.0, 849.18, "adem\u00e1s, no parpadear con tanta frecuencia,"], [853.39, 857.45, "sino hacerlo suavemente para lavar los ojos"], [858.51, 863.45, "con una nueva capa de l\u00e1grimas."], [864.33, 868.15, "otra recomendaci\u00f3n importante es graduar el brillo de la pc"], [868.21, 870.72, "para que se nivele con la luz ambiente e incrementar el contraste de la pantalla"], [870.78, 872.75, "reduce la fatiga ocular."], [874.78, 878.45, "luc\u00eda: \u00bfc\u00f3mo es el sistema electoral de eeuu?"], [880.3, 882.03, "a diferencia de otras democracias,"], [882.09, 884.72, "el sistema electoral en estados unidos es indirecto."], [887.66, 892.66, "los votantes eligen a los representantes de su estado en el colegio electoral,"], [900.18, 901.63, "que es el \u00f3rgano encargado finalmente"], [901.69, 904.39, "de designar al presidente y al vicepresidente."], [906.6, 909.48, "los votantes eligen a los 538 miembros del colegio electoral,"], [909.54, 914.09, "el candidato necesita al menos 270 electores para ganar la elecci\u00f3n."], [919.3, 922.03, "en el caso de  trump y biden, ambos tienen las listas de sus partidos,"], [922.09, 924.78, "y los votantes eligen a sus representantes."], [926.48, 931.76, "cada estado tiene asignado un n\u00famero de electores."], [931.824, 934.84, "la suma de los votos por estado tiene que ser de un m\u00ednimo de 270"], [935.0, 937.84, "para asegurarse llegar a la casa blanca."], [939.87, 945.12, "en las elecciones que compitieron trump y hillary clinton,"], [947.21, 950.36, "esta \u00faltima obtuvo tres millones m\u00e1s de votos."], [952.06, 954.78, "sin embargo, no alcanz\u00f3, ya que logr\u00f3 227 votos electorales,"], [957.78, 960.18, "frente a los 304 de trump."], [961.3, 964.09, "un claro ejemplo de que no siempre tener muchos votos alcanza."], [965.39, 966.57, "un dato destacado:"], [966.63, 968.39, "la mayor\u00eda de los estados est\u00e1n decididos mucho antes."], [970.63, 974.27, "por ejemplo, en el estado de california o nueva york"], [974.33, 977.12, "siempre ganan los dem\u00f3cratas, es decir el partido de biden."], [977.18, 980.6, "mientras que en ohio o texas"], [980.66, 984.36, "siempre ganan los republicanos, el partido de trump."], [984.42, 988.06, "florida, con un gran caudal de voto latino, es un estado clave."], [994.15, 996.66, "quiz\u00e1s uno de los interrogantes m\u00e1s grandes es por qu\u00e9 se vota los martes."], [999.48, 1003.39, "esto viene de muchos a\u00f1os atr\u00e1s, desde mediados del siglo xix."], [1003.45, 1005.54, "los norteamericanos votan los martes,"], [1005.6, 1008.18, "cuando en eeuu la mayor\u00eda eran productores agropecuarios."], [1008.24, 1009.87, "en los meses de noviembre ya hab\u00edan terminado las cosechas,"], [1010.03, 1011.54, "y el clima era favorable para que todos concurrieran a votar."], [1012.36, 1015.66, "como la mayor\u00eda eran cat\u00f3licos, los domingos fueron descartados."], [1018.06, 1021.15, "uno de los d\u00edas propuestos en un principio fue el mi\u00e9rcoles,"], [1021.21, 1025.51, "pero luego se descart\u00f3 porque ese d\u00eda era para vender y comprar la mercader\u00eda."], [1025.57, 1027.72, "con este panorama, la mejor opci\u00f3n fue los martes."], [1027.78, 1029.69, "la elecci\u00f3n no termina ahora,"], [1029.75, 1032.84, "termina la primera semana de enero del a\u00f1o siguiente."], [1033.0, 1036.27, "es un proceso largo, se rectifican las actas enviadas al congreso,"], [1036.33, 1040.63, "donde son recontados todos los votos."], [1043.84, 1049.39, "finalmente, el presidente jura el 20 de enero."], [1050.66, 1052.72, "en el caso de biden, que ya gan\u00f3 las elecciones,"], [1052.78, 1057.78, "reci\u00e9n tomar\u00e1 su mando el pr\u00f3ximo 20 de enero."], [1060.09, 1064.18, "lautaro: los abusos en el instituto antonio pr\u00f3volo."], [1066.09, 1071.51, "las v\u00edctimas de los abusos sexuales de la escuela para sordos pr\u00f3volo"], [1073.45, 1078.66, "no se rinden, luchan y exigen justicia desde hace cuatro a\u00f1os."], [1082.09, 1086.63, "la semana pasada, el tribunal de casaci\u00f3n penal bonaerense"], [1087.21, 1092.0, "declar\u00f3 prescrita la causa que investigaba"], [1092.09, 1096.18, "a dos sacerdotes y a un profesor de inform\u00e1tica en la plata."], [1113.39, 1119.27, "declarar la causa prescrita significa que no se investiga m\u00e1s,"], [1119.33, 1121.18, "que est\u00e1 vencida."], [1124.36, 1131.15, "v\u00edctimas y familiares de todo el pa\u00eds se organizaron"], [1131.21, 1134.42, "y lanzaron una campa\u00f1a para reclamar que se reactive el caso."], [1135.0, 1138.54, "la campa\u00f1a en redes sociales invita a quien quiera sumarse,"], [1139.33, 1143.15, "que se saquen una foto con un cartel que lleve escrita la consigna:"], [1143.21, 1145.15, "\u201cel pr\u00f3volo no prescribe\u201d."], [1146.54, 1150.15, "los tres hombres no solo abusaron de los menores,"], [1150.21, 1153.54, "sino tambi\u00e9n, los golpeaban, impon\u00edan fuertes penitencias"], [1153.6, 1156.69, "y ejerc\u00edan distintos tipos de violencia sobre ellos."], [1161.54, 1166.42, "es importante recordar que la convenci\u00f3n sobre los derechos del ni\u00f1o"], [1166.48, 1169.75, "establece que los delitos que atenten contra ellos"], [1171.69, 1174.33, "son imprescriptibles."], [1175.66, 1180.51, "ser\u00e1 ahora la corte suprema de justicia de la naci\u00f3n"], [1180.57, 1187.0, "la que deba expedirse al respecto."], [1187.06, 1192.3, "los abogados de las v\u00edctimas ya anunciaron que, en caso de un fallo adverso,"], [1192.36, 1196.36, "recurrir\u00e1n a organismos de justicia internacionales."], [1198.33, 1203.33, "luc\u00eda: reconocimiento de la ley de lsa en entre r\u00edos."], [1205.18, 1207.36, "se convirti\u00f3 en ley el proyecto que declara a la lsa"], [1207.42, 1209.39, "como la lengua natural, patrimonio cultural y ling\u00fc\u00edstico"], [1209.45, 1212.24, "de la comunidad sorda en la provincia de entre r\u00edos."], [1217.12, 1222.78, "la senadora claudia gieco inform\u00f3 que es una verdadera herramienta"], [1222.84, 1224.54, "para garantizar el derecho a la informaci\u00f3n."], [1229.15, 1231.39, "una alegr\u00eda inmensa que reafirma las pol\u00edticas de inclusi\u00f3n."], [1234.42, 1238.0, "por su parte la comisi\u00f3n de educaci\u00f3n, cultura, ciencia y t\u00e9cnica de santa cruz"], [1238.06, 1241.66, "mantuvo reuniones las profesoras lorena koch y miriam inozenzi,"], [1248.48, 1251.3, "con quienes analizaron el proyecto que pide al poder ejecutivo provincial"], [1251.36, 1255.45, "la reglamentaci\u00f3n de la ley n\u00b0 3464,"], [1255.51, 1259.39, "reconocer a la lsa como lengua oficial y derecho de las personas sordas."], [1261.06, 1263.27, "el colectivo de personas sordas posee grandes dificultades"], [1263.33, 1265.81, "para leer y escribir,"], [1268.3, 1272.3, "y el acceso a la informaci\u00f3n puede resultarles dificultoso o nulo,"], [1275.18, 1276.75, "por eso, es necesario generar herramientas"], [1276.81, 1277.84, "que destaquen la importancia de la diversidad ling\u00fc\u00edstica y cultural,"], [1278.0, 1279.69, "pero que a su vez permitan concretar ese derecho a utilizar la lsa"], [1279.75, 1281.09, "como medio de expresi\u00f3n."], [1281.15, 1282.63, "la diputada hindie explic\u00f3 que el resultado de la empat\u00eda generada"], [1282.69, 1286.06, "debe ser una verdadera inclusi\u00f3n social."], [1289.18, 1293.0, "lautaro: el primer banco rojo dedicado a la comunidad sorda."], [1294.81, 1299.3, "el 24 de noviembre pasado se realiz\u00f3 el acto de instalaci\u00f3n"], [1299.36, 1302.66, "de un banco rojo en el espacio \"parque de la estaci\u00f3n\","], [1302.72, 1305.66, "en la intersecci\u00f3n de las calles gallo y per\u00f3n,"], [1305.72, 1307.72, "en nombre de la comunidad sorda argentina"], [1307.78, 1310.06, "y la erradicaci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero."], [1322.57, 1326.27, "se estima que en argentina muere una mujer cada 30 horas"], [1326.33, 1329.12, "v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero."], [1330.75, 1333.54, "y las mujeres de la comunidad no son la excepci\u00f3n."], [1335.0, 1340.63, "cn sordos fue hasta el barrio de almagro para registrar ese momento hist\u00f3rico:"], [1340.69, 1345.12, "el acto inaugural fue acompa\u00f1ado por la confederaci\u00f3n argentina de sordos,"], [1347.21, 1353.48, "sordas sin violencia y aails."], [1353.54, 1357.3, "hablamos con mariana reuter, coordinadora de sordas sin violencia."], [1359.12, 1362.27, "mariana: hola, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? este es mi nombre en se\u00f1as."], [1362.33, 1365.09, "me llamo mariana y soy de sordas sin violencia."], [1365.15, 1367.18, "ac\u00e1 estamos, como pueden ver, con el banco rojo."], [1367.24, 1369.84, "\u00bfqu\u00e9 significa? \u00bfc\u00f3mo se relaciona con la comunidad?"], [1371.87, 1375.21, "esta frase escrita es para las personas sordas y oyentes"], [1375.27, 1379.15, "para que puedan visibilizar que hay violencia contra la mujer,"], [1379.21, 1380.78, "violencia tanto institucional como opresi\u00f3n."], [1380.84, 1383.21, "las mujeres del mundo todav\u00eda sufren violencia,"], [1383.27, 1386.6, "incluidas las mujeres sordas, que lo sufren el doble o el triple."], [1400.87, 1406.24, "este banco es para visibilizar y para decir basta,"], [1406.3, 1408.81, "queremos tener nuestra propia voz."], [1408.87, 1412.06, "\u201cnuestras voces son nuestras manos\u201d. no es no."], [1414.72, 1416.84, "entrevistador: para las mujeres sordas que sufren violencia,"], [1417.0, 1419.45, "\u00bfcu\u00e1l ser\u00eda el mensaje si no se animan a hacer la denuncia?"], [1423.06, 1426.78, "mariana: desde \u201csordas sin violencia\u201d siempre aconsejamos"], [1426.84, 1429.57, "que las mujeres sordas de argentina."], [1429.63, 1432.48, "sabemos y somos conscientes de que no es f\u00e1cil,"], [1432.54, 1435.54, "descubrir que la violencia que se vive genera muchas dudas"], [1435.6, 1438.45, "sobre si es \u201cviolencia de g\u00e9nero\u201d,"], [1440.63, 1443.84, "es por esto que brindamos un espacio voluntario y gratuito,"], [1444.0, 1446.84, "de acompa\u00f1amiento para ustedes."], [1452.66, 1455.66, "si est\u00e1s sufriendo, si ten\u00e9s dudas,"], [1455.72, 1458.84, "en este espacio vas a encontrar empat\u00eda y confianza"], [1459.0, 1462.3, "porque hay un equipo de profesionales,"], [1462.36, 1465.24, "con mujeres sordas que tambi\u00e9n participan."], [1466.3, 1469.03, "de hecho, el primer contacto es con una persona sorda."], [1471.27, 1476.48, "as\u00ed que si ten\u00e9s dudas, si ten\u00e9s miedos, desconfianza,"], [1476.54, 1481.03, "es un primer paso para comenzar un proceso largo."], [1482.45, 1485.39, "hay que determinar si se hace la denuncia."], [1486.3, 1488.42, "s\u00ed, se puede. sabemos que sola es dif\u00edcil,"], [1488.48, 1490.69, "pero acompa\u00f1ada se puede."], [1490.75, 1493.0, "desde \u201csordas sin violencia\u201d"], [1493.06, 1496.42, "sabemos que esto es importante y que no est\u00e1s sola."], [1496.48, 1500.06, "no es imposible, se puede dejar este camino"], [1500.12, 1503.24, "y empezar una vida nueva. siempre acompa\u00f1ada."], [1509.84, 1512.42, "lautaro: somos cn sordos argentina,"], [1512.48, 1515.78, "el primer noticiero de argentina conducido por personas sordas."], [1515.84, 1518.27, "vamos a estar todos los domingos"], [1518.33, 1522.45, "para contarte el resumen de noticias semanal."], [1532.81, 1537.57, "luc\u00eda: as\u00ed es, tambi\u00e9n estamos en las redes, en instagram, en facebook, en youtube..."], [1537.63, 1540.21, "queremos conocerte,"], [1540.27, 1543.42, "y por eso durante toda la semana estaremos recibiendo tus fotos,"], [1543.48, 1547.33, "si ten\u00e9s mascotas, desayunando, armando el arbolito de navidad,"], [1547.39, 1551.84, "las pueden mandar a @cnsordos, las vamos a estar compartiendo."], [1556.87, 1559.36, "lautaro: te esperamos el pr\u00f3ximo domingo"], [1559.42, 1562.81, "con el resumen de noticias de la semana en tu idioma."]], "Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSen\u0303as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c(resumen\u200c \u200csemanal\u200c 07_03_2021)\u200c \u200c-AuSaVTeEndU": [[32.27, 37.12, "bienvenidos al programa n\u00famero 15 de \"cn sordos\" argentina,"], [37.18, 39.78, "el primer noticiero de argentina conducido por personas sordas."], [39.84, 41.69, "mi nombre es luc\u00eda."], [41.75, 46.75, "hola, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? yo soy lautaro, y volv\u00ed."], [46.81, 52.33, "me enter\u00e9 de que estuviste incre\u00edble la semana pasada."], [52.39, 56.18, "qu\u00e9 suerte que el v\u00eddeo sigue estando en youtube y lo puede ver."], [56.24, 58.33, "estuvo sola y qu\u00e9 bien que trabajo."], [58.39, 64.18, "s\u00ed, \"cn sordos\" te extra\u00f1\u00f3 mucho. ustedes saben que todos los domingos"], [64.24, 71.45, "a las 19:00 vamos a ver diferentes temas. desde notas generales del mundo,"], [71.51, 74.21000000000001, "la comunidad sorda y de argentina."], [74.27, 78.21000000000001, "no te olvides de suscribirte y dar \"like\" a este video,"], [78.27, 81.48, "para que podamos traer cada vez m\u00e1s noticias y por supuesto actives"], [81.53999999999999, 85.48, "la campana de notificaciones para que te enteres primero"], [85.53999999999999, 88.78, "cada vez que subamos un video nuevo. comencemos."], [110.84, 114.75, "en las \u00faltimas semanas, la argentina pas\u00f3 nuevamente"], [114.81, 122.24, "a ser noticias mundial a ra\u00edz de lo que se conoci\u00f3 como \"vacunatorio vip\"."], [122.3, 126.69, "en \"cn sordos\" vamos a tratar de explicar qu\u00e9 fue lo que ocurri\u00f3,"], [126.75, 131.48, "m\u00e1s all\u00e1 de las especulaciones, ventajas y crisis pol\u00edticas."], [133.84, 138.03, "se registr\u00f3 una situaci\u00f3n irregular en el ministerio de salud a ra\u00edz"], [138.09, 143.81, "de la aplicaci\u00f3n de vacunas contra la covid-19 a ciudadanos que,"], [143.87, 147.57, "por las limitaciones dispuestas en el protocolo de vacunaci\u00f3n,"], [147.63, 151.32999999999998, "no deb\u00edan a\u00fan recibir dichas vacunas."], [151.39, 154.72, "el primer acto de irregularidad fue denunciado por la intelectual"], [154.78, 161.39, "beatriz sarlo, quien asegur\u00f3 que le ofrecieron vacunarse"], [161.45, 168.48, "\"por debajo de la mesa\". es como decir \"en secreto\"."], [168.54, 172.15, "en ese momento no se dieron nombres."], [172.21, 181.06, "el segundo acto fue revelado por el periodista horacio verbitsky,"], [181.12, 187.42, "quien dijo que fue vacunado en las oficinas del ministerio de salud"], [187.48, 199.12, "de la naci\u00f3n, dirigido entonces por gin\u00e9s gonz\u00e1lez garc\u00eda."], [199.18, 204.63, "este hecho deriv\u00f3 en el inmediato pedido de renuncia al ministro gonz\u00e1lez garc\u00eda"], [204.69, 206.42000000000002, "por parte del presidente de la naci\u00f3n, alberto fern\u00e1ndez.?"], [206.48, 211.45, "la situaci\u00f3n lleg\u00f3 a tal extremo que el costo pol\u00edtico fue la salida del ministro"], [211.51, 222.09, "y su reemplazo por la entonces secretaria de acceso a la salud y viceministra,"], [222.15, 227.42000000000002, "carla vizzotti."], [229.51, 234.63, "el esc\u00e1ndalo se dio en el marco de la escasez de vacunas."], [234.69, 241.48, "esto deriv\u00f3 en una nueva puja pol\u00edtica entre la oposici\u00f3n y el oficialismo,"], [241.54, 247.06, "en un a\u00f1o electoral."], [247.12, 256.0, "rumores de vacunaci\u00f3n por favoritismo o militancia pol\u00edtica."], [256.06, 262.0, "marchas y contramarchas a favor de uno o en contra del otro."], [262.06, 268.69, "algunos medios de comunicaci\u00f3n compararon el hecho"], [268.75, 273.84000000000003, "con el vacunagate acontecido en per\u00fa."], [274.0, 279.12, "otros medios lo compararon con el esc\u00e1ndalo en chile,"], [279.18, 285.06, "donde se constat\u00f3 que personas, menores de 60 a\u00f1os y sin enfermedades"], [285.12, 288.57, "cr\u00f3nicas, fueron vacunadas antes de lo establecido en su calendario"], [288.63, 292.63, "de vacunaci\u00f3n."], [297.24, 302.15, "a medida que se fueron conociendo los nombres de los involucrados,"], [302.21, 306.75, "el esc\u00e1ndalo fue creciendo. hubo listados de vacunados"], [306.81, 313.21, "en todas las provincias y municipios; y lo peor de todo es que se gener\u00f3"], [313.27, 319.42, "una situaci\u00f3n de desconfianza sobre el sistema de vacunaci\u00f3n,"], [319.48, 326.45, "que esperemos quede saldado lo m\u00e1s r\u00e1pido posible por el bienestar"], [326.51, 334.06, "de todos los argentinos."], [334.12, 341.15, "luego de todo esto, las nuevas autoridades sanitarias definieron qui\u00e9nes"], [341.21, 347.21, "ser\u00e1n considerados como \u201cpersonal estrat\u00e9gico\u201d"], [347.27, 356.69, "para recibir la vacuna al mismo tiempo que se presentaron una docena de denuncias"], [356.75, 365.12, "en la justicia federal, quien ser\u00e1 la encargada de determinar las sanciones"], [365.18, 372.54, "o penas para los involucrados."], [374.66, 379.63, "\"el discurso del presidente alberto fern\u00e1ndez en el congreso\"."], [382.12, 390.21, "el lunes 1 de marzo se realiz\u00f3 en el congreso la 139\u00b0 apertura"], [390.27, 394.69, "del per\u00edodo de sesiones ordinarias, dando por inicio este a\u00f1o."], [394.75, 398.12, "ah\u00ed mismo, el presidente alberto fern\u00e1ndez,"], [398.18, 403.57, "sorprendi\u00f3 a algunos que esperaban un discurso conciliador"], [403.63, 410.6, "ante la crisis pol\u00edtica del vacunatorio vip, y sorprendi\u00f3 apart\u00e1ndose"], [410.65999999999997, 420.36, "de la moderaci\u00f3n que cultiv\u00f3 desde el inicio de su gesti\u00f3n y tomando el camino"], [420.42, 422.69, "de la polarizaci\u00f3n."], [422.75, 432.12, "no s\u00f3lo adelant\u00f3 que denunciar\u00e1 en la justicia al exmandatario mauricio macri"], [432.18, 443.51, "por el endeudamiento con el fmi, sino que adem\u00e1s apost\u00f3 a la confrontaci\u00f3n"], [443.57, 450.09, "directa en el recinto con el sector m\u00e1s \"duro\" de la oposici\u00f3n."], [450.15, 457.87, "tambi\u00e9n la justicia, lo que claramente representa una intromisi\u00f3n de un poder"], [458.03, 459.84000000000003, "del estado en otro."], [460.0, 464.78, "alberto fern\u00e1ndez le pidi\u00f3 al congreso que trate y apruebe dos proyectos de reforma"], [464.84000000000003, 472.75, "judicial que cuentan con media sanci\u00f3n del senado y que son resistidos"], [472.81, 478.03, "por la oposici\u00f3n. uno es la reforma al fuero federal"], [478.09000000000003, 483.18, "en el que ampl\u00eda la cantidad de juzgados de comodoro py,"], [483.24, 489.66, "donde se investigan las causas de corrupci\u00f3n."], [489.72, 495.3, "dentro de comodoro py hay diferentes jugados"], [495.36, 500.6, "y alberto quiere que esto se active. el otro es la reforma"], [500.66, 506.69, "al ministerio p\u00fablico fiscal, que busca ganar con una mayor\u00eda simple"], [506.75, 511.63, "de votos la elecci\u00f3n del procurador general y su destituci\u00f3n."], [511.69, 526.45, "la votaci\u00f3n antes se realizaba con 2/3 de los acuerdos y ahora con m\u00e1s del 50%."], [526.51, 534.57, "alberto tambi\u00e9n anunci\u00f3 que enviar\u00e1 al congreso un proyecto para crear"], [534.63, 550.15, "con abogados y especialistas, un tribunal federal de garant\u00edas"], [550.21, 559.39, "que estar\u00e1 por debajo de la corte suprema, garantizando su control."], [559.45, 566.42, "al estar en segunda posici\u00f3n va a poder controlar a los jueces."], [566.48, 576.09, "otro ser\u00e1 la revisi\u00f3n dentro del c\u00f3digo de procedimientos civil y comercial"], [576.15, 590.06, "el art\u00edculo 280, que le permite a la corte suprema rechazar cualquier pedido"], [590.12, 605.21, "por considerarlo arbitrario. depender\u00e1 del acuerdo si se acepta o no."], [605.27, 614.33, "tambi\u00e9n anunci\u00f3 una reforma en el consejo de la magistratura de la naci\u00f3n,"], [614.39, 622.09, "el \u00f3rgano encargado de la selecci\u00f3n y acusaci\u00f3n de los jueces nacionales"], [622.15, 628.03, "y federales. y enviar\u00e1 al congreso un proyecto"], [628.09, 633.48, "para aplicar el juicio por jurados para delitos federales."], [633.54, 637.03, "eso significa que la culpabilidad o inocencia en causas como corrupci\u00f3n,"], [637.09, 649.54, "narcotr\u00e1fico y otros delitos de crimen organizado ser\u00e1 decidida por ciudadanos."], [650.48, 660.54, "por \u00faltimo, el presidente aval\u00f3 la conformaci\u00f3n de una comisi\u00f3n bicameral"], [660.6, 667.0, "en el congreso nacional dedicada a controlar a los jueces."], [669.06, 676.12, "sabemos que 2021, es un a\u00f1o electoral, est\u00e1n pr\u00f3ximas las paso,"], [676.21, 685.0, "la situaci\u00f3n de pandemia y las dificultades econ\u00f3micas"], [685.06, 691.12, "y el pase de facturas al gobierno anterior. veremos qu\u00e9 pasa con todo esto."], [693.87, 699.81, "\"la vacuna sputnik v se va a producir en la argentina\"."], [699.87, 707.66, "el laboratorio richmond de la argentina firm\u00f3 un principio de acuerdo"], [707.72, 724.21, "con el fondo ruso de inversi\u00f3n directa (rdif) para producir la vacuna sputnik v"], [724.27, 731.3, "contra el coronavirus en el pa\u00eds. tambi\u00e9n participar\u00e1 el laboratorio indio"], [731.36, 739.87, "hetero, encargado de transferir la tecnolog\u00eda para desarrollar la vacuna."], [740.03, 745.18, "el laboratorio argentino, que tiene una planta en el municipio"], [745.24, 756.54, "bonaerense de pilar, construir\u00e1 otra planta para la fabricaci\u00f3n de la sputnik,"], [756.6, 763.24, "lo que demandar\u00e1 al menos un a\u00f1o."], [763.84, 772.33, "marcelo figueiras, presidente de richmond, asegur\u00f3:"], [772.39, 777.75, "\"no resuelve la emergencia hoy, pero nos permite a futuro fabricar"], [777.81, 782.3, "en nuestro pa\u00eds estas vacunas y otras, ampliar\u00e1 la capacidad de producci\u00f3n"], [782.36, 789.15, "y nos permitir\u00e1 generar nuestros propios recursos sanitarios\"."], [789.21, 798.69, "la vacuna sputnik v tiene una eficacia del 91,6 por ciento en la prevenci\u00f3n"], [798.75, 807.45, "del coronavirus y proporciona \"una protecci\u00f3n completa contra casos graves\","], [807.51, 814.66, "seg\u00fan resultados del ensayo de fase 3 que public\u00f3 la revista brit\u00e1nica"], [814.72, 817.72, "especializada the lancet."], [817.78, 823.39, "otra vacuna contra el coronavirus que se fabrica en la argentina"], [823.45, 835.6, "es la de oxford-astrazeneca, cuyo principio activo produce la empresa"], [835.66, 846.63, "mabxience en su planta de la localidad bonaerense de gar\u00edn,"], [846.69, 853.84, "y luego se env\u00eda a m\u00e9xico donde se completa y envasa para su distribuci\u00f3n"], [854.0, 860.87, "en am\u00e9rica latina."], [863.75, 870.45, "\"vacunaci\u00f3n: piden que las personas con discapacidad sean prioridad\"."], [871.84, 876.24, "luego del esc\u00e1ndalo que sacudi\u00f3 al gobierno nacional por los privilegios"], [876.3, 881.54, "de algunos para acceder a las vacunas, el consejo argentino para la inclusi\u00f3n"], [881.6, 887.81, "de las personas con discapacidad (caidis) solicit\u00f3 que quienes integran"], [887.87, 891.75, "ese colectivo, sean consideradas como prioridad en la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n"], [891.81, 896.48, "contra el coronavirus. en argentina hay 5 millones de personas"], [896.54, 898.12, "con discapacidad, todas con caracter\u00edsticas distintas:"], [898.18, 907.36, "visual, auditiva, motora, intelectual. seg\u00fan inform\u00f3 la agencia nacional"], [907.42, 914.81, "de discapacidad (andis), la tasa de letalidad entre el colectivo"], [914.87, 922.72, "de personas con discapacidad es del 7%, aproximadamente tres veces superior"], [922.78, 932.72, "que el registrado en la poblaci\u00f3n general. la resoluci\u00f3n 627/2020"], [932.78, 937.45, "del ministerio de salud especifica qui\u00e9nes son consideradas personas de riesgo,"], [937.51, 944.18, "y en ella se encuentran las personas con certificado \u00fanico de discapacidad (cud)."], [944.24, 950.69, "sin embargo, no se estar\u00eda reflejando en la realidad tal consideraci\u00f3n."], [952.54, 956.15, "\"d\u00eda internacional de la mujer\"."], [957.48, 965.72, "el 8 de marzo de 1908, en la f\u00e1brica cotton, de nueva york, estados unidos,"], [965.78, 970.54, "129 mujeres murieron en un incendio."], [970.6, 980.12, "buscaban una reducci\u00f3n de la jornada laboral a 10 horas,"], [980.18, 992.63, "un salario igual al que percib\u00edan los hombres y mejores condiciones de trabajo."], [992.69, 999.15, "el due\u00f1o de la f\u00e1brica orden\u00f3 cerrar las puertas del edificio para que las mujeres"], [999.21, 1004.81, "desistieran y abandonaran el lugar. como consecuencia,"], [1004.87, 1009.3, "las obreras que se encontraban en el interior de la f\u00e1brica murieron."], [1011.3, 1015.81, "casi un a\u00f1o despu\u00e9s, el 28 de febrero de 1909,"], [1015.87, 1022.0, "en nueva york, se conmemor\u00f3 por primera vez el \u201cd\u00eda nacional de la mujer\u201d."], [1022.06, 1031.63, "y en 1910 se desarroll\u00f3 la segunda conferencia internacional de mujeres"], [1031.69, 1038.6, "socialistas en copenhague donde se trat\u00f3 el sufragio universal"], [1038.66, 1045.78, "para todas las mujeres y se proclam\u00f3 oficialmente el 8 de marzo"], [1045.84, 1052.6, "como el d\u00eda internacional de la mujer trabajadora, en homenaje a las mujeres"], [1052.66, 1057.27, "fallecidas en la huelga de 1908."], [1057.33, 1067.0, "en 1977, la asamblea general de la onu design\u00f3 oficialmente el 8 de marzo"], [1067.06, 1074.15, "el d\u00eda internacional de la mujer. en 2011, se celebr\u00f3 el centenario"], [1074.21, 1080.84, "con la premisa de igualdad de g\u00e9nero y el empoderamiento de la mujer."], [1082.63, 1090.18, "desde \"cn sordos\" vamos a mostrarte el trabajo que realiza deaf woman space,"], [1090.18, 1095.06, "capacitando y organizando eventos internacionales online para el empoderamiento de la mujer."], [1095.12, 1100.42, "es una excelente iniciativa que permite a las mujeres mantenerse unidas,"], [1100.48, 1105.06, "informarse y capacitarse. ahora vamos a verlo."], [1105.12, 1110.75, "hola. les cuento quienes somos nosotras, somos el espacio de mujeres sordas."], [1110.81, 1117.12, "en el a\u00f1o 2019 en par\u00eds hubo un congreso mundial de personas sordas,"], [1117.18, 1122.09, "en ese momento se encontraron mujeres sordas de distintos lugares,"], [1122.15, 1126.18, "que ten\u00edan ganas de compartir informaci\u00f3n, el problema es que no ten\u00edamos un espacio"], [1126.24, 1129.84, "propio para las mujeres sordas. entonces armamos un plan,"], [1130.0, 1135.21, "nos encontramos en un shopping, nos reunimos para conversar y compartir"], [1135.27, 1141.33, "novedades, de todas maneras no nos sent\u00edamos libres porque en la parte superior"], [1141.39, 1144.78, "del shopping se hab\u00edan apostado los hombre que estaban mirando esta reuni\u00f3n."], [1144.84, 1148.75, "no nos sent\u00edamos libres. por eso nos imaginamos,"], [1148.81, 1155.63, "reflexionamos de c\u00f3mo armar un espacio para mujeres sordas, que nos pudi\u00e9ramos reunir"], [1155.69, 1164.72, "para conversar, de all\u00ed que se nos ocurri\u00f3 crear y convocar a distintas personas "], [1164.78, 1170.36, "que quisieran trabajar en este movimiento, tener un equipo m\u00e1s grande."], [1170.42, 1175.54, "la primer idea, el objetivo que tuvimos era hacer un campamento para poder intercambiar informaci\u00f3n,  "], [1175.6, 1183.84, "solo para residentes de europa, preparamos el proyecto, solicitamos subsidios,"], [1184.0, 1191.36, "y el covid interrumpi\u00f3 nuestro trabajo, el coronavirus no nos permiti\u00f3 avanzar"], [1191.42, 1197.21, "por ello pensamos de qu\u00e9 manera podr\u00edamos continuar con la idea."], [1197.27, 1202.6, "vimos que muchas personas empezaron a realizar encuentros virtuales y pensamos"], [1202.66, 1208.6, "que nosotras tambi\u00e9n podr\u00edamos adoptar este formato por zoom para los encuentros."], [1208.66, 1213.72, "en ese momento nos dimos cuenta que no solamente podr\u00eda ser para las mujeres"], [1213.78, 1218.72, "de europa sino que pod\u00edamos sumar mujeres de todo el mundo, hacerlo global."], [1218.78, 1224.84, "avanzamos con ese plan, y observamos el trabajo de  otros grupos de mujeres,"], [1225.0, 1229.24, "mujeres negras o que trabajan en la tem\u00e1tica la diversidad."], [1229.3, 1236.0, "nos dimos cuenta que era importante sumar a muchas m\u00e1s personas,"], [1236.06, 1239.57, "no tener un grupo cerrado sino que deb\u00edamos sumar a un grupo m\u00e1s amplio."], [1239.63, 1244.15, "al detectar esto, comprendimos la idea y pudimos avanzar en este espacio para mujeres"], [1244.21, 1247.66, "que sea diverso, para distintos tipos de mujeres."], [1247.72, 1260.3, "hablemos de la  palabra women y por qu\u00e9 la cambiamos por womxn."], [1260.36, 1267.6, "en 1970 un grupo de personas empieza  a usar esta palabra porque"], [1267.66, 1274.39, "en la palabra women, estaba incluida la palabra men ( hombre en ingl\u00e9s ),"], [1274.45, 1281.18, "no era una palabra que hiciera referencia solo a las mujeres."], [1281.24, 1285.78, "en ese momento, la idea no prosper\u00f3 porque hab\u00eda otro grupo de mujeres que no estaba"], [1285.84, 1301.24, "de acuerdo e insisten que la palabra a utilizar ten\u00eda que ser woman,"], [1301.3, 1307.15, "que refer\u00eda solo a las mujeres. sin embargo, a pesar de comprender"], [1307.21, 1313.57, "esta idea de que se refiere solo a mujeres las creadoras del t\u00e9rmino womxn "], [1313.63, 1317.39, "insisten en que el t\u00e9rmino era m\u00e1s abarcativo, inclu\u00eda a personas, no solo mujeres:"], [1317.45, 1321.72, "personas que sufren, oprimidas, con limitaciones, todo tipo de personas,"], [1321.78, 1329.33, "aquellas que sienten diferente. hay hombres, mujeres o personas"], [1329.39, 1333.33, "que se sienten identificadas con las mujeres, depende de cada caso"], [1333.39, 1337.51, "y cada persona tiene un valor propio, especial. personas diferentes que est\u00e1n"], [1337.57, 1342.33, "de todas formas incluidas. la palabra womxn "], [1342.39, 1348.3, "incluye a cada una de esas personas. con el paso del tiempo y con un objetivo claro,"], [1348.36, 1355.57, "que fuera diverso, donde todos pudieran brindar su aporte, "], [1355.63, 1361.84, "quer\u00edamos crecer para debatir, compartir y crear nuevos proyectos."], [1362.0, 1368.06, "crecer cada vez m\u00e1s, que las mujeres sordas tuvieran su espacio,"], [1368.12, 1374.75, "nosotras las mujeres sordas quer\u00edamos sentirnos libres "], [1374.81, 1378.09, "y crecer cada vez m\u00e1s en esta idea. no solo en una parte del planeta"], [1378.15, 1382.06, "sino en todo el mundo. tenemos charlas, debates,"], [1382.12, 1387.69, "reuniones de diferentes mujeres sordas. queremos y tenemos muchas ganas de avanzar "], [1387.75, 1389.63, "estamos muy contentas de seguir "], [1389.69, 1392.06, "y esperamos que ustedes tambi\u00e9n  sigan adelante. \u00a1bravo!"], [1398.87, 1406.06, "es una excelente iniciativa, \u00bfvieron? permite a las mujeres mantenerse unidas,"], [1406.12, 1416.6, "no sentirse solas, informarse, capacitarse para poder empoderarse."], [1419.15, 1424.36, "\"reformas en la sede de la asociaci\u00f3n de quilmes\"."], [1427.24, 1436.3, "la asociaci\u00f3n de sordos de quilmes viene coordinando diversas actividades"], [1436.36, 1443.81, "y mejoras para sus afiliados. una de ellas es la refacci\u00f3n de la sede"], [1443.87, 1449.09, "social con la ayuda del municipio de quilmes."], [1449.15, 1458.3, "en esta oportunidad conversamos con carlos reynoso, su presidente,"], [1458.36, 1461.45, "que nos cont\u00f3 m\u00e1s acerca de la labor que est\u00e1n llevando adelante."], [1462.6, 1467.87, "hola, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s? \u00bfbien? hola, bien, bien."], [1468.03, 1471.33, "bueno, bienvenido. les presento, es el presidente"], [1471.39, 1476.18, "de la asociaci\u00f3n de quilmes. este es su apodo, carlos."], [1476.24, 1479.72, "\u00bfcu\u00e1nto hace que sos presidente? \u00bfcu\u00e1nto hace que sos parte"], [1479.78, 1484.21, "de la comisi\u00f3n directiva? yo empec\u00e9 hace tres a\u00f1os."], [1484.27, 1488.21, "en julio van a ser cuatro que estoy en la comisi\u00f3n directiva,"], [1488.27, 1493.72, "es mi segundo mandato. cuatro a\u00f1os en total."], [1493.78, 1498.12, "\u00bfy antes de que estuvieras en la comisi\u00f3n directiva? \u00bfcu\u00e1l es la historia?"], [1498.18, 1503.69, "bueno, te cuento un poquito. en instagram estuvimos contando"], [1503.75, 1506.39, "que la asociaci\u00f3n est\u00e1 teniendo muchos cambios,"], [1506.45, 1509.3, "tuvo una historia tambi\u00e9n de muchos cambios."], [1509.36, 1513.06, "antes de que yo fuera presidente de la asociaci\u00f3n su historia"], [1513.12, 1518.48, "era una historia bastante mala, digamos, tuvo muchos problemas."], [1518.54, 1524.57, "faltaba apoyo, faltaban muchas cosas, faltaba recuperar muchas cosas."], [1524.63, 1527.75, "no hab\u00eda movimiento, realmente era un trabajo muy agotador."], [1527.81, 1532.33, "esto es previo a que yo estuviera en la comisi\u00f3n directiva."], [1532.39, 1536.57, "cuando yo llego como presidente se crea una nueva comisi\u00f3n directiva."], [1536.63, 1541.63, "nos propusimos, decidimos, organizar muchos festivales, muchas fiestas."], [1541.69, 1547.27, "festejar los d\u00edas importantes, el d\u00eda de la madre, el d\u00eda deporte,"], [1547.33, 1552.06, "d\u00eda de la mujer, etc. y empezar a crecer de a poco."], [1552.12, 1554.33, "la gente empez\u00f3 a venir, cada vez tuvimos m\u00e1s socios"], [1554.39, 1558.84, "y ahora la asociaci\u00f3n va avanzando de a poco, paso a paso."], [1559.0, 1562.36, "y va mejorando, pero es un trabajo que fuimos haciendo solos"], [1562.42, 1571.66, "hasta que tuvimos un momento en el que nos emocion\u00f3 mucho,"], [1571.72, 1576.06, "que es que es la primera vez en la historia, este a\u00f1o se cumplen 30 a\u00f1os"], [1576.12, 1580.78, "de aniversario de la asociaci\u00f3n. durante 30 a\u00f1os,"], [1580.84, 1586.15, "justo cuando yo asumo la presidencia, no se festejaba porque anteriormente"], [1586.21, 1590.75, "estaba todo tan mal que no, no hab\u00eda forma de organizar."], [1590.81, 1596.48, "siempre se organizaban estos aniversarios en salones o, bueno,"], [1596.54, 1601.81, "busc\u00e1bamos la forma de recaudar. trabaj\u00e1bamos en equipo,"], [1601.87, 1604.63, "hac\u00edamos las consultas necesarias y siempre con tiempo"], [1604.69, 1611.36, "para poder organizar este evento. bueno, finalmente se organiza este evento,"], [1611.42, 1617.21, "la gente compr\u00f3 la entrada y fue una fiesta hermosa."], [1617.27, 1620.75, "hay gente de la comisi\u00f3n directiva que esta hace muchos a\u00f1os"], [1620.81, 1624.21, "y la primera vez que ven algo as\u00ed. yo se los preguntaba y estaban todos"], [1624.27, 1629.66, "muy sorprendidos porque nunca, siempre se hac\u00eda en el club la fiesta."], [1629.72, 1633.54, "siempre se hac\u00edan ac\u00e1 en un lugar que no es tan lindo,"], [1633.6, 1637.18, "que est\u00e1 bastante arruinado, que es chico, que estaba en construcci\u00f3n,"], [1637.24, 1639.42, "que no estaba en condiciones. bueno, sin embargo,"], [1639.48, 1642.81, "de a poco fuimos haciendo ese trabajo. justo durante la cuarentena nos pas\u00f3 que,"], [1642.87, 1649.48, "dos meses despu\u00e9s de que cerraran en mayo, de que se cerrara todo,"], [1649.54, 1657.72, "se cre\u00f3 un programa de apoyo de emergencia a los clubes."], [1657.78, 1660.33, "a los clubes de barrio y tambi\u00e9n a las asociaciones,"], [1660.39, 1664.06, "lo cre\u00f3 la municipalidad de quilmes. entonces, nosotros como asociaci\u00f3n"], [1664.12, 1667.21, "necesit\u00e1bamos arreglos, pintura, distintas cosas."], [1667.27, 1670.57, "por ende, lo hablamos con la comisi\u00f3n directiva"], [1670.63, 1673.78, "y fuimos a pedirle al municipio apoyo para nuestra asociaci\u00f3n."], [1673.84, 1676.06, "obviamente tuvimos reuniones, nos pidieron documentaci\u00f3n,"], [1676.12, 1682.84, "la cual llevamos los papeles originales y dem\u00e1s."], [1683.0, 1686.63, "bueno, se analiz\u00f3 el proyecto y dem\u00e1s, y se dio cuenta la municipalidad"], [1686.69, 1690.12, "que nos faltaba much\u00edsimas cosas y decidieron darnos el apoyo."], [1690.18, 1693.51, "paso el tiempo hasta que nos sorprendimos de que nos aprobaron y nos han"], [1693.57, 1697.84, "otorgado o subsidio. primera vez que nos ocurre."], [1698.0, 1702.3, "una emoci\u00f3n enorme haberlo recibido. con eso pudimos comprar luces,"], [1702.36, 1708.75, "materiales el\u00e9ctricos, chapas nuevas. distintos materiales para la asociaci\u00f3n,"], [1708.81, 1712.3, "est\u00e1 mucho mejor. y despu\u00e9s una mujer,"], [1712.36, 1717.03, "la secretaria de la municipalidad, tambi\u00e9n vino a visitar el lugar,"], [1717.09, 1724.09, "nos pidi\u00f3 visitar la asociaci\u00f3n. hicieron un informe de todo lo que ve\u00edan"], [1724.15, 1729.54, "en la asociaci\u00f3n y cu\u00e1les eran las necesidades m\u00e1s importantes."], [1729.6, 1735.21, "pasaron los d\u00edas hasta que nos dieron la gran sorpresa, a la comisi\u00f3n directiva,"], [1735.27, 1743.39, "de que nos iba a visitar la intendenta de quilmes, mayra mendoza."], [1743.45, 1746.78, "va a venir con su equipo pol\u00edtico de la intendencia,"], [1746.84, 1749.39, "es la responsable m\u00e1xima de la intendencia."], [1749.45, 1752.3, "estuvimos organiz\u00e1ndonos, preparando la asociaci\u00f3n"], [1752.36, 1759.54, "hasta que lleg\u00f3 un hombre, jefe del equipo de la municipalidad,"], [1759.6, 1764.48, "que nos pide disculpas y nos dijo que mayra no iba a poder venir"], [1764.54, 1766.33, "porque estaba ocupada con otro evento muy importante,"], [1766.39, 1770.75, "y por eso ven\u00eda \u00e9l en su nombre. lleg\u00f3 a la asociaci\u00f3n, estuvo mirando,"], [1770.81, 1775.54, "y realmente se sinti\u00f3 mal por haber visto el estado de la asociaci\u00f3n."], [1775.6, 1779.87, "nos regal\u00f3 tres banderas. la bandera argentina,"], [1780.03, 1783.51, "de la provincia de buenos aires y la de la municipalidad de quilmes."], [1783.57, 1787.15, "y, bueno, realmente nos sentimos respetados."], [1787.21, 1791.78, "de a poquito vamos haciendo distintos logros, consiguiendo distintas cosas."], [1791.84, 1794.87, "la asociaci\u00f3n trabaja con la municipalidad,"], [1795.03, 1799.81, "muy bien trabaja porque realmente antes no ten\u00edamos contacto y trabaj\u00e1bamos solos,"], [1799.87, 1804.51, "era un esfuerzo solos. de a poquito fuimos evolucionando"], [1804.57, 1807.39, "y va mejorando. estos arreglos que est\u00e1n haciendo,"], [1807.45, 1812.66, "\u00bflo hace la municipalidad? no, lo tenemos que hacer nosotros."], [1812.72, 1815.45, "la misma asociaci\u00f3n, la comisi\u00f3n directiva, se encarga de eso."], [1815.51, 1817.66, "tambi\u00e9n algunos socios est\u00e1n colaborando,"], [1817.72, 1820.6, "vienen como voluntarios a apoyar el trabajo."], [1820.66, 1826.0, "deben ser personas que sepan para poder arreglar un techo."], [1826.06, 1834.78, "el presidente, por ejemplo, que sabe arreglar,"], [1834.84, 1841.24, "estuvimos apoy\u00e1ndolo. fuimos colaborando en poder sacar"], [1841.3, 1846.6, "escombros o acomodar cosas. fuimos organizando y fuimos armando,"], [1846.66, 1850.75, "pero todo eso lo fuimos haciendo nosotros, nuestra bajo de la municipalidad."], [1850.81, 1853.42, "vamos a ver algunas fotos de c\u00f3mo est\u00e1n trabajando."], [1853.48, 1855.72, "s\u00ed, dale."], [1903.6, 1909.51, "vimos las fotos, cu\u00e1nto esfuerzo de la comisi\u00f3n directiva, los socios."], [1909.57, 1913.45, "qu\u00e9 coraz\u00f3n tan grande, tan lindo que todos vengan a colaborar."], [1913.51, 1916.63, "s\u00ed. te cuento adem\u00e1s que, no s\u00e9 si ustedes piensan"], [1916.69, 1920.09, "que es un trabajo f\u00e1cil, realmente no lo es, es mucho trabajo."], [1920.15, 1925.6, "cada uno de nosotros tenemos una vida, tenemos otras actividades, estudiamos,"], [1925.66, 1930.57, "tenemos familia. por suerte la comisi\u00f3n directiva"], [1930.63, 1932.66, "se puso de acuerdo, siempre estamos comunic\u00e1ndonos,"], [1932.72, 1938.3, "y decidimos de forma voluntaria levantar y mejorar la asociaci\u00f3n."], [1938.36, 1942.57, "no queremos seguir con la misma historia de sufrimiento, tenemos que cambiarla."], [1942.63, 1947.69, "todo el equipo est\u00e1 trabajando. yo trabajo de la ma\u00f1ana a la tarde."], [1947.75, 1954.06, "otras personas trabajan de tarde y ma\u00f1ana. hay otras personas que trabajan"], [1954.12, 1957.6, "tarde y noche y, bueno, esas personas por ejemplo vienen a la ma\u00f1ana"], [1957.66, 1962.57, "y yo, como termino de trabajar, vengo para ac\u00e1 entonces nos cruzamos,"], [1962.63, 1968.03, "nos vamos cubriendo los turnos. s\u00e1bados, domingos y feriados"], [1968.09, 1971.87, "que no trabajamos en otros lados igual estamos ac\u00e1 en la asociaci\u00f3n."], [1972.03, 1976.42, "todo el d\u00eda desde la ma\u00f1ana hasta la tarde noche,"], [1976.48, 1979.81, "y a veces hasta la tarde y, bueno, depende siete u ocho de la noche."], [1979.87, 1983.57, "y a veces hasta las 11:00 de la noche. imag\u00ednate como est\u00e1,"], [1983.63, 1987.21, "el cansancio en el cuerpo. s\u00ed, es cierto lo que dec\u00eds."], [1987.27, 1992.78, "bueno, me contaste que este proyecto para restaurar la asociaci\u00f3n no es el \u00fanico."], [1992.84, 1996.72, "\u00bfhay otros proyectos? s\u00ed, hay otros proyectos."], [1996.78, 2002.12, "justo te iba a contar eso, la municipalidad de quilmes, adem\u00e1s,"], [2002.18, 2008.48, "se interes\u00f3 mucho en la lengua de se\u00f1as y nos pido que realicemos un proyecto"], [2008.54, 2014.45, "de un curso b\u00e1sico de lengua de se\u00f1as para poder informar a los empleados"], [2014.51, 2018.39, "oyentes que tienen que saber lengua de se\u00f1as para mejorar"], [2018.45, 2022.3, "la accesibilidad de las personas sordas, por ejemplo para tr\u00e1mites."], [2022.36, 2024.75, "es muy importante que sepan y conozcan la lengua de se\u00f1as."], [2024.81, 2029.12, "nos pidieron esto y nosotros creamos este proyecto que de a poquito"], [2029.18, 2034.09, "lo estamos armando, y estamos esperando que la municipalidad"], [2034.15, 2037.72, "nos d\u00e9 el ok para empezar. estamos creando este proyecto."], [2037.78, 2041.09, "bueno, much\u00edsimas gracias por compartir todo esto."], [2041.15, 2047.09, "est\u00e1 creciendo much\u00edsimo la asociaci\u00f3n, hay m\u00e1s accesibilidad."], [2047.15, 2049.81, "me gustar\u00eda, si quer\u00e9s, dejarles un mensaje"], [2049.87, 2053.45, "para la comunidad sorda, algo que quieras decirles."], [2053.51, 2058.54, "s\u00ed, me gustar\u00eda dejarle un mensaje a la comunidad sorda de argentina."], [2058.6, 2065.75, "a todas las personas, tanto en las provincias como a los municipios, a todos."], [2065.81, 2069.27, "me gustar\u00eda dejarles como mensaje que yo, en este caso,"], [2069.33, 2071.45, "soy el presidente de la asociaci\u00f3n de quilmes, vivo ac\u00e1 en quilmes,"], [2071.51, 2078.27, "esto est\u00e1 la provincia de buenos aires y lo mismo pueden hacer ustedes."], [2078.33, 2083.12, "ustedes que trabajan en distintas asociaciones, se sepan que se puede."], [2083.18, 2087.63, "pueden copiar este ejemplo de evoluci\u00f3n, pueden conseguir donaciones"], [2087.69, 2093.6, "y tantas otras cosas, subsidios. me gustar\u00eda dejarles a todos como mensaje,"], [2093.66, 2098.24, "a los argentinos, que se puede trabajar, que tienen que ir a la municipalidad"], [2098.3, 2102.39, "y conversar para poder conseguir distintas cosas y para estar mejor."], [2102.45, 2105.3, "me emociona mucho lo que nos contas. muchas gracias por la entrevista,"], [2105.36, 2110.72, "gracias por tu tiempo, muy amable. no, de nada."], [2110.78, 2115.3, "nos vemos, estoy muy contento, gracias. chau, chau."], [2119.12, 2124.72, "\"centros de testeo accesibles\"."], [2126.3, 2129.42, "luego del reclamo gestionado por \"cn sordos\","], [2129.48, 2134.39, "ahora en los centros de testeo de la ciudad de buenos aires vas a encontrar"], [2134.45, 2139.24, "un afiche con comunicaci\u00f3n inclusiva de acceso a trav\u00e9s de un qr"], [2139.3, 2145.03, "en el que pod\u00e9s descargar un video en lsa y subtitulado con las instrucciones"], [2145.09, 2149.6, "y procedimientos del testeo."], [2149.66, 2157.24, "tras las gestiones realizadas con copidis, ahora tambi\u00e9n se puede pedir el uso"], [2157.3, 2165.51, "de tapabocas transparentes para lograr la lectura labial y los gestos faciales."], [2165.57, 2168.54, "miremos el video."], [2199.63, 2205.69, "cabe recordar que si te hiciste el test y el resultado obtenido fuera"], [2205.75, 2213.12, "\"no detectable\" (negativo), ser\u00e1 comunicado mediante correo electr\u00f3nico,"], [2213.18, 2221.18, "sms, o boti. es el chat de whatsapp del gcba."], [2221.24, 2223.66, "en caso de no recibir el mensaje en el transcurso de 12 horas,"], [2223.72, 2228.72, "en el caso de las personas sordas, deber\u00e1n solicitar el resultado a trav\u00e9s"], [2228.78, 2234.06, "de boti al whatsapp que se encuentra en la p\u00e1gina web."], [2236.72, 2242.78, "\"ii edici\u00f3n de los juegos especiales provinciales\"."], [2242.78, 2248.3, "el pasado 27 de febrero se llev\u00f3 a cabo el segundo encuentro de los"], [2248.36, 2254.75, "juegos especiales en la provincia de santa fe."], [2254.81, 2266.87, "esta nueva edici\u00f3n organizada por leandro enr\u00edquez se realiz\u00f3 en el tradicional"], [2267.03, 2274.18, "parque federal."], [2274.24, 2282.09, "el evento cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de 3 voluntarios, gianella cisnero,"], [2282.15, 2289.3, "un total de 16 participantes, que disfrutaron de cinco actividades."], [2289.36, 2291.63, "veamos c\u00f3mo disfrutaron."], [2291.69, 2295.66, "hola \"cn sordos\", \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? nos presento."], [2295.72, 2300.0, "nosotros somos \"juegos especiales\", mi nombre es leandro."], [2300.06, 2305.72, "yo soy gianela, pertenezco \"juegos especiales\"."], [2305.78, 2310.69, "hola a todos, mi nombre es santiago, yo vivo santa fe y soy voluntario"], [2310.75, 2315.33, "de \"juegos especiales\". hola, yo me llamo cynthia"], [2315.39, 2320.81, "y soy voluntaria de \"juegos especiales\". bueno, les quer\u00edamos contar"], [2320.87, 2326.03, "qu\u00e9 es \"juegos especiales\". \"juegos especiales\" son momentos"], [2326.09, 2331.24, "de recreaci\u00f3n en el exterior, lugares de juego al aire libre."], [2331.3, 2337.03, "y, adem\u00e1s, tenemos tambi\u00e9n juegos que hacemos en distintos lugares"], [2337.09, 2341.09, "especiales como el paintball. organizamos el primer \"juego especial\""], [2341.15, 2345.81, "en la provincia de buenos aires m\u00e1s un encuentro que tuvimos en provincia."], [2345.87, 2349.24, "y este encuentro que les contaba en buenos aires,"], [2349.3, 2352.51, "y a estamos organizando el segundo encuentro."], [2352.57, 2355.42, "los dejamos con las im\u00e1genes."], [2377.18, 2384.39, "\u00bfvieron c\u00f3mo disfrutaron los juegos? hay m\u00e1s encuentros en otras provincias."], [2384.45, 2389.0, "as\u00ed que vamos a ver si \"cn sordos\" puede participar."], [2391.66, 2396.72, "espero que les haya gustado esta nueva edici\u00f3n y los diferentes temas."], [2396.78, 2401.69, "les contamos que nos pueden seguir en instagram, facebook, youtube."], [2401.75, 2404.12, "es impresionante c\u00f3mo est\u00e1 creciendo esta comunidad."], [2404.18, 2409.69, "estamos muy cerca de los 3000 suscriptores ya."], [2409.75, 2417.66, "ah, te queremos recordar que el 11/3 vamos a sortear una remera de \"cn sordos\"."], [2417.72, 2422.84, "suscribite a nuestro canal de youtube y vos pod\u00e9s ser el ganador."], [2423.0, 2430.6, "s\u00ed. bueno, \u00bfvieron ropa? gracias a \"la pocha\","], [2430.66, 2435.27, "que tiene una ropa hermosa. gracias por vestirme."], [2435.33, 2442.42, "en \"cn sordos\" queremos destacar el rol fundamental de las mujeres en cada uno"], [2442.48, 2453.18, "de los \u00e1mbitos en los que se desempe\u00f1an, a todas ellas nuestro mayor de los respetos."], [2453.24, 2455.81, "te esperamos el pr\u00f3ximo domingo a las 19:00 con"], [2455.87, 2459.09, "las noticias de la semana en tu idioma. chau, chau."]], "LSA - Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSe\u00f1as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c(resumen\u200c \u200csemanal\u200c 4_07_2021)\u200c-YPsCGohXv6g": [[38.12, 41.03, "bienvenidos, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? mi nombre es lautaro."], [41.09, 45.57, "esto es \"cn sordos\", conducido por personas sordas"], [45.63, 48.33, "en lengua de se\u00f1as, tu idioma, mi idioma, su idioma"], [48.39, 50.15, "y el de toda la comunidad sorda."], [50.21, 53.75, "estamos como siempre todos los domingos a las 19:00 de la tarde, como hoy."], [53.81, 57.66, "hola, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? mi nombre es luc\u00eda."], [57.72, 61.0, "hoy vas a poder ver el resumen de las noticias m\u00e1s destacadas de la semana"], [61.06, 63.24, "en lsa."], [63.3, 69.66, "esta semana es una semana especial, fijense que tengo por ac\u00e0."], [74.78, 76.33, "\u00a1guau!"], [76.39, 78.06, "s\u00ed, pero ahora no."], [78.12, 80.87, "despu\u00e9s lo comemos, guardalo para despu\u00e9s."], [81.03, 94.81, "gracias por la sorpresa a viviana. s\u00edganla en instagram @recetas_galleta"], [94.87, 97.3, "\u00bfme los como igual ahora? no, despu\u00e9s."], [97.36, 98.69, "ahora tenemos que presentar las noticias."], [98.75, 100.53999999999999, "hay que trabajar. cuando terminemos lo comemos."], [100.6, 103.87, "s\u00ed . ambos: comencemos."], [114.42, 118.36, "\"\u00bfrefuerzos anuales de la vacuna covid?\""], [120.12, 123.66, "es la pregunta que se hacen muchos."], [123.72, 134.42, "\u00bfser\u00e1n necesarios refuerzos anuales de la vacuna covid?"], [134.48, 138.6, "mientras avanzan las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n en el mundo,"], [138.66, 145.3, "la aparici\u00f3n de variantes del coronavirus y los casos de personas que se infectan"], [145.36, 149.3, "a pesar de estar vacunadas, hacen pensar en que,"], [149.36, 157.72, "tal como ocurre con la gripe, la vacuna contra el covid deba ser anual."], [157.78, 162.21, "la aparici\u00f3n de variantes en los \u00faltimos meses aceler\u00f3 la investigaci\u00f3n"], [162.27, 167.15, "acerca de los refuerzos."], [167.21, 173.69, "algunas variantes tienen mutaciones que las hacen propagarse con rapidez."], [173.75, 178.48, "otras llevan mutaciones que podr\u00edan reducir la eficacia de las vacunas"], [178.54, 182.27, "autorizadas."], [183.75, 193.24, "los expertos sostienen que: \u201cel mundo cient\u00edfico cree que las variantes delta"], [193.3, 203.57, "y delta plus no son las \u00faltimas mutaciones que van a producir preocupaci\u00f3n,"], [203.63, 210.84, "raz\u00f3n por la cual la vacunaci\u00f3n de refuerzo en esquemas completos"], [211.0, 213.06, "se impone como una necesidad\u201d."], [213.12, 216.09, "los investigadores est\u00e1n buscando marcadores biol\u00f3gicos que puedan revelar"], [216.15, 221.6, "en qu\u00e9 momento la protecci\u00f3n de una vacuna ya no es suficiente para contener"], [221.66, 223.57, "el coronavirus."], [224.81, 230.09, "en lo que coinciden los expertos es que es muy posible que se necesiten"], [230.15, 233.0, "refuerzos para bloquear las variantes, pero eso tampoco est\u00e1 claro"], [233.06, 235.3, "por el momento."], [235.36, 248.33, "esta semana comienza a producirse en argentina el componente 2 de la sputnik v."], [250.84, 257.06, "\"\u00bfqu\u00e9 elegir para calefaccionar sin gastar de m\u00e1s?\""], [259.12, 263.57, "con la llegada del invierno son menos las horas en que podemos"], [263.63, 266.12, "aprovechar la luz natural."], [266.18, 270.66, "necesitamos calefaccionarnos y, en un contexto de pandemia,"], [270.72, 275.24, "muchos permanecen m\u00e1s horas en sus casas por el teletrabajo y las clases virtuales."], [275.3, 278.48, "casi todos los dispositivos el\u00e9ctricos est\u00e1n conectados por m\u00e1s tiempo."], [278.54, 282.36, "entonces, es momento de hablar de eficiencia energ\u00e9tica."], [282.42, 285.78, "\u00bfqu\u00e9 gasta m\u00e1s?"], [285.84000000000003, 288.75, "\u00bfel aire acondicionado en modo calor o las placas el\u00e9ctricas?"], [288.81, 292.03, "\u00bfa qu\u00e9 temperatura poner el aire en invierno?"], [292.09000000000003, 300.27, "ten\u00e9 en cuenta estos tips y record\u00e1 que, si ahorras energ\u00eda, ahorras en tu factura."], [300.33, 303.3, "\u00bfqu\u00e9 gasta m\u00e1s?"], [304.75, 308.45, "a la hora de comprar alg\u00fan artefacto el\u00e9ctrico para calefaccionarse"], [308.51, 311.84, "no solo hay que evaluar el costo del aparato, tambi\u00e9n debemos"], [312.0, 316.6, "tener en cuenta cu\u00e1nto consume, ya que, de eso, depender\u00e1 el impacto"], [316.66, 320.42, "en la factura."], [320.48, 327.33, "los paneles el\u00e9ctricos para calefacci\u00f3n son la v\u00eda m\u00e1s adecuada si queremos"], [327.39, 333.21, "levantar la temperatura del ambiente sin que el impacto sea fuerte"], [333.27, 335.51, "en la factura de electricidad."], [335.57, 340.24, "consumen 0,60 kw por hora, lo que genera un costo"], [340.3, 342.84000000000003, "de $2,76 por hora de uso, mas o menos."], [344.24, 350.42, "el radiador el\u00e9ctrico est\u00e1ndar se encuentra tambi\u00e9n"], [350.48, 356.15, "entre los que menos gastan por hora de consumo, unos $4,42,"], [356.21, 362.21, "mientras que calefaccionarse con el aire acondicionado asciende a $4,65 por hora,"], [362.27, 366.42, "siempre y cuando el equipo se coloque en los 20\u00b0 modo calor."], [367.69, 372.12, "en el tope de la lista de productos que m\u00e1s gastan a la hora de calefaccionar"], [372.18, 375.45, "con energ\u00eda el\u00e9ctrica est\u00e1 el caloventor."], [375.51, 380.57, "pese a que suelen ser de tama\u00f1o peque\u00f1o, este electrodom\u00e9stico insume 2 kwh,"], [380.63, 384.78, "por lo que cada hora de impacta con $9,20 m\u00e1s en la factura."], [386.06, 391.72, "\u00bfc\u00f3mo preparar un ambiente para una calefacci\u00f3n inteligente?"], [391.78, 394.48, "antes de elegir el artefacto ideal para calefaccionarse es necesario"], [394.54, 397.0, "aislar correctamente los ambientes para que el calor no se pierda."], [397.06, 399.6, "para ello, chequea ventanas y puertas para minimizar al m\u00e1ximo las filtraciones"], [399.65999999999997, 404.0, "de aire fr\u00edo. utiliza burletes o masilla."], [404.06, 408.03, "durante el d\u00eda abr\u00ed persianas y cortinas para aprovechar la luz y el calor natural"], [408.09000000000003, 411.39, "que brinda el sol."], [411.45, 415.69, "durante la noche, cerralas y bajar las persianas para proteger las superficies"], [415.75, 418.48, "vidriadas del fr\u00edo."], [421.36, 424.3, "\"campeonato mundial de judo de sordo\"."], [425.63, 428.75, "luego de algunas postergaciones, finalmente el campeonato mundial"], [428.81, 435.87, "de judo de sordo se realizar\u00e1 entre el 26 y el 30 de agosto"], [436.03, 442.57, "en la ciudad de versalles, francia."], [442.63, 446.78, "el fin de semana pasado, la federaci\u00f3n argentina"], [446.84, 456.42, "de las artes marciales de sordos realiz\u00f3 una concentraci\u00f3n con atletas"], [456.48, 463.51, "y como resultado hubo dos clasificados."], [463.57, 473.36, "valentina bonfanti de la ciudad de el calafate, provincia de santa cruz,"], [473.42, 483.6, "y eduardo legurguru de bah\u00eda blanca, sur de la provincia de buenos aires."], [483.66, 493.27, "bajo la coordinaci\u00f3n del profesor fabian zeron, dt de la selecci\u00f3n argentina"], [493.33, 497.6, "de judo, y adri\u00e1n arguello, preparador f\u00edsico,"], [497.66, 500.87, "el equipo se prepar\u00f3 durante el \u00faltimo fin de semana"], [501.03, 504.69, "en las instalaciones del centro nacional de alto rendimiento deportivo, cenard."], [504.75, 509.63, "veamos un resumen de las tres jornadas."], [580.84, 582.69, "\u00bfvieron todo el v\u00eddeo?"], [582.75, 588.0, "desde \"cn sordos\" queremos felicitar a su nueva comisi\u00f3n directiva,"], [588.06, 597.48, "daniel rosciano, por esta nueva gesti\u00f3n."], [597.54, 603.48, "y tambi\u00e9n les queremos desear toda la suerte a ambos atletas"], [603.54, 610.69, "en cada una de las competencias para defender la bandera argentina con orgullo."], [610.75, 612.87, "suerte en el mundial."], [614.72, 619.27, "\"movilizaci\u00f3n por la ley federal de lsa\"."], [620.54, 623.87, "el fin de semana pasado, un nutrido grupo de socios"], [624.03, 627.63, "del c\u00edrculo de sordos de rosario le hizo frente al fr\u00edo y se acercaron"], [627.69, 633.75, "hasta el parque espa\u00f1a para reclamarle a los diputados"], [633.81, 637.36, "y senadores nacionales el urgente tratamiento de una ley que reconozca"], [637.42, 640.75, "a la lengua de se\u00f1as argentina como patrimonio cultural y ling\u00fc\u00edstico"], [640.81, 643.33, "de las comunidad sorda argentina."], [643.39, 647.51, "con banderas y pancartas, medio centenar de personas de la comunidad manifestaron"], [647.57, 650.6, "su apoyo a la campa\u00f1a que impulsa la confederaci\u00f3n argentina de sordos."], [650.66, 655.33, "gabriela martin, presidente de la entidad nos comparti\u00f3 un video de la movilizaci\u00f3n."], [655.39, 657.6, "vemos."], [659.18, 661.66, "hola, \u00bfqu\u00e9 tal \"cn sordos?\""], [661.72, 666.84, "mi nombre es gabriela, \u00e9sta es mi se\u00f1a personal"], [667.0, 669.72, "y soy la presidenta del c\u00edrculo de sordos de rosario,"], [669.78, 672.66, "nos encontramos ahora en el parque de espa\u00f1a,"], [672.72, 676.78, "nos hemos congregado aqu\u00ed, la comunidad sorda para hablar"], [676.84, 679.27, "de la ley federal de lengua de se\u00f1as argentina."], [679.33, 683.24, "los mostramos y algunos de ellos tomar\u00e1n la palabra."], [688.51, 691.27, "algunas personas sordas nos van a explicar el por qu\u00e9"], [691.33, 695.36, "de la ley federal de lengua de se\u00f1as argentina."], [695.42, 697.42, "hola, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s? hola, bien."], [697.48, 700.75, "\u00bfqu\u00e9 es esto de la ley federal de lengua de se\u00f1as argentina?"], [700.81, 703.72, "esto es muy importante para todos nosotros,"], [703.78, 706.66, "para la comunidad sorda."], [706.72, 713.84, "la lengua de se\u00f1as es parte de nuestra cultura, es nuestra identidad,"], [714.0, 717.63, "desde hace mucho tiempo la lengua de se\u00f1as ha sido oprimida,"], [717.69, 723.27, "no reconocida, en cambio ahora, hace poco, se empez\u00f3 a hablar de una ley"], [723.33, 728.3, "que reconoce a la lengua de se\u00f1as como nuestro idioma, a partir del cual,"], [728.36, 734.81, "una vez trabajada y aprobada, la lengua de se\u00f1as va a estar presente"], [734.87, 738.63, "en distintos \u00e1mbitos, como en un hospital, donde se va a poder hablar"], [738.69, 742.66, "en lengua de se\u00f1as, en los negocios, en la televisi\u00f3n con la presencia"], [742.72, 748.15, "de int\u00e9rpretes de lengua de se\u00f1as argentina y de esta forma nosotros"], [748.21, 754.66, "podremos acceder a la informaci\u00f3n, por eso es importante."], [754.72, 759.42, "es muy valioso, lo m\u00e1s importante es el tema de las barreras,"], [759.48, 762.87, "es lo que nosotros pedimos, en las escuelas y universidades"], [763.03, 767.06, "no hay int\u00e9rpretes, escuelas y hospitales, en diferentes \u00e1mbitos nos encontramos"], [767.12, 769.54, "con muchas barreras sobre la comunicaci\u00f3n."], [769.6, 773.12, "preguntamos a otra persona. aqu\u00ed, bien."], [773.18, 775.75, "\u00bfqu\u00e9 puedes aportar sobre la ley de lengua de se\u00f1as?"], [775.81, 779.78, "s\u00ed, muchas cosas. las personas sordas e hipoac\u00fasicas,"], [779.84, 784.6, "los dos, hemos sido oprimidos, no tenemos accesibilidad en instituciones,"], [784.66, 791.06, "trabajos, tambi\u00e9n universidades, institutos, hospitales, comisar\u00edas,"], [791.12, 792.57, "no hay accesibilidad."], [792.63, 795.48, "nosotros somos personas sordas y no hablan en nuestro idioma,"], [795.54, 798.24, "es importante que hablen en lengua de se\u00f1as."], [798.3, 803.45, "en argentina ha habido poco movimiento, necesitamos seguir luchando, avanzar,"], [803.51, 805.57, "falta avanzar todav\u00eda."], [805.63, 807.6, "nos hemos quedado, tenemos que apoyar"], [807.66, 809.27, "todo lo que tenga que ver con discapacidad,"], [809.33, 812.03, "nosotros necesitamos int\u00e9rpretes para hablar con los m\u00e9dicos"], [812.09, 816.81, "o para llamar a alg\u00fan polic\u00eda, tenemos muchas necesidades."], [816.87, 819.3, "en las universidades, los sordos podemos llegar,"], [819.36, 824.0, "podemos estudiar, dentro de los trabajos tambi\u00e9n."], [831.51, 836.0, "es muy importante porque hay muchas dificultades con la comunicaci\u00f3n."], [836.06, 838.27, "\u00bfqu\u00e9 tal? \u00bfqu\u00e9 podes aportar sobre la ley?"], [838.33, 841.24, "bien, hola, \u00bfqu\u00e9 tal? esta es mi se\u00f1a personal."], [841.3, 845.12, "lo m\u00e1s importante es que todas las personas puedan aprender"], [845.18, 846.78, "lengua de se\u00f1as, las personas oyentes,"], [846.84, 850.09, "para poder incluirse en la comunidad sorda y tener una comunicaci\u00f3n m\u00e1s flexible,"], [850.15, 852.06, "esto es importante."], [852.12, 857.0, "y tambi\u00e9n en los distintos \u00e1mbitos, instituciones, universidades,"], [857.06, 861.21, "hospitales, escuelas, en todos \u00e9stos lugares debe estar"], [861.27, 866.06, "presente la lengua de se\u00f1as argentina y deben aprender las personas oyentes,"], [866.12, 871.72, "eso es lo m\u00e1s importante, que no haya falta de comunicaci\u00f3n."], [871.78, 877.51, "tambi\u00e9n nosotros decimos, ya no, por favor, no nos opriman m\u00e1s,"], [877.57, 881.39, "queremos sentirnos libres en el uso de la lengua de se\u00f1as que es muy valiosa"], [881.45, 884.09, "para nosotros."], [884.15, 891.18, "\u00a1ley federal de lengua de se\u00f1as argentina!"], [906.84, 914.66, "la cas finaliz\u00f3 las 6 mesas de trabajo para la campa\u00f1a #leyfederalsa"], [914.72, 922.42, "esto es gran logro de un largo camino y al ver que nos acompa\u00f1amos entre todos/as"], [922.48, 926.78, "hace el camino m\u00e1s ligero, unido, fuerte y m\u00e1s movilizante."], [928.87, 933.33, "\"nuestra sexualidad\"."], [934.6, 940.51, "la ley de educaci\u00f3n sexual integral fue sancionada en 2006."], [940.57, 943.54, "a trav\u00e9s de ella, esi, la escuela ayuda a los chicos"], [943.6, 949.24, "y las chicas a comprender su proceso de crecimiento y a sentirse acompa\u00f1ados"], [949.3, 960.57, "en el desarrollo de la sexualidad y el cuidado de la salud."], [960.63, 963.57, "la educaci\u00f3n sexual integral brinda herramientas"], [963.63, 972.57, "para que las y los adolescentes puedan expresar sus emociones y sentimientos."], [972.63, 978.54, "y las personas sordas tenemos derecho a estar informados sobre esto."], [978.6, 983.0, "el colectivo \"sordas sin violencia\" desarroll\u00f3 una serie de cortos en video."], [1022.21, 1028.18, "vimos el corto de esi, educaci\u00f3n sexual integral,"], [1028.24, 1031.03, "que es muy importante para la comunidad sorda,"], [1031.09, 1034.81, "para todas las edades."], [1034.87, 1037.63, "muchos no saben de qu\u00e9 se trata la esi incluso entre los oyentes"], [1037.69, 1040.57, "hay desconocimiento, pero hoy me centro en las personas sordas."], [1040.63, 1046.24, "con la esi podemos informarnos, y no se trata s\u00f3lo de sexualidad genital,"], [1046.3, 1051.12, "involucra conocer el propio cuerpo, tener informaci\u00f3n para poder decidir sobre \u00e9l."], [1051.18, 1055.33, "cuidarme, decidir con quien estar, que todo sea una decisi\u00f3n personal,"], [1055.39, 1059.87, "con informaci\u00f3n podemos comprender por qu\u00e9 si esto no sucede"], [1060.03, 1063.66, "quedo sujeto a las voces de los otros."], [1063.72, 1067.48, "es tu cuerpo, mi cuerpo, mi decisi\u00f3n."], [1067.54, 1071.42, "es un tema muy importante para la comunidad sorda."], [1071.48, 1074.78, "bueno y ahora vamos ver la publicidad de \"cn sordos ecolog\u00eda\""], [1074.84, 1078.48, "y luego estar\u00e1 melinton con las noticias internacionales."], [1147.87, 1154.75, "el gobierno de chile viene tomando medidas sanitarias"], [1154.81, 1161.0, "como consecuencia de la llegada de la variante delta del covid-19"], [1161.06, 1167.81, "al territorio chileno, y entre los controles,"], [1167.87, 1184.51, "anunciaron que se extender\u00e1 el cierre de las fronteras hasta el 14 de julio."], [1184.57, 1190.15, "solo se podr\u00e1n realizar viajes al extranjero en caso de situaci\u00f3n"], [1190.21, 1197.03, "extraordinaria y con un permiso de la comisar\u00eda virtual de acuerdo"], [1197.09, 1200.33, "a los siguientes requerimientos."], [1200.39, 1207.72, "si es esencial para la salud, si es fundamental para el pa\u00eds"], [1207.78, 1214.66, "o personas que emprenden viaje y no regresan."], [1217.09, 1221.45, "respecto de los viajeros que ingresen a chile"], [1221.51, 1230.21, "deber\u00e1n cumplir estrictos protocolos sanitarios antes y posterior al aterrizaje"], [1230.27, 1234.18, "en la capital."], [1234.24, 1239.84, "las medidas tomadas por el presidente sebasti\u00e1n pi\u00f1era, que permiten mantener"], [1240.0, 1245.27, "restricciones de movimiento, cuarentenas y toques de queda,"], [1245.33, 1253.81, "fueron aprobadas por el congreso pese a que no logr\u00f3 el apoyo un\u00e1nime"], [1253.87, 1257.81, "de los legisladores."], [1257.87, 1263.72, "como en muchos pa\u00edses, en algunos consideran que es necesaria"], [1263.78, 1270.12, "una mayor apertura, al menos para los vacunados"], [1270.18, 1274.81, "y las empresas, y eliminar el \"toque de queda\"."], [1277.3, 1286.54, "mientras en el reino unido se registra un nuevo rebrote de contagio de coronavirus,"], [1286.6, 1297.24, "un nuevo esc\u00e1ndalo sacude a la sociedad."], [1297.3, 1305.57, "el secretario de salud brit\u00e1nico, matt hancock,"], [1305.63, 1311.45, "fue descubierto besando apasionadamente a una asistente"], [1311.51, 1320.12, "y las im\u00e1genes publicadas en la portada del diario the sun."], [1320.18, 1335.78, "se trata de la asistente llamada gina coladangelo."], [1335.84, 1339.75, "este suceso tuvo gran repercusi\u00f3n."], [1339.81, 1344.84, "esto fue captado por las c\u00e1maras de seguridad en el pasillo"], [1345.0, 1361.0, "frente a su oficina en el ministerio, el mismo d\u00eda de las elecciones municipales"], [1361.06, 1367.42, "en el reino unido, el pasado 6 de mayo."], [1367.48, 1377.33, "tanto el ministro como su asistente est\u00e1n casados."], [1377.39, 1382.69, "incluso, el funcionario tiene tres hijos."], [1382.75, 1390.48, "el primer ministro boris johnson, quien tuvo diferencias con el funcionario"], [1390.54, 1409.09, "en cuesti\u00f3n, le pidi\u00f3 su renuncia. a la cual, el funcionario, acept\u00f3."], [1411.63, 1415.6, "legisladora sorda en el congreso de israel."], [1415.66, 1419.57, "por primera vez en su historia, el congreso de israel,"], [1419.63, 1426.51, "tiene una legisladora sorda, trabajando en su parlamento."], [1426.57, 1437.72, "se trata de shirly pinto, quien ingres\u00f3 al parlamento"], [1437.78, 1445.69, "gracias a la llamada ley noruega, que habilita al siguiente en la lista"], [1445.75, 1456.81, "cuando alg\u00fan legislador es designado para ocupar un puesto en el gabinete."], [1456.87, 1464.63, "de esta manera, ella pudo ingresar al parlamento."], [1464.69, 1470.36, "pinto tiene 34 a\u00f1os, es muy joven."], [1470.42, 1476.36, "hija de padre sordo y madre sordaciega."], [1476.42, 1484.78, "fue miembro de la fuerza a\u00e9rea israel\u00ed."], [1484.84, 1493.15, "para luego, finalmente, trabajar dentro del parlamento."], [1493.21, 1500.69, "pinto se expres\u00f3 a trav\u00e9s de sus redes sociales con el siguiente mensaje,"], [1500.75, 1509.06, "\"prometo hacer todo para ser su fiel mensajera\","], [1509.12, 1513.45, "escribi\u00f3 en sus redes sociales, en un mensaje a la comunidad."], [1513.51, 1525.69, "pinto pertenece al partido pol\u00edtico \"nueva derecha\"."], [1525.75, 1534.48, "este partido pol\u00edtico, \u201cnueva derecha\u201d, es liderado por uno de sus integrantes"], [1534.54, 1542.78, "llamado bennett."], [1549.39, 1552.51, "espero que les haya gustado esta nueva edici\u00f3n, muy interesante."], [1552.57, 1554.24, "seguro que s\u00ed."], [1554.3, 1555.75, "s\u00ed, muy interesante."], [1555.81, 1560.54, "acuerdense que ma\u00f1ana lunes no, pasado ma\u00f1ana, el martes a las 19:00 hs."], [1560.6, 1564.72, "nuestra compa\u00f1era luciana doeyo nos presenta \"cn sordos ecolog\u00eca\"."], [1564.78, 1567.18, "con un tema distinto, el episodio anterior fue un tema"], [1567.24, 1569.78, "un poco penoso, que entristece; tema pl\u00e1sticos que es un tema dif\u00edcil."], [1569.84, 1573.75, "esta semana hablamos de un tema m\u00e1s lindo, el compost, los desechos de alimentos"], [1573.81, 1577.39, "que no consumimos no se tiran, se van al compost porque las lombrices"], [1577.45, 1579.24, "que van comiendo los restos org\u00e1nicos le dan una nueva vida generando"], [1579.3, 1580.66, "este compost."], [1580.72, 1583.24, "es algo muy lindo, para saber c\u00f3mo se hace, veanlo el martes pr\u00f3ximo."], [1583.3, 1586.06, "si aun no lo vieron, todav\u00eda est\u00e1 en youtube, mirenlo."], [1586.12, 1592.36, "\"cn sordos ecolog\u00eda\", recuerden que es una edici\u00f3n quincenal."], [1592.42, 1596.75, "ah, esta semana tambi\u00e9n dos asociaciones celebraron aniversarios."], [1596.81, 1601.57, "en chubut, la asociaci\u00f3n de sordos chubutenses, festeja 17 a\u00f1os."], [1601.63, 1603.87, "\u00a1felicitaciones!"], [1604.03, 1608.57, "y, asam, que cumplio 109 a\u00f1os."], [1608.63, 1611.03, "asam, as\u00ed es, que fue la primera asociaci\u00f3n de sordos de argentina."], [1611.09, 1611.84, "\u00a1y de latinoam\u00e9rica!"], [1612.0, 1618.57, "felicitaciones a ambas. \u00a1por muchos a\u00f1os m\u00e1s!"], [1618.63, 1621.66, "y esta es la semana de la dulzura."], [1621.72, 1623.48, "eso, me acord\u00e9 que ten\u00eda para comer."], [1632.63, 1635.24, "s\u00ed, s\u00ed. era para m\u00ed, bueno."], [1640.66, 1643.24, "no, importa voy a comer yo primero."], [1648.54, 1652.24, "est\u00e1 muy rico. \u00a1gracias!"], [1652.3, 1654.12, "ambos: nos vemos el pr\u00f3ximo domingo."], [1654.18, 1656.78, "\u00a1chau! \u00a1buena semana!"]], "Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSen\u0303as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c(resumen\u200c \u200csemanal\u200c 7_02_2021)\u200c \u200c-kxwjkpKOgrY": [[32.3, 37.6, "bienvenidos a cn sordos argentina, el primer noticiero de argentina"], [37.66, 41.27, "conducido por personas sordas. mi nombre es luc\u00eda."], [41.72, 50.21, "hola. mi nombre es lautaro. en esta edici\u00f3n n\u00famero 11."], [50.27, 54.3, "nos gustar\u00eda contarles que el jueves cuatro de febrero"], [54.36, 58.84, "hicimos el sorteo de la taza, \u00bfse acuerdan que lo ven\u00edamos anunciando?"], [59.0, 62.51, "ya tenemos a los dos ganadores, felicitaciones a las dos personas."], [62.57, 64.09, "esperamos que las disfruten."], [64.15, 67.81, "tambi\u00e9n queremos agradecerle al emprendimiento \"cuatro manitas\""], [67.87, 70.0, "por el acompa\u00f1amiento y la difusi\u00f3n."], [70.06, 73.66, "y est\u00e9n atentos porque puede haber m\u00e1s sorteos, m\u00e1s adelante."], [73.72, 76.81, "y tal vez seas el ganador o ganadora."], [76.87, 82.06, "como siempre nos seguimos encontrando todos los domingos a las 19:00"], [82.12, 83.66, "para contarte las noticias de argentina,"], [83.72, 85.57, "el mundo y especialmente de la comunidad sorda."], [86.75, 91.3, "este nuevo proyecto crece cada vez m\u00e1s, es importante que lo siga haciendo."], [91.36, 93.6, "\u00bfc\u00f3mo hacemos que siga creciendo? lo hacemos juntos."], [93.66, 97.72, "no te olvides de suscribirte y dar like a este video, para que podamos traer"], [97.78, 100.03, "cada vez m\u00e1s noticias y por supuesto actives las campana de notificaciones"], [100.09, 101.39, "para que te enteres antes nadie cada vez que subamos un video nuevo."], [101.45, 106.09, "tambi\u00e9n podes suscribirte a instagram y dejar tus comentarios."], [106.63, 111.47999999999999, "en esta edici\u00f3n hablamos de los centros de testeo"], [111.53999999999999, 116.03, "y el pedido de justicia por mauricio. \u00bfempezamos?"], [116.09, 117.84, "empecemos."], [119.78, 126.27, "c\u00f3mo funcionan los centros de testeos en caba."], [127.42, 130.33, "en distintos puntos de la cuidad de buenos aires"], [130.39, 135.18, "empezaron a funcionar centros de testeo."], [135.24, 139.81, "visitamos uno de ellos y te lo mostramos en este video."], [214.57, 220.24, "hola. miren donde estoy. \u00bfqu\u00e9 son estos autos que pasan por ac\u00e1?"], [220.3, 223.15, "es el predio de costa salguero, en costanera, ciudad de buenos aires."], [223.21, 231.39, "aqu\u00ed funciona el nuevo centro de testeo desde enero, no es el \u00fanico, hay otros."], [231.45, 236.09, "este centro atiende a turistas y residentes porte\u00f1os,"], [236.15, 246.81, "y refuerza el operativo durante los recambios de quincena por las vacaciones."], [246.87, 250.6, "el predio, que es exclusivamente para atenci\u00f3n dentro de veh\u00edculos y con turno,"], [250.66, 256.57, "funciona todos los d\u00edas de 8:00 a 20:00"], [256.63, 265.21, "y los d\u00edas pico de recambio de quincena, de 7:00 a 21:00."], [265.66, 269.39, "ahora s\u00ed, ya estamos dentro del predio. \u00bfqui\u00e9nes deben testearse?"], [269.45, 273.33, "mayores de 12 a\u00f1os que no vivan en la ciudad de buenos aires"], [273.39, 279.69, "que lleguen desde m\u00e1s de 150 kil\u00f3metros de distancia y se queden al menos un d\u00eda."], [279.75, 283.15, "quienes vivan en la ciudad y vuelvan desde m\u00e1s de 150 kil\u00f3metros"], [283.21, 286.6, "de distancia luego de m\u00e1s de cuatro d\u00edas."], [286.65999999999997, 290.18, "quienes arriban a la ciudad y deben testearse tienen que completar"], [290.24, 295.12, "la declaraci\u00f3n jurada online (datos personales, del viaje y cobertura m\u00e9dica)"], [295.18, 296.72, "en todos los casos."], [296.78, 299.39, "la informaci\u00f3n est\u00e1 en:"], [299.45, 314.72, "https://turismo.buenosaires.gob.ar/es/ requisitosturistas"], [314.78, 319.84, "ingres\u00e1 a la p\u00e1gina para m\u00e1s informaci\u00f3n."], [331.18, 337.57, "\u00bfd\u00f3nde deben testearse?"], [338.72, 346.15, "quienes llegan en avi\u00f3n deben hacer el test en el aeropuerto de ezeiza,"], [346.21, 348.36, "que funciona 24 horas,"], [348.42, 355.63, "y para los que arriban en micros, en la terminal dellepiane."], [355.69, 359.42, "ambos sin turno."], [359.48, 367.0, "para otros medios de transporte, como veh\u00edculos o trenes, en estos lugares:"], [367.06, 379.48, "edificio de la exconfiter\u00eda munich (av. de los italianos 851, costanera sur)."], [379.54, 386.6, "con turno, de lunes a domingo de 8:00 a 20:00."], [386.66, 396.72, "callao 628, con turno, de lunes a domingo de 9:00 a 19:00."], [396.78, 404.24, "playa de estacionamiento anexa a la facultad de derecho:"], [404.3, 413.09000000000003, "ingreso por avenida figueroa alcorta y julio v\u00edctor gonz\u00e1lez."], [413.15, 417.42, "de lunes a domingo de 8:00 a 20:00, con turno."], [417.48, 422.21, "este centro es exclusivo para atenci\u00f3n en veh\u00edculos."], [423.3, 427.36, "las autoridades sanitarias de gcba recomiendan sacar el turno"], [427.42, 431.69, "con suficiente anticipaci\u00f3n a la llegada al centro de testeo."], [431.75, 434.6, "de esta manera, se evitan demoras y complicaciones."], [436.63, 442.06, "los resultados positivos se comunican en forma telef\u00f3nica por personal de salud."], [442.12, 445.63, "si el confirmado cuenta con seguro m\u00e9dico, obra social o prepaga"], [445.69, 448.72, "contin\u00faa el seguimiento correspondiente por este medio."], [448.78, 454.69, "de no contar con cobertura m\u00e9dica se a\u00edsla al confirmado en un hotel covid del gcba"], [454.75, 459.18, "desde el cual se le hace el seguimiento correspondiente."], [460.65999999999997, 463.03, "si el resultado obtenido fuera \"no detectable\" (negativo),"], [463.09000000000003, 468.51, "ser\u00e1 comunicado mediante correo electr\u00f3nico, sms, o boti,"], [468.57, 471.57, "es el chat de whatsapp del gcba, 11-5050-0147,"], [471.63, 482.03, "estos datos se piden cuando se completa la declaraci\u00f3n jurada."], [483.18, 486.75, "en caso de no recibir el mensaje en el transcurso de 12 horas,"], [486.81, 491.03, "en el caso de las personas sordas, deber\u00e1n solicitar el resultado"], [491.09, 495.84, "a trav\u00e9s de boti al whatsapp que se encuentra en la p\u00e1gina web."], [496.84, 500.87, "durante la recorrida que realiz\u00f3 cnsordos en el predio de costanera,"], [501.03, 502.57, "constat\u00f3 que no hab\u00eda servicio de interpretaci\u00f3n"], [502.63, 510.45, "y realiz\u00f3 el reclamo a las autoridades,"], [510.51, 514.72, "las cuales admitieron inmediatamente la falta de previsi\u00f3n"], [514.78, 519.81, "y se comprometieron a ocuparse del tema."], [522.0, 531.0, "seg\u00fan una encuesta de la sociedad argentina de hipertensi\u00f3n arterial,"], [531.06, 536.06, "uno de cada dos argentinos tiene hipertensi\u00f3n."], [537.03, 539.33, "en argentina, seg\u00fan datos oficiales de la encuesta nacional"], [539.39, 542.33, "de factores de riesgo (enfr 2018),"], [542.39, 547.24, "al menos uno de cada dos adultos tiene hipertensi\u00f3n arterial (hta),"], [547.3, 553.51, "es decir, su presi\u00f3n arterial por encima de 14/9."], [553.57, 561.57, "conocer los propios valores es clave para controlar correctamente"], [561.63, 565.33, "este trastorno que muchas veces no da s\u00edntomas,"], [565.39, 567.87, "pero que es la principal causa prevenible de enfermedades cardiovasculares"], [568.03, 569.09, "y acv en el mundo."], [569.15, 573.15, "por eso, desde la sociedad argentina de hipertensi\u00f3n arterial (saha),"], [573.21, 578.84, "cada a\u00f1o se realiza la campa\u00f1a \"conoce y controla\","], [579.0, 581.45, "que durante la pandemia adquiri\u00f3 un formato especial,"], [581.51, 584.87, "pero que vuelve a arrojar un dato preocupante:"], [585.03, 591.75, "m\u00e1s de la mitad de los encuestados con valores elevados"], [591.81, 598.66, "no est\u00e1n bien controlados."], [598.72, 603.36, "como principal conclusi\u00f3n del relevamiento,"], [603.42, 612.66, "se observ\u00f3 que uno de cada dos personas mayores de 16 a\u00f1os (50,2%) era hipertensa."], [612.72, 621.75, "de todos ellos, el 45,6% estaba tratado y controlado;"], [621.81, 630.66, "uno de cada tres (37,2%), pese a estar bajo tratamiento,"], [630.72, 636.69, "no ten\u00eda controlada su hipertensi\u00f3n arterial;"], [636.75, 644.72, "el 5,1%, aunque se conoc\u00eda hipertenso, no estaba bajo tratamiento;"], [644.78, 656.36, "y el 12,1% desconoc\u00eda el diagn\u00f3stico y, obviamente, no estaba tratado."], [656.42, 663.51, "en total, el 54,4% de las personas hipertensas o no ten\u00eda contralada su hta,"], [663.57, 665.63, "o no estaba bajo tratamiento,"], [665.69, 667.0, "o ni siquiera sab\u00eda que ten\u00eda la enfermedad."], [667.06, 674.21, "en nuestro pa\u00eds, en un a\u00f1o, 100.000 personas fallecen"], [674.27, 678.3, "por alguna causa cardiovascular."], [678.36, 686.09, "de ellas, 32.000 son atribuibles a la falta de control de la hta,"], [686.15, 693.18, "es decir, 90 personas mueren por d\u00eda por no controlar su presi\u00f3n arterial."], [694.15, 696.72, "recomendaciones b\u00e1sicas para tener en cuenta para tomarse la presi\u00f3n en casa:"], [696.78, 701.18, "lo m\u00e1s recomendado es contar con un tensi\u00f3metro digital autom\u00e1tico."], [701.24, 708.78, "tener al menos 5 minutos de reposo antes de medir la presi\u00f3n."], [708.84, 712.36, "estar sentado, con el brazo a la altura del coraz\u00f3n,"], [712.42, 716.87, "apoyado, por ejemplo, en una mesa, y descubierto, sin ropa ajustada."], [717.03, 723.21, "siempre m\u00eddase la presi\u00f3n en el mismo brazo (de preferencia, el izquierdo)."], [723.27, 733.24, "apoye los pies en el suelo y no cruce las piernas ni hable durante la medici\u00f3n."], [733.3, 742.06, "vac\u00ede la vejiga y evite consumir tabaco o caf\u00e9 30 minutos antes de las mediciones."], [742.12, 756.0, "se deben realizar dos mediciones que luego se promedian sin redondear."], [758.57, 765.81, "un inspector de tr\u00e1nsito utiliz\u00f3 lsa en un control y se hizo viral."], [767.27, 772.45, "un inspector de tr\u00e1nsito utiliz\u00f3 lsa durante un operativo de control"], [772.51, 777.36, "en la plaza moreno de la ciudad de la plata, el mes pasado,"], [777.42, 786.6, "y el video se viraliz\u00f3 en las redes sociales."], [786.66, 792.81, "nahuel gonz\u00e1lez canosa not\u00f3 que el conductor al que hab\u00eda parado"], [792.87, 798.24, "era una persona sorda y no dud\u00f3 en poner en pr\u00e1ctica el idioma que hab\u00eda aprendido."], [798.3, 803.09, "quedo registrado, y el video se volvi\u00f3 viral."], [804.09, 816.15, "cn sordos se contact\u00f3 con nahuel, para conocer m\u00e1s sobre su historia."], [816.21, 820.18, "\"cuando hacemos los operativos,"], [820.24, 824.66, "pedimos toda la documentaci\u00f3n del veh\u00edculo."], [824.72, 826.6, "mi compa\u00f1era le pidi\u00f3 el registro y el seguro,"], [826.66, 829.3, "y el conductor se present\u00f3 como persona sorda"], [829.36, 832.21, "y mostrando adem\u00e1s la credencial de discapacidad."], [832.27, 833.72, "cuando ocurren estas cosas,"], [833.78, 837.48, "los que sabemos lsa nos acercamos para comunicarnos."], [837.54, 842.54, "en el video se ve que como le explico que s\u00e9 algo de lengua de se\u00f1as,"], [842.6, 848.45, "que hab\u00eda aprendido en la asociaci\u00f3n de sordos de la plata,"], [848.51, 855.78, "pero que me tuviera paciencia porque solo hab\u00eda aprendido el primer m\u00f3dulo."], [855.84, 861.36, "conversamos despacio para podernos hacer entender."], [861.42, 864.39, "ah\u00ed le ped\u00ed la documentaci\u00f3n y la constatamos."], [864.45, 867.81, "le pregunt\u00e9 sobre la chapa patente \"rojo y amarillo\","], [867.87, 871.66, "y me explic\u00f3 que era hipoac\u00fasico"], [871.72, 874.48, "y que su disminuci\u00f3n auditiva no era tan aguda"], [874.54, 877.78, "y que pod\u00eda escuchar los ruidos ambiente."], [877.84, 882.48, "finalmente, le agradec\u00ed por la molestia y lo desped\u00ed. sigui\u00f3 con su recorrido\"."], [882.54, 885.51, "respecto a c\u00f3mo fue que aprendi\u00f3 el idioma, nahuel explic\u00f3:"], [885.57, 888.51, "\"nosotros tenemos un mont\u00f3n de capacitaciones"], [888.57, 893.72, "que nos ofrece el municipio, entre ellas cursos de lsa;"], [893.78, 896.18, "as\u00ed nos vamos formando en todo lo que podemos."], [896.24, 906.51, "nos pone muy contentos poder ayudar, estamos al servicio de la gente\"."], [907.12, 913.18, "pero tambi\u00e9n conversamos con el conductor, mir\u00e1 el video."], [914.03, 917.39, "\u00a1hola! \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? mi nombre es adolfo, esta es mi se\u00f1a personal,"], [917.45, 921.6, "y vivo en la plata."], [921.66, 927.15, "les quer\u00eda contar del d\u00eda que ven\u00eda manejando hacia mi casa,"], [927.21, 929.69, "not\u00e9 que frente a la plaza hab\u00eda muchos autos detenidos"], [929.75, 935.54, "por un control vial y polic\u00edas de tr\u00e1nsito pidiendo documentaci\u00f3n."], [935.6, 939.09, "me preocup\u00e9 por la comunicaci\u00f3n con el barbijo, \u00bfc\u00f3mo iba a hacer?"], [939.15, 947.45, "una agente me llam\u00f3, y detuve el auto."], [947.51, 951.63, "le expliqu\u00e9 que era sordo, me dijo que esperara y se fue."], [951.69, 956.72, "esper\u00e9, y luego se acerc\u00f3 un agente y comenz\u00f3 a hablarme en lengua de se\u00f1as,"], [956.78, 961.69, "y me sorprendi\u00f3. la verdad estoy muy contento y sorprendido,"], [961.75, 964.51, "fue muy importante comunicarnos en lengua de se\u00f1as."], [964.57, 971.15, "hablaba muy bien, era muy claro, y nos pudimos comunicar."], [971.21, 974.0, "me pidi\u00f3 toda la documentaci\u00f3n en lengua de se\u00f1as, el carnet, todo."], [974.06, 977.78, "siempre en relaci\u00f3n al auto, no hablamos de otra cosa,"], [977.84, 982.18, "fue muy importante poder comunicarse sobre esto."], [982.24, 985.66, "le dije que estaba muy contento por poder comunicarnos y lo felicit\u00e9."], [985.72, 990.06, "me gustar\u00eda que hubiese m\u00e1s personas como \u00e9l para que la comunidad sorda"], [990.12, 992.6, "pueda comunicarse bien."], [992.66, 996.21, "la verdad, estoy muy contento, pero quiero que haya m\u00e1s personas"], [996.27, 1000.78, "que sepan comunicarse en esto en lengua de se\u00f1as. \u00a1gracias a cnsordos!"], [1050.63, 1056.51, "la comunidad sorda march\u00f3 en rosario para pedir justicia por mauricio."], [1061.03, 1065.75, "\u00a1justicia por mauricio!"], [1067.12, 1072.87, "medio centenar de personas se juntaron el pasado viernes 29 de enero a las 18:00"], [1073.03, 1080.27, "frente a los tribunales de rosario para reclamar justicia"], [1080.33, 1086.03, "por la muerte de mauricio z\u00e1rate, un miembro de nuestra comunidad,"], [1086.09, 1092.03, "que fue encontrado muerto el pasado 25 de octubre"], [1092.09, 1098.33, "en circunstancias poco claras."], [1098.39, 1106.0, "familiares y amigos de mauricio marcharon a los tribunales de la ciudad de rosario"], [1106.06, 1109.42, "para reclamar la reactivaci\u00f3n de la causa"], [1109.48, 1113.18, "para que se encuentre a los verdaderos responsables de su muerte."], [1113.24, 1124.21, "seg\u00fan comentaron familiares a cn sordos, el pasado 24 de octubre a la noche,"], [1124.27, 1128.12, "mauricio se encontr\u00f3 con una amiga para tomar algo,"], [1128.18, 1132.06, "luego de meses de estricto confinamiento por la cuarentena de coronavirus."], [1132.12, 1137.21, "tras la cita, mauricio emprendi\u00f3 el regreso a la casa de su abuela."], [1137.27, 1141.87, "pero nunca lleg\u00f3. esa noche de tormenta algo pas\u00f3."], [1142.03, 1148.63, "cerca de las 5:00 de la madrugada, un automovilista lo encontr\u00f3 tirado"], [1148.69, 1154.63, "en la calle, a 50 metros de su veh\u00edculo, muy golpeado."], [1154.69, 1159.57, "mauricio fue llevado de urgencia al hospital y luego de 24 horas de agon\u00eda,"], [1159.63, 1163.09, "finalmente falleci\u00f3."], [1163.15, 1171.69, "seg\u00fan la causa, se trat\u00f3 de un siniestro vial, pero la familia no est\u00e1 de acuerdo."], [1171.75, 1178.45, "aseguran que mauricio recib\u00eda amenazas por algunos miembros de la comunidad."], [1178.51, 1182.39, "por eso se juntaron para pedir que quienes hayan visto algo"], [1182.45, 1185.18, "se acerquen a las autoridades para colaborar."], [1223.72, 1230.63, "asimismo, el pasado lunes 1\u00b0 de febrero, al regreso de la feria judicial,"], [1230.69, 1234.21, "los amigos y familiares de mauricio volvieron a marchar,"], [1234.27, 1237.6, "esta vez hacia el centro de justicia penal de rosario"], [1237.66, 1241.54, "para que los fiscales reactiven la causa."], [1241.6, 1248.81, "todos nosotros y otras personas sordas fuimos a la escuela en g\u00e1lvez."], [1248.87, 1251.72, "nos cambiamos de escuela, siempre el mismo grupo de personas sordas."], [1251.78, 1253.84, "le paso la palabra a mi compa\u00f1ero."], [1254.0, 1258.09, "mauricio lleg\u00f3 a la escuela, y nos hicimos amigos."], [1258.15, 1260.21, "ahora estamos en su despedida."], [1263.36, 1266.03, "cuando vino a vivir ac\u00e1, nos fuimos conociendo de a poco."], [1266.09, 1267.66, "fuimos amigos por tres a\u00f1os, y ahora estamos en su despedida."], [1267.72, 1271.03, "gracias, besos."], [1271.6, 1281.48, "luchamos, pedimos justicia. por favor, hay que luchar. muchas gracias."], [1285.57, 1287.27, "hola, estamos ac\u00e1 pidiendo justicia por mauricio z\u00e1rate."], [1287.33, 1292.12, "por favor, pedimos que se comuniquen con la familia, que est\u00e1 ac\u00e1."], [1292.21, 1297.21, "si vieron algo el s\u00e1bado 24 de octubre, por favor comun\u00edquense"], [1297.27, 1306.63, "al n\u00famero 341 675 1524."], [1306.69, 1314.54, "por favor, por mauricio. 341 356 7150."], [1314.6, 1317.54, "por favor, comun\u00edquense. que no quede en secreto."], [1317.6, 1322.39, "necesitamos encontrar la verdad. pedimos justicia, por favor."], [1326.42, 1329.27, "el municipio de san mart\u00edn reconoci\u00f3 la lsa"], [1329.33, 1336.15, "como patrimonio ling\u00fc\u00edstico y cultural de la comunidad sorda."], [1337.18, 1348.06, "la comunidad sorda contin\u00faa derribando barreras y promoviendo la accesibilidad."], [1348.12, 1357.12, "la semana pasada, el municipio de general san mart\u00edn, provincia de buenos aires,"], [1357.18, 1366.39, "aprob\u00f3 y promulg\u00f3 la ordenanza que declara a la lengua de se\u00f1as argentina"], [1366.45, 1370.09, "patrimonio ling\u00fc\u00edstico-cultural de la comunidad sorda"], [1370.15, 1373.03, "y la reconoce como lengua natural."], [1373.09, 1379.66, "esta decisi\u00f3n es muy importante ya que reconoce a la comunidad sorda"], [1379.72, 1384.81, "como una minor\u00eda ling\u00fc\u00edstico y cultural."], [1384.87, 1393.33, "a su vez, bajo la \u00f3rbita de la direcci\u00f3n de personas con discapacidad,"], [1393.39, 1400.63, "el municipio cre\u00f3 el programa de accesibilidad en lsa."], [1400.69, 1405.33, "el mismo est\u00e1 integrado por un equipo de int\u00e9rpretes lsa-espa\u00f1ol y un asesor sordo."], [1405.39, 1408.57, "el objetivo del programa es generar pol\u00edticas tendientes a garantizar"], [1408.63, 1413.06, "los derechos de las personas sordas residentes en el municipio de san mart\u00edn."], [1413.12, 1416.33, "el programa incluye el servicio de interpretaci\u00f3n en los tr\u00e1mites"], [1416.39, 1420.03, "de los diferentes organismos p\u00fablicos, atenci\u00f3n y asesoramiento"], [1420.09, 1422.84, "a las personas sordas en lsa"], [1423.0, 1426.51, "en las diferentes actividades de concientizaci\u00f3n y difusi\u00f3n."], [1426.57, 1435.0, "en san mart\u00edn existe la asociaci\u00f3n civil de personas sordas de gral. san mart\u00edn,"], [1435.06, 1438.54, "esta es su se\u00f1a. dos personas de la comisi\u00f3n directiva,"], [1438.6, 1444.63, "su presidente, este es su nombre, eduardo mirhal,"], [1444.69, 1452.15, "y la secretaria, victoria di tomaso, esta es su se\u00f1a,"], [1452.21, 1459.21, "nos brindaron unas palabras. veamos el video."], [1459.6, 1461.69, "\u00a1hola! \u00a1hola!"], [1461.75, 1465.48, "\u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? yo soy eduardo, presidente de asorsam, esta es mi se\u00f1a personal."], [1465.54, 1470.54, "\u00a1hola! yo soy la secretaria de asorsam, victoria."], [1470.6, 1478.57, "queremos contarles que el municipio de san mart\u00edn, el consejo de san mart\u00edn,"], [1478.63, 1482.18, "aprob\u00f3 el proyecto de lengua de se\u00f1as."], [1482.24, 1488.81, "en la comisi\u00f3n directiva de asorsam estamos muy contentos y orgullosos"], [1488.87, 1492.42, "porque se logr\u00f3 que se aprobara la ordenanza"], [1492.48, 1496.36, "en el consejo municipal de san mart\u00edn,"], [1496.42, 1500.6, "que reconoce el derecho de las personas sordas"], [1500.66, 1506.75, "y su patrimonio cultural y ling\u00fc\u00edstico de la comunidad."], [1506.81, 1516.39, "esto es importante porque facilita la accesibilidad en la realizaci\u00f3n"], [1516.45, 1525.57, "de tr\u00e1mites en los bancos, oficinas, cursos y otras instancias"], [1525.63, 1531.54, "como en escuelas, hospitales, comisar\u00edas, presencia de int\u00e9rpretes..."], [1531.6, 1535.3, "esto genera m\u00e1s accesibilidad."], [1535.36, 1542.3, "es un paso muy grande para el partido de san mart\u00edn."], [1542.36, 1547.78, "por eso queremos decirle a cada asociaci\u00f3n de la provincia de buenos aires"], [1547.84, 1552.33, "que pueden hacer alianza con su municipalidad"], [1552.39, 1557.06, "y luchar para conseguir la ordenanza igual que se hizo ac\u00e1 en san mart\u00edn."], [1557.12, 1561.06, "si se logra que todas se aprueben, se puede seguir con la ley"], [1561.12, 1565.36, "de la provincia de buenos aires."], [1565.42, 1571.06, "hay algunas provincias de argentina que ya lograron tener la ley,"], [1571.12, 1575.03, "si cada una de las que falta lo consigue,"], [1575.09, 1588.72, "entre todas se puede conseguir la ley nacional de la lengua de se\u00f1as."], [1588.78, 1593.69, "\u00a1vamos, que con esfuerzo podemos lograrlo!"], [1593.75, 1599.87, "\u00a1muchas gracias, cnsordos! \u00a1chau!"], [1600.72, 1603.48, "\u00bfvieron todo el video?"], [1603.54, 1608.33, "si hay personas sordas de san mart\u00edn que tengan dudas,"], [1608.39, 1623.24, "para m\u00e1s informaci\u00f3n pueden comunicarse a accesibilidad@sanmartin.gov.ar"], [1623.3, 1630.45, "o al tel\u00e9fono 11-6895-4747."], [1630.51, 1637.72, "desde cn sordos felicitamos a la comunidad sorda de san mart\u00edn."], [1639.51, 1642.87, "esperamos que les haya gustado el programa de hoy."], [1643.03, 1650.15, "adem\u00e1s, quer\u00edamos comentarles que tenemos un estudio nuevo para este a\u00f1o."], [1650.21, 1652.66, "les contamos que cn sordos tiene redes sociales."], [1652.72, 1655.36, "estamos en instagram, tiktok y facebook."], [1655.42, 1660.06, "y no se olviden de suscribirse a nuestro canal y darle clic a la campanita."], [1660.12, 1662.72, "\u00a1es impresionante c\u00f3mo est\u00e1 creciendo esta comunidad!"], [1662.78, 1665.36, "\u00bfles gusta lo que tengo puesto?"], [1665.42, 1674.21, "gracias a la pocha por vestirme, pueden seguirla en instagram."], [1674.27, 1680.42, "te esperamos el pr\u00f3ximo domingo a las 19:00 como siempre."]], "Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSen\u0303as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c(resumen\u200c \u200csemanal\u200c SEMANA SANTA 04_04_2021)\u200c \u200c-AsOxb6jNC4E": [[31.81, 36.63, "bienvenidos a \"cn sordos\" argentina , el primer noticiero de argentina"], [36.69, 40.27, "conducido por personas sordas. mi nombre es luc\u00eda."], [40.33, 43.21, "hola. \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? mi nombre es lautaro"], [43.27, 46.03, "y el equipo de \"cn sordos\" quiere saludar a todas las familias"], [46.09, 48.51, "en este domingo de pascuas. \u00bfqu\u00e9 tal los chicos?"], [48.57, 51.15, "\u00bfcomieron mucho chocolate? felices pascuas para todos."], [51.21, 54.81, "\u00a1uy, s\u00ed, que rico, chocolate! nos seguimos encontrando"], [54.87, 58.15, "todos los domingos a las 19 hs. para contarte las noticias de argentina,"], [58.21, 63.39, "el mundo y especialmente de la comunidad sorda."], [63.45, 67.48, "no te olvides de suscribirte y dar like a este video,"], [67.54, 70.48, "para que podamos traer cada vez m\u00e1s noticias y por supuesto"], [70.53999999999999, 73.42, "actives las campana de notificaciones para que te enteres primero"], [73.48, 80.03, "cada vez que subamos un video nuevo y lo puedas ver."], [80.09, 85.42, "esta semana vamos a ver un gu\u00eda sordos para la inclusi\u00f3n,"], [85.48, 94.36, "el sorteo de f\u00fatbol para sordos, glosario de vino lsa y uner."], [94.42, 96.03, "comencemos"], [106.09, 109.42, "\"c\u00f3mo reforzamos las defensas\"."], [109.47999999999999, 114.53999999999999, "estamos en abril y con la llegada del oto\u00f1o, llega el cambio de estaci\u00f3n"], [114.6, 121.15, "y eso significa que comenzamos a tener fr\u00edo algunos d\u00edas, a tener calor otros,"], [121.21, 127.3, "a tener las dos cosas a la vez en diferentes partes del cuerpo"], [127.36, 137.09, "y al final es un aut\u00e9ntico l\u00edo y las defensas se resienten."], [137.15, 140.18, "por eso, tenemos que saber c\u00f3mo reforzarlas"], [140.24, 144.03, "y ayudar a nuestras defensas para evitar enfermarnos."], [144.09, 149.66, "cualquier brisa fresca de la ma\u00f1ana es capaz de dejarnos fuera de juego"], [149.72, 152.75, "y acabamos con un resfriado."], [152.81, 160.51, "hay remedios para tratar esto, pero tambi\u00e9n hay otros alimentos,"], [160.57, 166.15, "frutas, verduras, infusiones, miel, etc, para reforzar las defensas"], [166.21, 170.72, "de manera natural. veamos algunos ejemplos."], [170.78, 174.24, "frutas y verduras frescas."], [174.3, 186.0, "se trata de tomar muchas m\u00e1s vitaminas y minerales de manera natural y directa."], [186.06, 192.39, "no nos vale la fruta envasada o en forma de jugos o licuados."], [192.45, 196.42000000000002, "tiene que ser fresca, en donde no se han tocado sus propiedades."], [196.48, 205.12, "no dejes de consumir mucha fruta y verdura en la medida justa."], [205.18, 208.36, "infusiones"], [208.42000000000002, 214.39, "con las infusiones ayudamos a que nuestro cuerpo consiga una regulaci\u00f3n normal"], [214.45, 218.42000000000002, "de la temperatura."], [218.48, 224.42000000000002, "si tenemos calor, nos ayuda a sudar y a estar m\u00e1s frescos."], [224.48, 227.57, "si hace fr\u00edo te calentar\u00e1 desde dentro."], [227.63, 232.75, "pero adem\u00e1s, si eliges bien los tipos de t\u00e9,"], [232.81, 237.63, "podr\u00e1s reforzar las defensas."], [237.69, 241.78, "adaptaci\u00f3n de la temperatura"], [241.84, 246.48, "si hace fr\u00edo en la calle, no salgamos directamente"], [246.54, 250.18, "desde una ambiente c\u00e1lido."], [250.24, 254.0, "debemos apagar la calefacci\u00f3n, dejar que se refresque el cuarto,"], [254.06, 256.21, "abrigarnos un poco y ah\u00ed reci\u00e9n salir a la calle."], [256.27, 260.6, "lo mismo ocurre si entramos en un lugar donde hace calor."], [260.66, 264.3, "debemos quitarnos enseguida el abrigo para no emitir m\u00e1s calor de lo necesario."], [264.36, 270.21, "de esta manera, podr\u00e1s reforzar las defensas porque no las debilitar\u00e1s"], [270.27, 272.27, "con los cambios bruscos de temperatura."], [272.33, 274.03, "ventilaci\u00f3n"], [274.09000000000003, 276.21, "este punto es muy importante."], [276.27, 279.72, "no queremos que dejes la habitaci\u00f3n abierta de par en par"], [279.78, 282.33, "para que entre el fr\u00edo y enfr\u00ede todo, pero s\u00ed una ventana que permita"], [282.39, 285.0, "que el aire se renueve, se ventile la habitaci\u00f3n"], [285.06, 290.06, "para evitar los virus. con un poco es suficiente."], [292.21, 295.69, "\"vuelve el torneo de f\u00fatbol de sordos\"."], [295.75, 302.0, "a partir de este 4 de abril dar\u00e1 comienzo el torneo regi\u00f3n buenos aires"], [302.06, 307.75, "de sordo de f\u00fatbol 11 y desde el 8 de abril"], [307.81, 315.78, "se sumar\u00e1n las categor\u00edas futsal, (masculino y femenino)"], [315.84, 319.03, "y f\u00fatbol senior, todos organizados"], [319.09, 325.03, "por la federaci\u00f3n argentina de f\u00fatbol silencioso (fafs)."], [325.09, 333.24, "en futsal mujeres participan 6 equipos."], [333.3, 343.15, "aso, aslp, asam, asgr, asznma, y ashm."], [343.21, 354.33, "en futsal varones participan 8 equipos: aso, aslp, asgba, asam, asgr,"], [354.39, 358.21, "asznma, tigre y ashm."], [358.27, 368.24, "en futsal senior tambi\u00e9n habr\u00e1 8 equipo: asam, aslp, tigre, ashm, cdsq,"], [368.3, 372.15, "uas, ascs, y asorsam."], [372.21, 378.03, "mientras que en la categor\u00eda f\u00fatbol 11, solamente se disputar\u00e1 la categor\u00eda"], [378.09, 387.87, "masculino con 10 equipos: tigre, asam, ashm, uas,"], [388.03, 396.18, "asgr, aslp, asznma, cdsq, aso, ascs."], [396.24, 401.3, "desde la fafs explicaron a \"cn sordos\" que los partidos de cancha de 11"], [401.36, 406.3, "se disputar\u00e1n de ida y vuelta en las canchas que tiene disponible"], [406.36, 408.42, "parque sarmiento."], [408.48, 413.63, "el andis deportes, ex acir, se encuentra cerrado por la pandemia."], [413.69, 417.0, "en el caso de los partidos de futsal, se realizar\u00e1n en el micro estadio"], [417.06, 424.27, "de la f\u00e1brica, calle roma 50, en el barrio porte\u00f1o de liniers."], [424.33, 428.69, "finalmente, desde la federaci\u00f3n explicaron que por cuestiones sanitarias"], [428.75, 434.18, "es muy probable que los partidos de futsal se disputen sin p\u00fablico"], [434.24, 437.36, "porque las canchas no est\u00e1n al aire libre."], [437.42, 441.21, "en los pr\u00f3ximos d\u00edas se conocer\u00e1n m\u00e1s detalles sobre las disposiciones"], [441.27, 444.81, "sanitarias, esto a\u00fan no est\u00e1 confirmado."], [446.45, 451.3, "\"el vino ya tiene un glosario en lsa\"."], [451.36, 457.0, "el 2 de agosto de 2013 se declar\u00f3 oficialmente al vino"], [457.06, 461.72, "como bebida nacional, convirti\u00e9ndose"], [461.78, 465.75, "en el \u00fanico pa\u00eds del mundo en poseerlo como tal."], [465.81, 472.12, "argentina tiene una gran historia vitivin\u00edcola que conjuga saberes"], [472.18, 477.15, "tanto de nativos como de inmigrantes."], [477.21, 482.24, "nuestra regi\u00f3n cuenta con un clima y suelo favorable para el desarrollo"], [482.3, 485.24, "de esta industria, lo que queda demostrado"], [485.3, 495.24, "en las m\u00e1s de 43 mil hect\u00e1reas de plantaciones de malbec,"], [495.3, 499.69, "la cepa m\u00e1s representativa de argentina."], [499.75, 502.63, "el vino es parte de nuestra cultura nacional."], [502.69, 515.09, "se le han dedicado poemas, tangos, se han pintado cuadros con \u00e9l."], [515.15, 522.39, "y como no hay cultura sin lengua, hoy te vamos a mostrar un proyecto"], [522.45, 528.21, "que trabaja en el desarrollo de la lengua de se\u00f1as"], [528.27, 532.18, "en relaci\u00f3n a nuestra bebida nacional."], [532.24, 535.81, "glosario de vino lsa, un proyecto que naci\u00f3 en mendoza"], [535.87, 538.54, "y hoy vas a poder ver de qu\u00e9 se trata."], [538.6, 544.3, "hablamos con mariana martinez otin, una de las creadoras del proyecto"], [544.36, 547.63, "que nos cuenta todo acerca de \u00e9l. es muy interesante, ve\u00e1moslo."], [547.69, 552.0, "hola. \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s? bien! vos?"], [552.06, 557.72, "bienvenida mariana, se las presento,"], [557.78, 561.39, "ella es la representante de la asociaci\u00f3n de sordos de mendoza"], [561.45, 564.21, "y tambi\u00e9n es int\u00e9rprete."], [564.27, 569.12, "es parte del proyecto del glosario en lsa que ahora vamos a hablar"], [569.18, 570.75, "en la entrevista."], [570.81, 578.6, "\u00bfc\u00f3mo surge este proyecto y cu\u00e1les son los objetivos?"], [578.66, 589.0, "este proyecto se cre\u00f3 en el 2014, de casualidad."], [589.06, 599.87, "yo estaba interpretando una actividad musical, junto con varios m\u00fasicos,"], [600.03, 608.36, "lo organizaba una persona de la bodega monte viejo,"], [608.42, 619.87, "esta es la se\u00f1a de la bodega, de tunuy\u00e1n, que es un departamento de mendoza."], [620.03, 629.15, "esta se\u00f1ora se llama gabriela, es productora cultural y en\u00f3loga,"], [629.21, 637.06, "y marcelo que tambi\u00e9n es en\u00f3logo, esta es su se\u00f1a,"], [637.12, 642.0, "de casualidad me encontr\u00e9 con ellos y vi la oportunidad,"], [642.06, 651.06, "ya que antes no hab\u00eda acceso a la bodega, era muy dif\u00edcil acceder."], [651.12, 656.81, "entonces, cuando tuve estos contactos vi la oportunidad y con gabriela,"], [656.87, 661.12, "la asesora, esta es su se\u00f1a personal, empezamos a estar en contacto,"], [661.18, 672.54, "con m\u00e1s apertura en diferentes situaciones y de a poco comenc\u00e9 a trabajar en esto,"], [672.6, 676.24, "yo estaba preocupada por las se\u00f1as ya que no exist\u00edan"], [676.3, 681.0, "se\u00f1as en relaci\u00f3n al \u201cvino\u201d, ni con la cultura del vino."], [681.06, 684.48, "no hab\u00eda se\u00f1as, us\u00e1bamos mucho el alfabeto dactilol\u00f3gico"], [684.54, 693.87, "y hab\u00eda temas que no se pod\u00edan se\u00f1ar, entonces le ped\u00ed por favor"], [694.03, 707.12, "que me ense\u00f1ara y trabaj\u00e1ramos juntos, ellos me ense\u00f1aran a m\u00ed y yo a ellos."], [707.18, 715.36, "esto comenz\u00f3 a abrirse y en el 2015 tuvimos el contacto con el instituto wine,"], [715.42, 717.84, "esta es su se\u00f1a, es una palabra inglesa."], [718.0, 721.51, "ella nos dio el contacto y empezamos a hacer"], [721.57, 723.81, "una capacitaci\u00f3n para personas sordas."], [723.87, 729.0, "obviamente primero ten\u00edan que capacitarse y saber de qu\u00e9 se trataba,"], [729.06, 732.63, "conocer en profundidad todo lo que ten\u00eda que ver con el vino."], [732.69, 739.15, "no es solamente catar el vino, sino que encierran muchos temas"], [739.21, 742.48, "y conocimientos maravillosos y culturales sobre el vino."], [742.54, 748.27, "por eso les pedimos trabajar juntos, con el instituto, con la bodega,"], [748.33, 751.45, "con las asociaciones, agruparnos y hacer un equipo"], [751.51, 755.03, "de trabajo que pudiera avanzar en toda esta tem\u00e1tica."], [755.09, 763.48, "ellos aceptaron esta idea, organizaron reuniones"], [763.54, 769.69, "y capacitaciones para las personas sordas, pensando en c\u00f3mo pod\u00edamos armarlo."], [769.75, 776.18, "el objetivo de este proyecto, gracias a la situaci\u00f3n de pandemia se pudo avanzar,"], [776.24, 781.12, "es armar el glosario del vino, ese es el objetivo."], [781.18, 787.87, "hacer una aplicaci\u00f3n para el celular, que todos pudieran descargarla para verlo."], [788.03, 792.75, "es gratuita, para que la gente pudiera ver las se\u00f1as"], [792.81, 794.72, "mediante esa aplicaci\u00f3n."], [794.78, 797.57, "ese es el objetivo, la aplicaci\u00f3n est\u00e1 hecha"], [797.63, 802.51, "en cuatro idiomas, en ingl\u00e9s, en franc\u00e9s, en portugu\u00e9s"], [802.57, 807.51, "y una m\u00e1s que no me acuerdo bien, pero son cuatro idiomas"], [807.57, 816.09, "para que todo el mundo sepa qu\u00e9 significan estas se\u00f1as."], [816.15, 818.03, "esto es con respecto a la aplicaci\u00f3n."], [818.09, 823.21, "tambi\u00e9n tenemos otro objetivo que es la organizaci\u00f3n de catas virtuales,"], [823.27, 827.69, "que la gente puede asistir de manera remota,"], [827.75, 833.57, "puede observar y se les explica con todo lo que es el maridaje de comidas,"], [833.63, 841.12, "se pueden despejar dudas. es todo virtual por zoom."], [841.18, 843.18, "es buen\u00edsimo."], [843.24, 849.0, "el a\u00f1o pasado tuvimos tres catas, gracias a la pandemia nos permiti\u00f3"], [849.06, 854.6, "expandirnos, nos ayud\u00f3 much\u00edsimo."], [854.66, 866.18, "adem\u00e1s, la idea es difundir con el #difundirporelvino"], [866.24, 873.63, "aprender lengua de se\u00f1as, nos grabamos, lo subimos con el #."], [873.69, 877.42, "el objetivo es acercarnos, atraer a la gente,"], [877.48, 883.3, "poder ense\u00f1ar y que puedan incorporar conocimiento relacionado al vino."], [883.36, 887.21, "qu\u00e9 interesante. qu\u00e9 lindo."], [887.27, 892.18, "muy buen proyecto. \u00bfpor qui\u00e9nes est\u00e1 constituido?"], [892.24, 894.27, "\u00bfqui\u00e9nes participan del proyecto?"], [894.33, 896.69, "s\u00ed, te cuento, el equipo lo integran"], [896.75, 902.24, "la asociaci\u00f3n de sordos de mendoza, un grupo de int\u00e9rpretes de lsa,"], [902.3, 909.78, "un grupo de profesores sordos que ense\u00f1an lsa, esta es su se\u00f1a,"], [909.84, 913.27, "es como un departamento de lengua de se\u00f1as"], [913.33, 921.18, "dentro de la asociaci\u00f3n, la bodega monte viejo, el instituto wine,"], [921.24, 928.06, "y tambi\u00e9n est\u00e1n los topos que son personas sordo ciegas"], [928.12, 930.12, "en accesibilidad a la cultura."], [930.18, 939.12, "tambi\u00e9n hay otra persona responsable, de todo lo que es cultura, arte, m\u00fasica,"], [939.18, 944.36, "se ocupa de ese espacio."], [944.42, 949.27, "tenemos un equipo de trabajo con el cual vamos avanzando en el proyecto del 2014"], [949.33, 952.6, "hasta el d\u00eda de hoy avanzamos."], [952.66, 955.09, "es un desaf\u00edo muy importante para el equipo,"], [955.15, 962.27, "donde hay personas sordas y tambi\u00e9n hay int\u00e9rpretes,"], [962.33, 965.51, "hay 2 int\u00e9rpretes, que tambi\u00e9n est\u00e1n siempre,"], [965.57, 968.54, "trabajamos siempre con los mismos y esto es importante"], [968.6, 973.06, "porque nos podemos comunicar y avanzar en este proyecto,"], [973.12, 975.24, "es fundamental para difundir."], [975.3, 977.18, "s\u00ed, guau."], [977.24, 980.33, "es fundamental para este trabajo en equipo,"], [980.39, 985.51, "\u00bfustedes c\u00f3mo generan las se\u00f1as?"], [985.57, 993.57, "gracias a la capacitaci\u00f3n del instituto wine, los profesores nos van ense\u00f1ando"], [993.63, 1000.03, "distintos temas, por ejemplo la biograf\u00eda del vino,"], [1000.09, 1012.78, "las cepas, hacemos catas, hacemos an\u00e1lisis visuales, gustativos,"], [1012.84, 1018.15, "distintos tipos de conceptos, de m\u00f3dulos que nos van ense\u00f1ando"], [1018.21, 1020.51, "conocimientos m\u00e1s espec\u00edficos."], [1020.57, 1026.51, "fuimos tres veces a capacitarnos, siempre gratuitas,"], [1026.57, 1030.39, "nos invitaron siempre sin costo, para que podamos adquirir"], [1030.45, 1037.3, "estos conocimientos y despu\u00e9s en distintas reuniones analizar y pensar c\u00f3mo ser\u00eda."], [1037.36, 1039.66, "buscamos im\u00e1genes, analizamos,"], [1039.72, 1042.75, "lo hablamos en lengua de se\u00f1as, pensamos c\u00f3mo ser\u00eda en lsa,"], [1042.81, 1049.09, "vamos a la bodega monte viejo, observamos, es importante ver"], [1049.15, 1059.42, "y conocer, adquirir conocimientos, comprenderlos, sumar cada vez m\u00e1s,"], [1059.48, 1061.39, "observar."], [1061.45, 1065.24, "tambi\u00e9n hay una persona que nos explica y un int\u00e9rprete presente,"], [1065.3, 1072.45, "entonces una vez que tenemos todo este conocimiento, hablamos y analizamos"], [1072.51, 1075.39, "entre nosotros c\u00f3mo ser\u00eda esa se\u00f1a."], [1075.45, 1081.0, "en total ya tenemos aproximadamente 86 se\u00f1as nuevas, dentro del glosario"], [1081.06, 1083.27, "de vino en lsa."], [1083.33, 1090.69, "esta es la primera etapa, ya estamos pensando en la segunda, pero falta."], [1090.75, 1094.09, "claro, es un proceso, no es que se soluciona en un d\u00eda."], [1094.15, 1100.51, "s\u00ed, no es de un d\u00eda para el otro, lleva a\u00f1os."], [1100.57, 1105.15, "claro, tienen que conocer e internalizar el conocimiento para poder desarrollar"], [1105.21, 1111.42, "la lsa, es un equipo hermoso y este proyecto de ustedes tambi\u00e9n."], [1111.48, 1115.0, "te quer\u00eda preguntar, \u00bfcu\u00e1l fue el impacto de este proyecto"], [1115.06, 1118.24, "en las personas sordas, oyentes?"], [1118.3, 1121.33, "\u00bfcu\u00e1l fue la sensaci\u00f3n que dej\u00f3?"], [1121.39, 1125.84, "fue un impacto muy grande porque gracias al glosario"], [1126.0, 1130.3, "los oyentes empezaron a prestar atenci\u00f3n y ver c\u00f3mo usar la lsa,"], [1130.36, 1133.15, "no conoc\u00edan la cultura sorda."], [1133.21, 1135.81, "gabriela, de la bodega monte viejo, que es una asesora cultural,"], [1135.87, 1141.33, "junt\u00f3 a oyentes y sordos para que empiecen a observar"], [1141.39, 1146.36, "y hacer una manera inclusiva de trabajar."], [1146.42, 1151.57, "no es que estamos separados oyentes y sordos,"], [1151.63, 1159.33, "sino todos juntos integrados compartiendo un d\u00eda todos juntos."], [1159.39, 1164.21, "el oyente cuando ve la lsa siente un impacto muy fuerte"], [1164.27, 1167.36, "con respecto a la comunidad sorda porque les abre los ojos,"], [1167.42, 1171.09, "como nosotros las personas sordas ante la cultura del vino,"], [1171.15, 1172.81, "que tampoco conoc\u00edamos."], [1172.87, 1175.6, "entonces, estamos en igualdad de condiciones, estamos integrados."], [1175.66, 1181.33, "esto genera conciencia, respeto, menos discriminaci\u00f3n,"], [1181.39, 1187.48, "menos dudas, se sacan miedos con este tipo de acciones."], [1187.54, 1193.24, "nos permite acercarnos, conocernos, llamar un int\u00e9rprete para que conozca"], [1193.3, 1196.27, "y podamos conversar con otras personas."], [1196.33, 1201.0, "es un paso muy importante que busca la integridad"], [1201.06, 1203.39, "y el acercamiento social."], [1203.45, 1206.6, "lo mismo que siempre trabajamos las personas sordas"], [1206.66, 1211.48, "para hacernos visibles."], [1211.54, 1215.27, "claro, generando conciencia. \u00bflos oyentes tambi\u00e9n pueden aprender"], [1215.33, 1216.81, "el glosario?"], [1216.87, 1222.06, "s\u00ed, s\u00ed, el glosario de vino lo ven todo el tiempo,"], [1222.12, 1225.45, "y hay oyentes que van subiendo las se\u00f1as que van grabando"], [1225.51, 1231.45, "con el # as\u00ed se va visibilizando, sienten que pueden, no es imposible."], [1231.51, 1238.87, "es interesante, porque pueden ir a los cursos de lsa que dicta el departamento"], [1239.03, 1242.63, "de la asociaci\u00f3n de sordos de mendoza y hay intercambio y movimiento cultural."], [1242.69, 1252.24, "es un plan para acercar a la sociedad, es uno de los objetivos m\u00e1s importante."], [1252.3, 1254.87, "hermoso este proyecto, me encanta."], [1255.03, 1261.39, "si una persona quiere ir, \u00bfhay gu\u00edas? \u00bfse puede realizar la visita?"], [1261.45, 1265.87, "s\u00ed, se puede, es el objetivo del proyecto,"], [1266.03, 1272.54, "se llama \"enoturismo.\""], [1272.6, 1280.33, "eno viene de \u201cenolog\u00eda\u201d, que es todo lo relacionado al \u201cvino\u201d,"], [1280.39, 1284.66, "y con \u201cturismo\u201d se unen y forman \u201cenoturismo\u201d."], [1284.72, 1291.69, "pueden mandarnos en intagram @bodegamonteviejo,"], [1291.75, 1297.24, "se pueden contactar por ah\u00ed, o al glosario de vino"], [1297.3, 1302.54, "que tambi\u00e9n tenemos instagram, para organizarlo con tiempo"], [1302.6, 1309.18, "porque ahora con la pandemia es dif\u00edcil, pero se puede."], [1309.24, 1314.09, "siempre con tiempo, para preparar los gu\u00edas"], [1314.15, 1320.09, "porque la bodega est\u00e1 a una hora y media de la ciudad,"], [1320.15, 1325.36, "entonces tenemos que prepararnos y preparar la comida los vinos,"], [1325.42, 1328.78, "la gu\u00eda, etc."], [1328.84, 1333.84, "hay una gu\u00eda sorda y un int\u00e9rprete oyente, entonces para este recorrido"], [1334.0, 1340.6, "tenemos que tener tiempo de organizaci\u00f3n, pero se puede."], [1340.66, 1346.36, "pr\u00f3ximamente, ya saldr\u00e1 la informaci\u00f3n, se va a realizar una cata virtual,"], [1346.42, 1353.09, "por zoom, eso contin\u00faa, igual que el a\u00f1o pasado."], [1353.15, 1357.03, "muy interesante. gracias por tu tiempo,"], [1357.09, 1361.12, "por compartir y difundir. gracias, mariana."], [1361.18, 1364.12, "gracias a vos. chau. chau"], [1370.09, 1374.72, "\"vendimia\", esta palabra que hace tantos a\u00f1os"], [1374.78, 1380.81, "venimos utilizando con esta se\u00f1a."], [1380.87, 1383.03, "no es la correcta."], [1383.09, 1386.63, "gracias a la capacitaci\u00f3n que nos brindaron al equipo de sordos"], [1386.69, 1389.72, "nos dimos cuenta que est\u00e1bamos equivocados."], [1389.78, 1396.21, "esta se\u00f1a est\u00e1 relacionada con la fiesta nacional de la vendimia."], [1396.27, 1401.27, "una tradici\u00f3n argentina que se realiza todos los a\u00f1os en el mes de marzo."], [1401.33, 1405.12, "una celebraci\u00f3n donde vienen personas de todas partes del mundo a ser parte,"], [1405.18, 1408.0, "medios de comunicaci\u00f3n, extranjeros, etc\u00e9tera."], [1408.06, 1417.39, "se celebra el trabajo que se realiza en la provincia, la creaci\u00f3n del vino."], [1417.45, 1423.3, "la se\u00f1a correcta es esta, me gustar\u00eda dejarlo en claro."], [1423.36, 1435.0, "la vendimia es la cosecha de la uva, de ah\u00ed surge la se\u00f1a \"vendimia\"."], [1435.06, 1441.15, "este trabajo se realiza en las vi\u00f1as, en las bodegas y se puede realizar"], [1441.21, 1443.27, "de dos maneras."], [1443.33, 1452.75, "de forma manual o a trav\u00e9s de maquinarias."], [1452.81, 1457.27, "la elecci\u00f3n de alguna de estas va a depender del en\u00f3logo,"], [1457.33, 1461.15, "de la bodega, son todas diferentes y tiene su forma de organizaci\u00f3n,"], [1461.21, 1465.39, "de trabajo, presupuesto y dem\u00e1s."], [1465.45, 1471.33, "me gusta explicarlo con claridad para que sepan qu\u00e9 es la vendimia."], [1474.78, 1477.81, "con esta agua es con la que se realiza la irrigaci\u00f3n."], [1477.87, 1482.0, "se va distribuyendo por los campos como pueden observar."], [1489.66, 1502.36, "a las abejas les gusta alimentarse de las uvas que son dulces, les encanta."], [1502.42, 1511.18, "entonces para evitar que piquen las uvas, en las vi\u00f1as hay colocadas"], [1511.24, 1515.42, "unas flores, rosas."], [1515.48, 1521.27, "siempre se colocan del lado de afuera, en cada punta."], [1521.33, 1526.3, "justo en este vi\u00f1edo no colocaron, en otra bodega s\u00ed las tienen"], [1526.36, 1530.24, "y se pueden observar las rosas."], [1530.3, 1534.54, "son colocadas a prop\u00f3sito para que las abejas vayan a las flores,"], [1534.6, 1539.24, "se alimenten de ah\u00ed y no lo hagan de las uvas."], [1539.3, 1546.51, "este plan fue ideado por los en\u00f3logos, agricultores y por todas las personas"], [1546.57, 1549.3, "que trabajan aqu\u00ed."], [1549.36, 1553.78, "es un plan ideado en equipo donde hay mucho trabajo y esfuerzo."], [1553.84, 1556.27, "mucha pasi\u00f3n por esto."], [1562.06, 1572.27, "vi\u00f1a, este es su nombre en se\u00f1as, es la planta de la uva."], [1576.87, 1585.84, "la vendimia tiene su festejo que comienza en marzo"], [1586.0, 1590.75, "y donde se reconoce todo el esfuerzo de la cosecha,"], [1590.81, 1599.39, "la recolecci\u00f3n de los frutos, todo el proceso que reci\u00e9n est\u00e1 comenzando."], [1603.72, 1610.12, "aqu\u00ed vemos una red que protege al fruto del granizo para que la uva"], [1610.18, 1615.09, "no se rompa y no tenga ninguna marca."], [1615.15, 1625.33, "su piel debe estar en perfectas condiciones para luego procesarla"], [1625.39, 1628.03, "para el vino."], [1628.09, 1631.39, "es muy importante este cuidado ya que es un fen\u00f3meno natural"], [1631.45, 1637.66, "que ocurre todos los a\u00f1os."], [1637.72, 1644.18, "aqu\u00ed en mendoza anualmente llueven 200 ml de agua,"], [1644.24, 1658.81, "es realmente poco ya que las vi\u00f1as necesitan mucha m\u00e1s, entre 600 a 800 ml."], [1658.87, 1661.66, "una gran cantidad."], [1661.72, 1667.84, "logramos alcanzar esa diferencia qu\u00e9 falta gracias a una persona responsable"], [1668.0, 1673.57, "de administrar los riegos fundamentales para que las plantas crezcan"], [1673.63, 1678.57, "y puedan dar frutos."], [1678.63, 1682.0, "hay 2 formas de realizar los riegos."], [1682.06, 1692.12, "una es a trav\u00e9s del organismo de direcci\u00f3n general de irrigaci\u00f3n,"], [1692.18, 1694.48, "quienes distribuyen el agua."], [1694.54, 1698.45, "lo hacen a trav\u00e9s de un servicio incluido en los impuestos."], [1698.51, 1703.15, "entonces en todo el campo, a los diferentes usuarios,"], [1703.21, 1707.27, "llega la irrigaci\u00f3n a trav\u00e9s de unos canales de agua"], [1707.33, 1718.51, "donde hay un operador responsable de ir regulando la cantidad"], [1718.57, 1722.0, "que se distribuir\u00e1 por los terrenos."], [1722.06, 1729.27, "en los vi\u00f1edos es muy importante que haya un espacio entre cada fila"], [1729.33, 1735.0, "para que justamente el agua pueda pasar por el surco de tierra."], [1735.06, 1741.3, "tambi\u00e9n este espacio sirve para cuando recolectan las uvas"], [1741.36, 1748.06, "y las personas puedan moverse c\u00f3modamente."], [1748.12, 1753.0, "el agua se distribuye as\u00ed hace muchos a\u00f1os a la perfecci\u00f3n."], [1753.06, 1758.57, "otra forma es con una manguera."], [1766.3, 1772.66, "en la manguera se realizan varios cortes a medida."], [1772.72, 1779.39, "est\u00e1 conectada a una m\u00e1quina que absorbe el agua y al expulsarla"], [1779.45, 1782.54, "por esta manguera sale con gran presi\u00f3n por los cortes y logra alcanzar"], [1782.6, 1785.39, "muchos metros de distancia."], [1785.45, 1790.51, "es un sistema que cuenta con una medida justa para regar diariamente."], [1790.57, 1793.57, "eso ayuda a la planta a tener el agua que necesita"], [1793.63, 1799.36, "y poder continuar con la cosecha."], [1799.42, 1811.84, "\"terru\u00f1o\" significa todo lo relacionado con el suelo."], [1812.0, 1816.87, "su relaci\u00f3n con el clima, la filtraci\u00f3n del agua,"], [1817.03, 1823.75, "que no haya obst\u00e1culos, piedras, tierra, arena,"], [1823.81, 1827.3, "que el suelo pueda absorber el agua para que est\u00e9 f\u00e9rtil"], [1827.36, 1830.3, "y la planta crezca fuerte."], [1830.36, 1835.84, "tambi\u00e9n tiene relaci\u00f3n con d\u00f3nde va a estar ubicada la bodega"], [1836.0, 1840.27, "y todo fluya a la perfecci\u00f3n."], [1840.33, 1844.48, "as\u00ed como tambi\u00e9n son importantes las personas que trabajan aqu\u00ed."], [1844.54, 1851.09, "para que el vino salga bien deben transmitir"], [1851.15, 1857.54, "una energ\u00eda positiva a la tierra."], [1857.6, 1866.27, "incluso el en\u00f3logo me explic\u00f3 que las personas son siempre las mismas."], [1866.33, 1870.57, "no hay renuncias abruptas, cambios de puestos, personas desconocidas."], [1870.63, 1874.27, "no, todo queda en la familia y pasa de generaci\u00f3n a generaci\u00f3n"], [1874.33, 1876.57, "el trabajo de cosechar."], [1876.63, 1884.51, "formando as\u00ed un gran equipo de trabajo donde hay cargos diferentes"], [1884.57, 1890.63, "sumado al en\u00f3logo, responsable tambi\u00e9n de este gran equipo."], [1890.69, 1899.3, "es impresionante todo el esfuerzo que realizan durante el a\u00f1o"], [1899.36, 1902.66, "para la realizaci\u00f3n y la presentaci\u00f3n del vino."], [1902.72, 1906.24, "mucho esfuerzo y sacrificio."], [1906.3, 1910.78, "sobrellevar todos estos imprevistos del clima, del agua que pueden surgir."], [1910.84, 1915.54, "es un trabajo constante la cosecha."], [1915.6, 1922.54, "dura entre un mes a tres meses."], [1922.6, 1928.75, "requiere mucho tiempo finalizar el trabajo en todas las hect\u00e1reas."], [1928.81, 1936.39, "un trabajo que necesita de mucha pasi\u00f3n por el vino."], [1936.45, 1939.36, "maravilloso."], [1946.51, 1954.69, "hay diferentes tipos, se llama varietal. hay de diferentes tama\u00f1os,"], [1954.75, 1961.12, "colores, depende del nombre del varietal."], [1961.18, 1968.27, "por ejemplo pueden ver en la etiqueta de alg\u00fan vino, por debajo,"], [1968.33, 1970.66, "tiene diversos nombres."], [1970.72, 1982.09, "por ejemplo el malbec, el chardonnay. el nombre viene del tipo de varietal."], [1982.15, 1986.57, "de este mismo, as\u00ed queda claro."], [1997.51, 1999.06, "hay mucha cantidad de piedras."], [2005.87, 2014.03, "son muy importantes las piedras ya que cuando les da el sol,"], [2014.09, 2019.57, "durante la ma\u00f1ana y la tarde, las piedras absorben su calor"], [2019.63, 2021.03, "y lo mantienen."], [2021.09, 2023.54, "entonces por la noche, cuando llega el fr\u00edo,"], [2023.6, 2030.6, "estas pueden proteger la temperatura."], [2030.66, 2036.24, "las piedras son muy importantes y son partes del terru\u00f1o."], [2062.45, 2070.36, "quedan muy pocas uvas ya que se realizaron las cosechas."], [2070.42, 2076.75, "comienza su proceso por eso disminuyeron, ahora se mandan a las bodegas."], [2076.81, 2083.51, "quedan algunas. les muestro para que sepan."], [2148.78, 2153.0, "hola juan. c\u00f3mo est\u00e1s? hola lautaro."], [2153.06, 2154.06, "muy contento de vernos otra vez."], [2154.12, 2157.57, "gracias por estar. gracias a ustedes por invitarme"], [2157.63, 2159.69, "a realizar esta entrevista."], [2159.75, 2162.51, "bien, tengo algunas preguntas para hacerte."], [2162.57, 2170.33, "primero, tulsa, \u00bftiene se\u00f1a?"], [2170.39, 2174.51, "s\u00ed, es as\u00ed."], [2174.57, 2178.42, "surge de la se\u00f1a de \u201ctecnicatura\u201d y esta segunda,"], [2178.48, 2183.09, "es el logo de la uner."], [2183.15, 2188.39, "el dibujo tiene unas franjas de agua."], [2188.45, 2192.69, "perfecto, entonces, \u00bfen qu\u00e9 momento surge la idea de tulsa?"], [2192.75, 2200.54, "fue un proceso de lucha llegar a estar en  la facultad de trabajo social"], [2200.6, 2203.57, "de la uner e incorporarnos all\u00ed."], [2203.63, 2212.15, "en el 2013 ya hab\u00eda algunas ideas previas, no trabaj\u00e9 yo solo, vos conoc\u00e9s,"], [2212.21, 2215.84, "hay un gran equipo personas sordas militando por la accesibilidad"], [2216.0, 2223.06, "en diversos \u00e1mbitos, por la falta de int\u00e9rpretes y dem\u00e1s temas."], [2223.12, 2232.48, "yo en ese momento viajaba mucho a brasil, a florian\u00f3polis, esta es su se\u00f1a;"], [2232.54, 2238.45, "a la universidad federal de santa catalina, la se\u00f1a es esta."], [2238.51, 2245.51, "por diversos motivos me invitaron, para exponer temas de investigaci\u00f3n"], [2245.57, 2249.72, "y dem\u00e1s, y ah\u00ed observ\u00e9, una idea que me gust\u00f3 mucho,"], [2249.78, 2253.21, "la universidad integrada por sordos y oyentes para realizar distintas carreras."], [2253.27, 2257.27, "yo tom\u00e9 ese ejemplo, pero trabajar junto a oyentes,"], [2257.33, 2260.72, "me hubiese gustado que sea solo para sordos."], [2260.78, 2266.03, "volv\u00ed y al poco tiempo se cre\u00f3 la tecnicatura para int\u00e9rpretes de lsa,"], [2266.09, 2272.06, "a la cual yo me quer\u00eda inscribir para empezar a estudiar y me negaron el acceso."], [2272.12, 2279.12, "a varias personas sordas se les neg\u00f3 la inscripci\u00f3n y ah\u00ed empezamos con la idea"], [2279.18, 2284.12, "del proyecto para esta carrera."], [2284.18, 2291.09, "pero, primero deb\u00edan recibirse estos int\u00e9rpretes para tener t\u00edtulo oficial"], [2291.15, 2295.39, "y poder luego trabajar en tulsa."], [2295.45, 2301.6, "no porque tengan que ense\u00f1ar lsa sino para poder interpretar"], [2301.66, 2304.18, "a los profesores oyentes."], [2304.24, 2307.36, "era obligatorio que contaran con el t\u00edtulo oficial."], [2307.42, 2318.84, "en el 2013 empezaron y promovieron varias cortes que se recibieron."], [2319.0, 2323.51, "profesionales que comprend\u00edan la cultura en profundidad, la lengua de se\u00f1as,"], [2323.57, 2331.3, "y en ese momento se present\u00f3 el proyecto de la carrera en la uner"], [2331.36, 2336.6, "para personas sordas y se da inicio."], [2336.66, 2342.12, "entiendo, no fue algo de la noche a la ma\u00f1ana, sino que hubo un proceso."], [2342.18, 2346.51, "exacto. respecto a este tema,"], [2346.57, 2350.0, "\u00bfqui\u00e9nes pueden estudiar en la tecnicatura?"], [2350.06, 2358.51, "\u00bfsolo personas sordas? \u00bfo tambi\u00e9n hay estudiantes oyentes?"], [2358.57, 2362.54, "\u00bfqu\u00e9 t\u00edtulo otorga la carrera?"], [2362.6, 2367.21, "como sabes la uner es una universidad p\u00fablica."], [2367.27, 2371.06, "no hay una discriminaci\u00f3n en la inscripci\u00f3n."], [2371.12, 2375.18, "esto tiene relaci\u00f3n con la ley de igualdad de oportunidades para todos,"], [2375.24, 2384.84, "pero en el proyecto de todas formas se aclara que la carrera est\u00e1 destinada"], [2385.0, 2392.36, "y cuentan con prioridad las personas sordas, en lsa."], [2392.42, 2396.39, "no establece que de ser oyente no podes ingresar,"], [2396.45, 2402.27, "pero las personas sordas, sepan o no la lengua de se\u00f1as,"], [2402.33, 2406.45, "tienen prioridad."], [2406.51, 2408.69, "hubo personas oyentes inscriptas."], [2408.75, 2415.72, "los estudiantes eran alrededor de 300. de esa cantidad 15 eran oyentes."], [2415.78, 2420.75, "hubo cierto disgusto con este asunto, no pod\u00edamos expulsarlos"], [2420.81, 2424.45, "del establecimiento, pero con el tiempo fueron ellos"], [2424.51, 2426.6, "los que se dieron cuenta."], [2426.66, 2430.78, "al estar dentro de la tecnicatura que tiene una duraci\u00f3n de dos a\u00f1os y medio."], [2430.84, 2435.06, "el a\u00f1o pasado, en el 2020, se extendi\u00f3 dos meses m\u00e1s"], [2435.12, 2438.72, "debido al covid-19 y la cuarentena, pero bueno,"], [2438.78, 2442.42, "las personas oyentes comenzaron a darse cuenta,"], [2442.48, 2446.3, "a reflexionar y debatir sobre la problem\u00e1tica"], [2446.36, 2448.6, "de la comunidad sorda, sobre la lengua de se\u00f1as"], [2448.66, 2453.42, "y tomaron la decisi\u00f3n de abandonar la carrera."], [2453.48, 2458.48, "qued\u00f3 un estudiante que no estaba muy abierto a reflexionar"], [2458.54, 2462.45, "y nosotros debimos acercarnos a \u00e9l y aclarar esta situaci\u00f3n."], [2462.51, 2467.06, "hacerle ver que era el \u00fanico que segu\u00eda con esa postura."], [2467.12, 2469.3, "finalmente se decidi\u00f3 por dejar la carrera."], [2469.36, 2471.72, "as\u00ed logramos que el alumnado en su totalidad est\u00e9 conformado"], [2471.78, 2473.45, "por personas sordas."], [2473.51, 2477.24, "no fue f\u00e1cil ingresar a la universidad y todo lo que conlleva el proyecto."], [2477.3, 2481.27, "la uner de todas formas estuvo de acuerdo con estos requisitos que les planteamos."], [2481.33, 2488.72, "el t\u00edtulo que otorga es el de t\u00e9cnico universitario en lengua de se\u00f1as."], [2488.78, 2492.75, "te recib\u00eds de instructor de lsa."], [2492.81, 2497.75, "con una formaci\u00f3n para llevar a cabo una planificaci\u00f3n, las metodolog\u00edas"], [2497.81, 2500.0, "para ense\u00f1ar y etc."], [2500.06, 2503.21, "puede ser que no te interese particularmente ense\u00f1ar la lsa,"], [2503.27, 2509.33, "puede ser para investigar sobre el idioma o bueno simplemente ganas de por estudiar"], [2509.39, 2512.66, "la lengua de se\u00f1as."], [2512.72, 2519.33, "dentro de la universidad eran todas personas sordas durante los dos a\u00f1os"], [2519.39, 2521.06, "y medio."], [2521.12, 2523.06, "fue un gran logro para nosotros."], [2523.12, 2526.03, "esta metodolog\u00eda es la primera en latinoam\u00e9rica,"], [2526.09, 2528.66, "no hay en otro pa\u00eds."], [2528.72, 2532.48, "nuestro objetivo no consist\u00eda en echar a las personas oyentes."], [2532.54, 2536.51, "est\u00e1 relacionado con garantizar una accesibilidad para las personas"], [2536.57, 2541.48, "sordas y no depender constantemente de la persona oyente."], [2541.54, 2546.87, "todas las clases y el material era accesibles en lengua de se\u00f1as."], [2547.03, 2549.87, "tambi\u00e9n se trabajaba con el espa\u00f1ol."], [2550.03, 2552.0, "era un trabajo en ambos idiomas."], [2552.06, 2556.57, "siempre se trabaja con las dos lenguas, con la lsa y"], [2556.63, 2559.06, "la lecto-escritura del espa\u00f1ol."], [2559.12, 2564.48, "entonces, los estudiantes ten\u00edan la opci\u00f3n de elegir si prefer\u00edan la lengua de se\u00f1as"], [2564.54, 2567.09, "o el espa\u00f1ol."], [2567.15, 2569.06, "o ambos."], [2569.12, 2573.24, "s\u00ed, s\u00ed, contamos con gran accesibilidad en ambas lenguas."], [2573.3, 2577.78, "hubo muchas personas sordas que durante la carrera fue que aprendieron"], [2577.84, 2581.54, "a leer o incluso al rev\u00e9s, dentro de la carrera emprendieron"], [2581.6, 2584.12, "lengua de se\u00f1as."], [2584.18, 2588.51, "se compart\u00eda enormemente, hay una gran trabajo entre las dos lenguas"], [2588.57, 2590.81, "muy positivo."], [2590.87, 2593.6, "\u00a1guau! qu\u00e9 orgullo lo que me cont\u00e1s"], [2593.66, 2596.21, "que es la primera universidad en latinoam\u00e9rica con esta metodolog\u00eda."], [2596.27, 2602.12, "y lo de que se logr\u00f3 que sean s\u00f3lo estudiantes sordos,"], [2602.18, 2605.03, "esto es algo que da visibilidad de que las personas sordas"], [2605.09, 2612.03, "pueden conseguir cosas igual que el oyente,"], [2612.09, 2617.15, "quien no necesita una persona sorda para esto. al rev\u00e9s tampoco."], [2617.21, 2624.42, "las personas sordas pueden. es una forma de visibilizar."], [2624.48, 2635.0, "ojal\u00e1 este m\u00e9todo siga as\u00ed. bien, tengo una pregunta."], [2635.06, 2641.21, "todas las personas sordas que estudiaban contaban con el material accesible"], [2641.27, 2643.87, "en ambas lenguas,"], [2644.03, 2649.3, "\u00bfqu\u00e9 repercusi\u00f3n hubo entre las autoridades de la universidad,"], [2649.36, 2657.21, "los docentes, el resto de los estudiantes?"], [2657.27, 2661.24, "bueno, vos estar\u00e1s acostumbrado a tener la experiencia de convivir"], [2661.3, 2663.18, "con los dos idiomas."], [2663.24, 2665.57, "es nuestra vida diaria."], [2665.63, 2669.3, "dentro de la universidad fue un gran impacto."], [2669.36, 2675.42, "debido a que cuando se quer\u00edan comunicar con alg\u00fan estudiante deb\u00edan llamar"], [2675.48, 2677.81, "a un int\u00e9rprete."], [2677.87, 2681.0, "ten\u00edan constantemente esta necesidad de requerir un int\u00e9rprete."], [2681.06, 2683.09, "los docentes, el personal de administraci\u00f3n,"], [2683.15, 2687.54, "los porteros, todos desconoc\u00edan la lengua de se\u00f1as"], [2687.6, 2691.57, "y debieron tomar un curso para poder comunicarse"], [2691.63, 2693.87, "con los estudiantes y los profesores."], [2694.03, 2696.42, "al igual que nos ocurre a nosotros de manera diaria,"], [2696.48, 2698.48, "que debemos esforzamos por comunicarnos con la sociedad oyente."], [2698.54, 2702.6, "aqu\u00ed pasaba a la inversa."], [2702.66, 2706.81, "claro es como el mundo del rev\u00e9s. s\u00ed, s\u00ed, tal cual."], [2706.87, 2710.51, "en ese momento, cuando se dictaban las clases,"], [2710.57, 2715.78, "en todo el establecimiento se pod\u00eda ver la lengua de se\u00f1as ya que eran 300 alumnos."], [2715.84, 2719.78, "entonces, las personas oyentes se sent\u00edan bastante perdidas."], [2719.84, 2722.57, "para m\u00ed tambi\u00e9n fue un impacto."], [2722.63, 2726.09, "yo estoy acostumbrado, antes estudiaba en otra universidad,"], [2726.15, 2727.42, "todos eran oyentes y si se comunicaban de forma oral."], [2727.48, 2731.36, "llegar a la universidad, y ver tantas manos."], [2731.42, 2736.42, "en el ba\u00f1o, en la cocina, en todo el edificio,"], [2736.48, 2739.3, "fue algo de gran impacto."], [2739.36, 2743.6, "entonces, las personas oyentes, ve\u00edan esta traba en la comunicaci\u00f3n."], [2743.66, 2751.75, "muy complejo, pero fue una invitaci\u00f3n a la reflexi\u00f3n."], [2751.81, 2756.0, "esto que siempre nosotros les recordamos, ellos pudieron ser testigos"], [2756.06, 2764.21, "de las trabas comunicacionales que nosotros vivimos a diario."], [2764.27, 2766.84, "la universidad, de hecho, nos termin\u00f3 dando la raz\u00f3n a nosotros."], [2767.0, 2769.3, "pudieron ver el por qu\u00e9 de la lucha que llevamos adelante."], [2769.36, 2773.54, "tuvimos un gran choque cultural."], [2773.6, 2779.6, "para ese momento los oyentes tambi\u00e9n aceptaron todo lo que tiene que ver"], [2779.66, 2784.45, "con la cultura sorda. el ruido de las puerta, sillas, etc."], [2784.51, 2787.12, "ellos debieron aceptar esa realidad."], [2787.18, 2792.75, "no es un capricho nuestro sino que tiene que ver con un tema cultural"], [2792.81, 2796.66, "de nuestra comunidad que no es s\u00f3lo la lengua de se\u00f1as,"], [2796.72, 2801.03, "tambi\u00e9n tenemos incorporado muchas otras cuestiones culturales como lo es el ruido."], [2801.09, 2805.84, "la universidad puedo llevar esto muy bien."], [2806.0, 2808.51, "\u00a1guau! muy importante"], [2808.57, 2812.63, "esto que me cont\u00e1s, como la universidad acept\u00f3 la diversidad."], [2812.69, 2830.09, "acept\u00f3 esta situaci\u00f3n, que a veces cuesta por falta de costumbre,"], [2830.15, 2835.15, "pero pudieron lograrlo."], [2835.21, 2841.3, "bien, pienso esto que me contabas de c\u00f3mo las personas de la universidad"], [2841.36, 2844.18, "fueron testigos y experimentaron una situaci\u00f3n similar a la que nosotros"], [2844.24, 2848.12, "vivimos cotidianamente."], [2848.18, 2854.36, "\u00bfla tecnicatura va a continuar o est\u00e1 en pausa en este momento?"], [2854.42, 2863.42, "no es por echar culpas, pero, bueno, est\u00e1 relacionado con el tema"], [2863.48, 2868.03, "de la pandemia, el covid-19, hubo un corte en el presupuesto"], [2868.09, 2870.21, "de la universidad."], [2870.27, 2873.12, "hay problemas econ\u00f3micos en la argentina y a nivel mundial."], [2873.18, 2877.66, "adem\u00e1s, no quiero entrar en debate en este momento,"], [2877.72, 2883.09, "pero est\u00e1 relacionado al gobierno anterior tambi\u00e9n que realiz\u00f3 muchos recortes"], [2883.15, 2889.03, "en el presupuesto y al disminuir el mismo, sumado a la pandemia,"], [2889.09, 2892.75, "la carrera se vio interrumpida."], [2892.81, 2900.54, "finaliz\u00f3 el a\u00f1o pasado en el 2020, pero por pol\u00edticas de la universidad,"], [2900.6, 2903.87, "cada una tiene su forma de abarcar el tema."], [2904.03, 2913.84, "uner ahora est\u00e1 m\u00e1s enfocada en los cuidados de la salud por el covid-19, etc."], [2914.0, 2918.54, "si bien yo les pregunt\u00e9 este tema lo tienen postergado."], [2918.6, 2923.45, "es desalentador, pero bueno yo estoy protestando."], [2923.51, 2930.03, "a veces trabajar s\u00f3lo es dif\u00edcil, pero, bueno, estamos esperando"], [2930.09, 2933.42, "a ver c\u00f3mo solucionar el tema del presupuesto,"], [2933.48, 2937.66, "omo se soluciona el tema de la pandemia, hay muchos los factores a resolver"], [2937.72, 2940.18, "para saber cu\u00e1ndo se va a volver."], [2940.24, 2943.75, "igual estamos trabajando en otros proyectos para buscar otras alternativas"], [2943.81, 2948.78, "y retomar las clases y no sigan interrumpidas."], [2948.84, 2955.51, "hay formas de solucionarlo."], [2955.57, 2957.84, "bien, esperemos."], [2958.0, 2961.66, "de tantos momentos, justo les toc\u00f3 este."], [2961.72, 2967.81, "pienso por lo que me contas hay confianza en el proyecto"], [2967.87, 2971.42, "y en la universidad."], [2971.48, 2975.03, "entonces, mirando hacia el futuro, \u00bfcrees que se podr\u00eda copiar el modelo"], [2975.09, 2978.81, "e implementar en otras universidades nacionales?"], [2978.87, 2981.42, "s\u00ed, no habr\u00eda problema. ser\u00eda el objetivo,"], [2981.48, 2985.09, "que se creen m\u00e1s universidades en toda la argentina."], [2985.15, 2992.09, "es una de mis metas, promover esto. s\u00ed, me preocupa un poco,"], [2992.15, 2999.87, "no es una gran preocupaci\u00f3n, pero supongamos que la universidad"], [3000.03, 3006.24, "de c\u00f3rdoba se crea la carrera, pero no cuentan con int\u00e9rpretes recibidos."], [3006.3, 3011.3, "tampoco con profesores capacitados que sepan sobre la comunidad sorda."], [3011.36, 3016.81, "tampoco referentes sordos. \u00bfpor qu\u00e9 te digo esto?"], [3016.87, 3019.78, "no es por hablar de m\u00ed, pero te voy a decir francamente,"], [3019.84, 3024.51, "yo estaba presente como referente, entonces, pod\u00eda cuidar ciertos temas"], [3024.57, 3030.0, "delicados, explicar c\u00f3mo funciona la comunidad, etc."], [3030.06, 3039.6, "si no hay nadie que defienda estas cuestiones recaemos en el oyente"], [3039.66, 3042.15, "ense\u00f1ando la lengua de se\u00f1as."], [3042.21, 3046.6, "eso me tiene un poco preocupado. es muy importante que se creen"], [3046.66, 3049.51, "m\u00e1s universidades como la uner."], [3049.57, 3057.33, "hay personas sordas que para cursar ten\u00edan 2 d\u00edas de viaje."], [3057.39, 3063.27, "es mucho esfuerzo e inversi\u00f3n de cada uno."], [3063.33, 3066.66, "entonces, s\u00ed estar\u00eda bueno que no sea la \u00fanica en paran\u00e1,"], [3066.72, 3073.84, "que se logre en toda la argentina, pero, bueno, de a poco, es un proceso."], [3074.0, 3076.81, "pero s\u00ed, en un futuro lo veo posible."], [3076.87, 3096.12, "bien, volviendo al tema que habl\u00e1bamos antes de \u201cnada de nosotros sin nosotros\""], [3096.18, 3101.27, "pero no es solamente con una persona sorda debe haber obviamente un trabajo"], [3101.33, 3105.18, "en conjunto con el oyente, pero siempre y cuando haya respeto"], [3105.24, 3107.39, "de ambas partes."], [3107.45, 3112.57, "la comunidad sorda hacia los oyentes y los oyentes hacia la comunidad sorda."], [3112.63, 3121.18, "no es f\u00e1cil, lleva mucho trabajo crear un mundo nuevo."], [3121.24, 3126.18, "bueno, muy interesante. \u00bfalg\u00fan \u00faltimo mensaje"], [3126.24, 3130.36, "que vos quieras dejar a la comunidad sorda? \u00bfa los estudiantes?"], [3130.42, 3136.51, "s\u00ed, dos puntos que me gustar\u00eda remarcar."], [3136.57, 3142.42, "yo ahora estoy como coordinador y como profesor."], [3142.48, 3145.6, "adem\u00e1s, formo parte del mundo sordo."], [3145.66, 3150.21, "yo soy una persona sorda y estoy aprendiendo muchas cosas nuevas."], [3150.27, 3154.42, "me di cuenta que nos manejamos siempre en el mismo c\u00edrculo,"], [3154.48, 3159.3, "en un mismo ambiente y de repente cambiar, guau."], [3159.36, 3163.45, "lo puedo ver ahora, teniendo otro rol, vi\u00e9ndolo desde afuera."], [3163.51, 3167.24, "fue dif\u00edcil en un principio, me fui acostumbrando."], [3167.3, 3174.24, "not\u00e9 que muchos sordos piensan que no pueden entrar a la universidad"], [3174.3, 3176.3, "y est\u00e1n equivocados."], [3176.36, 3182.09, "\u00a1pueden! \u00a1todos pueden! no importa si no saben leer o escribir,"], [3182.15, 3186.69, "no importa si no saben lengua de se\u00f1as. \u00a1es posible entrar a la universidad!"], [3186.75, 3189.72, "\u00a1todo es posible!"], [3189.78, 3193.87, "pero siempre y cuando haya respeto."], [3194.03, 3197.75, "respeto por los protocolos de la universidad,"], [3197.81, 3202.84, "respecto a las normas al ingresar, a los int\u00e9rpretes, a los docentes oyentes"], [3203.0, 3206.0, "y sordos. trabajar de forma unida."], [3206.06, 3211.15, "debemos cambiar al mundo. pensar en positivo."], [3211.21, 3213.45, "mi objetivo es que dejen de creer que la persona sorda"], [3213.51, 3221.57, "s\u00f3lo puede dedicarse al deporte. \u00a1puede estudiar y seguir avanzando!"], [3221.63, 3225.21, "ten\u00e9s raz\u00f3n, perfecto. no tengo nada m\u00e1s que agregar."], [3225.27, 3231.69, "el sordo solo tiene una capacidad menos, no escucha simplemente."], [3231.75, 3235.75, "pero espera, lautaro, yo no creo que tenga que ver"], [3235.81, 3237.81, "con la falta audici\u00f3n."], [3237.87, 3240.21, "somos personas, fin."], [3240.27, 3248.84, "hay gente que no sabe en lengua de se\u00f1as y eso es como tener una desventaja."], [3249.0, 3253.3, "no tiene que ver con la audici\u00f3n, somos personas."], [3253.36, 3256.36, "somos humanos."], [3256.42, 3258.09, "s\u00ed, est\u00e1 relacionado con la identidad."], [3258.15, 3262.3, "s\u00ed, tal cual, es muy importante. y la diversidad, esto en la uner"], [3262.36, 3265.42, "se pudo apreciar enormemente."], [3265.48, 3270.18, "ten\u00edas de la a a la z, hab\u00eda una gran variedad."], [3270.24, 3279.39, "a partir de los 18 a\u00f1os y sin l\u00edmite. hab\u00eda alumnos de todas las edades."], [3279.45, 3282.75, "ah, me hiciste acordar algo muy importante."], [3282.81, 3288.27, "hay una ley de educaci\u00f3n superior, el art\u00edculo n\u00famero 7,"], [3288.33, 3293.75, "donde explican que todas las personas mayores de 25 a\u00f1os,"], [3293.81, 3298.54, "no importa si son sordos u oyentes, cualquiera que no haya podido"], [3298.6, 3302.81, "terminar el secundario pueden igual estudiar en la universidad."], [3302.87, 3308.39, "cualquier carrera que ellos elijan. pueden hacer las dos en paralelo."], [3308.45, 3314.45, "en el secundario materias b\u00e1sicas: lengua, matem\u00e1ticas, ciencias sociales"], [3314.51, 3316.36, "y ciencias naturales."], [3316.42, 3320.42, "un tiempo estimado de 6 meses y una vez que finalizan"], [3320.48, 3323.57, "pueden continuar con el resto de la carrera pero van mientras haciendo"], [3323.63, 3326.54, "las dos en conjunto, en paralelo."], [3326.6, 3333.24, "implica un doble esfuerzo, pero, bueno, es un breve periodo de tiempo,"], [3333.3, 3335.72, "as\u00ed pueden seguir estudiando."], [3335.78, 3339.6, "lo que me dec\u00edas vos, que todos pueden. s\u00ed, ten\u00edas raz\u00f3n."], [3339.66, 3342.18, "incluso los que no tienen t\u00edtulo secundario."], [3342.24, 3345.0, "antes era dif\u00edcil, m\u00e1s siendo una persona sorda,"], [3345.06, 3348.39, "hay muchas m\u00e1s barreras."], [3348.45, 3353.12, "ahora contamos con accesibilidad en lengua de se\u00f1as y, adem\u00e1s,"], [3353.18, 3355.54, "esto que me cont\u00e1s del secundario. guau."], [3355.6, 3359.36, "bueno, espero que vuelva la tecnicatura as\u00ed se pueden inscribir"], [3359.42, 3361.81, "m\u00e1s personas sordas."], [3361.87, 3365.33, "si, este \u00faltimo tiempo me estuvieron contactando muchas personas sordas"], [3365.39, 3368.63, "pidi\u00e9ndome informaci\u00f3n y yo les digo que esperen."], [3368.69, 3370.87, "hay que ver cu\u00e1ndo podemos retomar."], [3371.03, 3376.27, "bueno, muchas gracias por tu tiempo, gracias por la lucha que llevas adelante"], [3376.33, 3380.42, "por todos nosotros. muchas gracias, te mando un abrazo."], [3380.48, 3382.3, "abrazos a vos. chau."], [3383.78, 3387.81, "\"un gu\u00eda sordo para la inclusi\u00f3n\"."], [3387.87, 3392.78, "la cultura nos permite como comunidad construir una identidad,"], [3392.84, 3403.57, "nos brinda el sentido de pertenencia que nos une y nos hace reflexionar,"], [3403.63, 3414.06, "como sujetos sociales que somos, para desarrollarnos, esto es muy importante."], [3414.12, 3421.0, "las comunidades sordas son una minor\u00eda ling\u00fc\u00edstica y cultural que conviven"], [3421.06, 3425.21, "con la cultura del territorio en el que se asientan,"], [3425.27, 3434.36, "de all\u00ed la importancia de conocer y poder acceder a ella en una lengua que permita"], [3434.42, 3438.33, "una total inmersi\u00f3n, no solo para poder reflexionar"], [3438.39, 3443.24, "y desenvolverse en ella si no tambi\u00e9n para su disfrute."], [3443.3, 3451.66, "hoy en \"cn sordos\" te vamos a mostrar a carlos vera flores,"], [3451.72, 3461.66, "una persona sorda que oficia de gu\u00eda sordo en el museo de bellas artes (caba)."], [3461.72, 3463.84, "nuestra compa\u00f1era luc\u00eda fredes convers\u00f3 con \u00e9l,"], [3464.0, 3466.51, "que nos cuenta c\u00f3mo es poder brindar pleno acceso a la cultura directamente"], [3466.57, 3469.03, "en lsa."], [3480.6, 3490.27, "vinimos hasta el museo de bellas artes, una de las instituciones p\u00fablicas"], [3490.33, 3492.72, "m\u00e1s importantes del pa\u00eds."], [3492.78, 3497.39, "ac\u00e1 hay un patrimonio cultural sumamente diverso, que incluye pinturas,"], [3497.45, 3502.18, "esculturas, dibujos, grabados, objetos, etc."], [3502.24, 3506.42, "hoy vamos a charlar con uno de los protagonistas de esta historia,"], [3506.48, 3515.03, "carlos vera flores, gu\u00eda educador en lsa. vamos."], [3519.18, 3520.81, "hola. hola."], [3520.87, 3522.51, "\u00bfc\u00f3mo est\u00e1s? bien, bien."], [3522.57, 3525.03, "qu\u00e9 hermoso. vamos."], [3530.33, 3532.84, "\u00a1que hermoso sal\u00f3n!"], [3533.0, 3539.63, "este sector incluye diferentes salas y en ellas encontramos arte argentino"], [3539.69, 3541.81, "del siglo xix."], [3541.87, 3547.45, "podemos apreciar retratos, costumbres y lugares"], [3547.51, 3550.63, "de la \u00e9poca, etc. es hermoso, hay mucha historia."], [3550.69, 3556.06, "para todos los que no hab\u00edamos nacido a\u00fan, podemos venir al museo y sentirnos"], [3556.12, 3558.75, "testigos de los relatos que nos muestran las obras."], [3558.81, 3560.21, "es muy emocionante."], [3560.27, 3562.45, "guau. \u00bfc\u00f3mo te convertiste"], [3562.51, 3567.03, "en el primer gu\u00eda sordo y para sordos del museo nacional de bellas artes?"], [3567.09, 3572.27, "\u00bfc\u00f3mo surge tu pasi\u00f3n?"], [3572.33, 3576.15, "la verdad, es que desde peque\u00f1o me fue muy dif\u00edcil."], [3576.21, 3582.36, "la sociedad no cree que una persona sorda sea capaz de llegar a trabajar en arte."], [3582.42, 3587.09, "pero dentro m\u00edo persist\u00eda esta pasi\u00f3n."], [3587.15, 3589.57, "y fueron esas ganas las que ganaron."], [3589.63, 3593.39, "ese sentimiento que no me dejaba y me impulsaba hacia el arte."], [3593.45, 3600.15, "con el paso del tiempo comenc\u00e9 a estudiar, asist\u00eda a paseos en centros culturales,"], [3600.21, 3605.0, "visitaba barrios tur\u00edsticos, era un tema que no me dejaba de interesar."], [3605.06, 3607.6, "repet\u00eda las excursiones."], [3607.66, 3610.6, "tambi\u00e9n aqu\u00ed mismo, vine a visitar el museo muchas veces."], [3610.66, 3615.36, "incluso invitaba a mis amigos extranjeros a que vinieran."], [3615.42, 3621.36, "\u00bfen qu\u00e9 consiste tu trabajo c\u00f3mo gu\u00eda sordo?"], [3621.42, 3624.27, "mi trabajo corresponde al \u00e1rea de educaci\u00f3n."], [3624.33, 3632.33, "dentro del equipo de educadores hay una persona responsable de designarnos"], [3632.39, 3636.84, "alguna sala del museo con alguna tem\u00e1tica."], [3637.0, 3642.3, "luego nos env\u00eda la informaci\u00f3n de la misma y nosotros debemos investigar al respecto."], [3642.36, 3644.57, "cada uno tiene su forma de transmitir esa informaci\u00f3n."], [3644.63, 3647.78, "en mi caso es a trav\u00e9s de la lsa."], [3647.84, 3651.78, "lo que implica un esfuerzo doble, ya que requiere de un trabajo de traducci\u00f3n."], [3651.84, 3655.09, "tampoco trabajo solo, siempre estoy en contacto"], [3655.15, 3659.57, "con toda la comunidad sorda para consultar vocabulario."], [3659.63, 3663.57, "respeto las se\u00f1as de cada regi\u00f3n."], [3663.63, 3669.06, "es un trabajo muy lindo que se realiza en conjunto."], [3669.12, 3676.3, "\u00bfc\u00f3mo ha tomado tu trabajo la comunidad en general?"], [3676.36, 3679.87, "yo estoy muy contento de que se utilice la lsa,"], [3680.03, 3683.75, "que es la lengua de la comunidad sorda, nos permite comunicarnos y compartir."], [3683.81, 3688.66, "todo lo que yo estudio y aprendo luego lo puedo compartir, educar."], [3688.72, 3691.54, "y ese conocimiento se va transmitiendo dentro de la comunidad."], [3691.6, 3693.78, "por ejemplo, qu\u00e9 es el arte, su historia."], [3693.84, 3695.84, "lograr generar un inter\u00e9s por la cultura."], [3696.0, 3698.21, "esto me trae mucho entusiasmo y ganas de seguir."], [3698.27, 3706.0, "qu\u00e9 importante es reconocer la lsa para brindar conocimientos y contenidos"], [3706.06, 3708.21, "en lsa."], [3708.27, 3716.09, "\u00bfqu\u00e9 opina la comunidad sorda sobre esto? \u00bfest\u00e1n contentos? \u00bfvienen? \u00bfo no?"], [3716.15, 3720.51, "\u00a1el museo es muy grande!"], [3720.57, 3725.45, "que todos vengan el mismo d\u00eda y a la misma hora es imposible."], [3725.51, 3730.6, "el recorrido tiene una duraci\u00f3n de 45 minutos."], [3730.66, 3735.33, "cuando vienen de una escuela quiz\u00e1s dura un poco m\u00e1s,"], [3735.39, 3740.12, "ya que los ni\u00f1os est\u00e1n muy ansiosos y quieren seguir aprendiendo."], [3740.18, 3747.15, "\u00bfcon los protocolos por el covid c\u00f3mo se est\u00e1n manejando?"], [3747.21, 3751.27, "en este momento me encuentro trabajando desde mi casa."], [3751.33, 3755.48, "nos manejamos a trav\u00e9s del mail o zoom."], [3755.54, 3760.81, "ellos me env\u00edan la informaci\u00f3n, yo hago la traducci\u00f3n y me filmo."], [3760.87, 3764.09, "la envi\u00f3 al museo y ellos a su vez lo env\u00edan al ministerio de cultura"], [3764.15, 3770.33, "de la naci\u00f3n quien se encarga de editarlo y subtitularlo."], [3770.39, 3775.15, "\u00bfya se encuentra abierto el museo? no, por el momento no."], [3775.21, 3778.66, "\u00a1gracias! \u00a1gracias a ustedes!"], [3778.72, 3783.03, "\u00bfme enter\u00e9 que hay una sala donde pueden concurrir"], [3783.09, 3784.81, "personas sordo ciegas?"], [3784.87, 3788.24, "s\u00ed, as\u00ed es, \u00bfquer\u00e9s verla? s\u00ed, vamos."], [3835.15, 3837.45, "esta sala es hermosa."], [3837.51, 3840.54, "es para personas sordo ciegas y tambi\u00e9n oyentes con ceguera."], [3840.6, 3843.78, "me pod\u00e9s contar qu\u00e9 tipo de accesibilidad se brinda."], [3843.84, 3845.3, "s\u00ed, te cuento."], [3845.36, 3850.87, "en esta sala, una familia adinerada, realiz\u00f3 varias donaciones."], [3851.03, 3856.72, "son cuadros tra\u00eddos de europa, tambi\u00e9n contamos con esculturas"], [3856.78, 3859.69, "como pod\u00e9s ver."], [3859.75, 3864.45, "la forma de trabajar con las personas sordo ciegas y oyentes con ceguera,"], [3864.51, 3870.75, "para que puedan interactuar con las obras, los acompa\u00f1amos hasta la base"], [3870.81, 3874.75, "de las esculturas y all\u00ed pueden sentir el tope de la misma con los pies."], [3874.81, 3877.63, "esto le indica que puede frenarse e interactuar con la obra."], [3877.69, 3882.21, "si no hace tope con los pies no, ya que podr\u00eda caerse y romperse."], [3882.27, 3889.78, "tambi\u00e9n pueden sentir a trav\u00e9s del tacto, pero deben ponerse guantes especiales,"], [3889.84, 3894.09, "parecidos a los guantes quir\u00fargicos, as\u00ed pueden ir apreciando las obras"], [3894.15, 3896.45, "y sentir las texturas."], [3896.51, 3899.51, "qu\u00e9 interesante."], [3899.57, 3903.3, "significa que hay accesibilidad y eso es importante."], [3920.3, 3926.84, "vengan, vengan con \"cn sordos\" queremos ingresar al museo,"], [3927.0, 3931.12, "as\u00ed la comunidad sorda puede verlo. \u00bfvos podr\u00edas ser nuestro gu\u00eda?"], [3931.18, 3935.12, "s\u00ed, me encantar\u00eda. vamos."], [3991.09, 3994.24, "guau, qu\u00e9 interesante todo."], [3994.3, 3998.48, "sos el primer gu\u00eda sordo para la comunidad sorda,"], [3998.54, 4001.09, "una persona muy importante."], [4001.15, 4004.24, "gracias por ense\u00f1arme, me gust\u00f3 mucho todo."], [4004.3, 4009.24, "estoy muy contento de poderles mostrar, que puedan recorrer el museo y aprender."], [4009.3, 4012.84, "el museo siempre tiene las puertas abiertas para todos."], [4013.0, 4017.51, "muchas gracias. yo me quedo trabajando, chau."], [4017.57, 4019.36, "chau."], [4028.84, 4031.45, "\u00bfvieron cuantos temas de la comunidad sorda?"], [4031.51, 4034.12, "espero que les haya gustado la edici\u00f3n de hoy."], [4034.18, 4039.3, "les contamos que nos pueden seguir en las redes, en instagram, facebook"], [4039.36, 4043.87, "y youtube, ya llegamos a los 3.000 suscriptores."], [4044.03, 4046.24, "gracias, gracias a ustedes."], [4046.3, 4053.0, "sigan invitando a la familia, amigos, aumentemos esta comunidad."], [4053.06, 4056.03, "pero no terminamos a\u00fan. todav\u00eda nos queda un poco m\u00e1s."], [4056.09, 4059.24, "tenemos un nuevo video de santiago, en esta oportunidad, dinamarca."], [4059.3, 4065.87, "nos trae diez se\u00f1as iguales, pero con significados diferentes."], [4066.03, 4072.72, "argentina vs dinamarca. vamos a verlo."], [4072.78, 4076.45, "te esperamos el pr\u00f3ximo domingo a las 19hs con todas las noticias."], [4076.51, 4078.09, "chau, chau."]], "Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSen\u0303as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c(resumen\u200c \u200csemanal\u200c 31_01_2021)\u200c \u200c-uxJiRFgXmOc": [[32.39, 36.12, "bienvenidos a cn sordos argentina especial verano,"], [36.18, 40.39, "el primer noticiero de argentina conducido por personas sordas."], [40.45, 43.06, "mi nombre es luc\u00eda."], [43.12, 47.39, "hola. mi nombre es lautaro."], [47.45, 52.87, "y aunque estamos en un lugar diferente, seguimos trabajando como siempre"], [53.03, 59.18, "para contarte las noticias m\u00e1s destacadas en lsa."], [59.24, 61.84, "che, \u00bfviste, viste? \u00bfqu\u00e9?"], [62.0, 65.54, "este es el programa n\u00famero diez de cn sordos."], [65.6, 68.78, "dos meses y dos semanas de trabajo."], [68.84, 72.39, "m\u00e1s de 2000 suscriptores en youtube."], [72.45, 73.81, "\u00a1guau! gracias."], [73.87, 79.6, "muchas gracias por acompa\u00f1arnos en este proyecto."], [79.66, 84.6, "estamos muy contentos, es muy importante para la comunidad sorda."], [84.66, 87.15, "de verdad, muchas gracias."], [87.21000000000001, 91.15, "y aunque es una edici\u00f3n especial, nos seguimos encontrando"], [91.21000000000001, 94.72, "todos los domingos a las 19:00 para contarte las noticias de argentina,"], [94.78, 98.09, "el mundo y especialmente de la comunidad sorda."], [98.15, 104.6, "no te olvides de suscribirte y dar like a este video."], [104.66, 109.50999999999999, "\u00bfqu\u00e9 temas vamos a ver? la vuelta a la escuela,"], [109.57, 115.09, "el golpe de calor, la lengua de se\u00f1as chilena y epecu\u00e9n."], [115.15, 118.75, "\u00bfempezamos? empecemos."], [120.54, 122.78, "el regreso a las aulas."], [125.24, 128.81, "dentro de pocos d\u00edas comenzar\u00e1n las clases"], [128.87, 134.54, "los jardines de infantes y los primeros ciclos de primaria y secundaria,"], [134.6, 140.81, "es decir, los grados o a\u00f1os a los que asisten los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os"], [140.87, 145.48, "en el caso de la primaria y no los que est\u00e1n por graduarse."], [145.54, 149.21, "lo mismo suceder\u00e1 con el nivel secundario."], [149.27, 156.09, "luego se ir\u00e1n sumando los niveles restantes."], [156.15, 158.21, "en los horarios de ingreso y egreso escolar,"], [158.27, 164.87, "el uso del transporte p\u00fablico ser\u00e1 prioritario para docentes y alumnos."], [165.03, 174.36, "veamos el informe de nuestra compa\u00f1era luc\u00eda fredes."], [185.39, 190.33, "el 2021 estar\u00e1 marcado por c\u00f3mo ser\u00e1 el regreso de los chicos al colegio."], [190.39, 193.39, "cada provincia deber\u00e1 establecer sus propias reglas"], [193.45, 198.84, "de acuerdo al \"sem\u00e1foro epidemiol\u00f3gico\"."], [199.0, 206.72, "por ejemplo, si una provincia est\u00e1 en color rojo,"], [206.78, 210.54, "quiere decir que tiene alto porcentaje de contagios"], [210.6, 212.63, "y no podr\u00e1n volver a las escuelas."], [212.69, 218.39, "si otra est\u00e1 en color amarillo, depende de lo que decida la jurisdicci\u00f3n,"], [218.45, 220.87, "y en las que tienen color verde, donde el riesgo es menor,"], [221.03, 223.48, "podr\u00edan retomar la presencialidad."], [224.45, 227.51, "en buenos aires, por ejemplo,"], [227.57, 231.15, "el objetivo es que haya presencialidad de lunes a viernes"], [231.21, 238.32999999999998, "en aquellos colegios de matr\u00edcula reducida."], [238.39, 245.12, "en algunos casos se analiza si el curso tiene 30 alumnos,"], [245.18, 251.03, "que 15 vayan lunes y martes, los otros 15 jueves y viernes,"], [251.09, 255.15, "y los mi\u00e9rcoles todos tendr\u00edan clases virtuales."], [255.84, 263.24, "en caba, por ejemplo, se estableci\u00f3 un plan llamado \u201cprimero la escuela\u201d."], [263.3, 268.42, "as\u00ed, la ciudad estableci\u00f3 el inicio de clases el 17 de febrero"], [268.48, 272.78, "con jornadas presenciales de cuatro horas."], [272.84000000000003, 276.21, "para aquellos casos que no fuera posible en alguna escuela en particular"], [276.27, 278.81, "existir\u00e1 una propuesta remota."], [278.87, 283.72, "\u00bfconocen el esquema de trabajo de \"aula invertida\"?"], [283.78, 291.0, "antes, los contenidos te\u00f3ricos se priorizaban en la presencialidad,"], [291.06, 293.45, "y las pr\u00e1cticas en las casas."], [293.51, 296.0, "el aula invertida lo establece al rev\u00e9s,"], [296.06, 298.72, "los contenidos pr\u00e1cticos en las instancias presenciales"], [298.78, 302.57, "y los m\u00e1s te\u00f3ricos en las instancias remotas."], [302.63, 305.57, "el tema de los horarios es otro problema"], [305.63, 311.27, "que las instituciones educativas deben resolver con cuidado."], [311.33, 318.87, "en todos los casos la idea es que se logren formar burbujas"], [319.03, 323.18, "para que ante un caso sospechoso de covid"], [323.24, 330.48, "se a\u00edsle a ese grupo, sin afectar al resto."], [331.45, 336.36, "como vieron, esto no es igual para todo el pa\u00eds,"], [336.42, 342.33, "sino que lo define cada provincia, cada municipio,"], [342.39, 351.57, "por ende deber\u00e1n estar atentos de cu\u00e1les son las novedades"], [351.63, 356.6, "en el lugar en el viven para saber c\u00f3mo y cu\u00e1ndo ser\u00e1 el retorno a clases."], [359.0, 365.69, "\u00bfc\u00f3mo cuidar nuestra salud con el comienzo de las altas temperaturas?"], [367.48, 370.66, "con la llegada de la temporada de verano,"], [370.72, 375.63, "tambi\u00e9n es necesario tomar ciertas precauciones"], [375.69, 381.84, "para cuidar nuestra salud de las altas temperaturas."], [382.0, 386.0, "\u00bfcu\u00e1les son las complicaciones que pueden presentarse durante esta \u00e9poca del a\u00f1o"], [386.06, 389.54, "y qu\u00e9 medidas podemos adoptar para prevenirlas?"], [389.6, 393.48, "en verano, la mayor\u00eda de las personas aprovechan el clima agradable"], [393.54, 398.78, "para realizar m\u00e1s actividades, especialmente al aire libre."], [398.84000000000003, 402.75, "existen ciertos aspectos preventivos a los que debemos prestar atenci\u00f3n"], [402.81, 406.72, "para poder disfrutar del verano, sin correr riesgos o sufrir da\u00f1os."], [406.78, 409.03, "el agotamiento por calor y el golpe de calor"], [409.09000000000003, 413.15, "son algunas de las patolog\u00edas que se relacionan con las altas temperaturas."], [413.21, 417.27, "\u201ccuando el calor es extremo, el cuerpo no puede enfriarse adecuadamente"], [417.33, 421.75, "mediante el sudor, e incluso puede llegar a da\u00f1ar algunos \u00f3rganos vitales"], [421.81, 425.03, "de forma transitoria o permanente\", explican los m\u00e9dicos."], [426.6, 429.03, "las personas pertenecientes a los grupos de riesgo"], [429.09, 433.09, "y los pacientes con patolog\u00edas preexistentes son m\u00e1s susceptibles"], [433.15, 437.0, "a padecer complicaciones por las altas temperaturas."], [437.06, 440.45, "sin embargo, el calor puede afectar a cualquier persona"], [440.51, 443.03, "si se expone por un tiempo prolongado al sol"], [443.09, 446.63, "o realiza actividades f\u00edsicas intensas sin prevenci\u00f3n."], [446.69, 451.21, "\u00bfc\u00f3mo podemos cuidar nuestra salud? usando gafas de sol."], [451.27, 454.63, "se recomienda protegerse del sol con sombrero o gorra,"], [454.69, 457.72, "ropa holgada, clara y liviana."], [457.78, 465.24, "no usar demasiada ropa, oscura, gruesa."], [465.3, 471.42, "y tambi\u00e9n utilizar protector solar con factor de protecci\u00f3n mayor a 30 fps"], [471.48, 473.45, "mientras se est\u00e1 al aire libre,"], [473.51, 478.39, "aplic\u00e1ndolo generosamente cada dos horas o luego de nadar o sudar."], [478.45, 487.54, "las personas con piel demasiado blanca deben usar pantalla total."], [487.6, 489.63, "beber abundante l\u00edquido. lo mejor es agua mineral."], [489.69, 500.06, "evitar las bebidas con mucha cafe\u00edna o az\u00facar, muy fr\u00edas o calientes."], [500.12, 504.66, "se recomienda tomar l\u00edquido cada 30 minutos, aunque no se tenga sed,"], [504.72, 515.36, "y cada diez minutos mientras se realiza actividad f\u00edsica con calor."], [515.42, 519.27, "evitar la permanencia prolongada en veh\u00edculos estacionados al sol,"], [519.33, 526.45, "ya que la temperatura y la humedad dentro del autom\u00f3vil se elevan muy r\u00e1pido."], [526.51, 534.48, "en el caso de los beb\u00e9s, se recomienda aumentar la frecuencia de la lactancia."], [534.54, 538.33, "reducir la actividad durante los momentos m\u00e1s calurosos del d\u00eda,"], [538.39, 540.81, "descansar en lugares frescos al mediod\u00eda."], [540.87, 548.24, "se sugiere programar actividades por la ma\u00f1ana temprano, o a la tarde/noche."], [548.3, 554.3, "una informaci\u00f3n importante que podemos ver en los medios de comunicaci\u00f3n,"], [554.36, 563.27, "en la televisi\u00f3n o en el celular, es el \u00edndice uv (ultravioleta),"], [563.33, 569.0, "que mide la energ\u00eda con la que rayos solares llegan a la tierra"], [569.06, 576.15, "que van del 1 al 11, dependiendo de la intensidad."], [576.21, 582.06, "est\u00e9n alerta y gu\u00edense por el \u00edndice para saber que medidas de cuidado tomar,"], [582.12, 585.78, "ahora est\u00e1 disponible en los dispositivos, en tv tambi\u00e9n."], [585.84, 587.12, "\u00a1cuidate!"], [589.36, 594.42, "epecu\u00e9n, un pueblo bajo el agua."], [597.33, 607.39, "tanto en argentina como el mundo, los \"pueblos fantasma\" y las ruinas"], [607.45, 612.18, "funcionan como un im\u00e1n para muchos turistas interesados"], [612.24, 617.09, "en conocer la historia detr\u00e1s de estos destinos."], [617.15, 622.12, "en argentina, un caso paradigm\u00e1tico es el de villa epecu\u00e9n,"], [622.18, 636.12, "un pueblo tur\u00edstico del sudoeste de la provincia de buenos aires,"], [636.18, 649.42, "que en 1985 qued\u00f3 sumergido totalmente bajo el agua,"], [649.48, 656.42, "y luego de que las aguas bajaran, los turistas se interesaron"], [656.48, 661.54, "por conocer este pueblo y lo que qued\u00f3 de \u00e9l."], [661.6, 666.39, "cn sordos recorri\u00f3 junto a carolina alonso"], [666.45, 670.27, "las ruinas, el lago y el museo de epecu\u00e9n para conocer m\u00e1s sobre su historia."], [670.33, 674.78, "agradecemos a carolina alonso"], [674.84, 678.18, "su participaci\u00f3n y por contarnos la historia de este lugar."], [678.24, 680.03, "veamos."], [685.36, 693.45, "\u00a1hola! este lugar es la laguna de epecu\u00e9n,"], [693.51, 698.72, "se encuentra en el sur de la provincia de buenos aires"], [698.78, 702.15, "en la ciudad de carhu\u00e9, esta es la se\u00f1a del lugar."], [702.21, 707.51, "la laguna est\u00e1 a 15 minutos de la ciudad."], [707.57, 710.24, "las personas eligen venir porque el agua es salada,"], [710.3, 713.24, "lo cual es bueno para la piel, y para relajarse."], [713.3, 715.54, "es lindo para venir en verano,"], [715.6, 724.15, "y les cuento que ac\u00e1 cerca se encuentra villa de epecu\u00e9n,"], [724.21, 727.69, "las se\u00f1as que se usan son estas, la se\u00f1a de \u201cinundaci\u00f3n\u201d,"], [727.75, 729.15, "\u00bfpor qu\u00e9 ser\u00e1?"], [729.21, 733.66, "vamos a entrevistar a una persona sorda que nos contar\u00e1 todo. miren el lugar."], [757.69, 763.27, "hola. les presento a carolina, este es su se\u00f1a personal."], [763.33, 768.36, "nos va a contar si naci\u00f3 en este lugar. vamos a ver qu\u00e9 nos cuenta."], [768.42, 770.15, "en realidad yo no nac\u00ed ac\u00e1."], [770.21, 775.57, "mi mam\u00e1 s\u00ed, naci\u00f3 en carhu\u00e9, muy cerca de ac\u00e1, de epecu\u00e9n."], [775.63, 777.78, "esta se\u00f1a se relaciona con los \u00e1rboles,"], [777.84, 785.03, "estos son muy secos debido a la sal del lugar,"], [785.09, 787.57, "o se utiliza la se\u00f1a muy conocida tambi\u00e9n de \u201cinundaci\u00f3n\u201d."], [787.63, 791.15, "mi pap\u00e1 tambi\u00e9n naci\u00f3 cerca de aqu\u00ed, en un pueblo llamado guamin\u00ed,"], [791.21, 794.63, "esta es su se\u00f1a."], [794.69, 797.63, "mis dos hermanas mayores tambi\u00e9n nacieron ah\u00ed."], [797.69, 801.36, "la mayor es sorda, y como no hab\u00eda educaci\u00f3n ac\u00e1 para sordos,"], [801.42, 804.75, "se mudaron a buenos aires, por eso yo nac\u00ed ah\u00ed."], [804.81, 807.33, "\u00bfy ven\u00eds siempre?"], [807.39, 810.63, "\u00a1s\u00ed! me encanta venir siempre, es como mi segunda casa."], [810.69, 814.75, "la laguna de epecu\u00e9n es un lugar m\u00e1gico donde el cuerpo fluye en sus aguas."], [814.81, 818.24, "igual que guamin\u00ed, adonde tambi\u00e9n voy seguido."], [818.3, 820.81, "\u00bfsab\u00e9s algo de la historia de este lugar?"], [820.87, 825.39, "s\u00ed, mis padres me han contado, y a m\u00ed me gusta compartirla."], [825.45, 827.15, "aprovechamos para preguntarte."], [827.21, 832.21, "\u00bfen qu\u00e9 \u00e9poca y c\u00f3mo epecu\u00e9n se hizo un lugar conocido?"], [832.27, 834.87, "en el continente asi\u00e1tico se encuentra el mar muerto,"], [835.03, 838.06, "que tambi\u00e9n es salado y muy conocido."], [838.12, 843.15, "se descubri\u00f3 que este lugar era exactamente igual a ese,"], [843.21, 845.75, "y por eso la gente comenz\u00f3 a venir."], [845.81, 850.3, "tambi\u00e9n estaba la estaci\u00f3n de tren cerca, y eso facilit\u00f3 la llegada."], [850.36, 856.03, "el 23 de enero de 1921 se fund\u00f3 como mar de epecu\u00e9n."], [856.09, 860.15, "\u00bfreciben turismo solo de argentina o tambi\u00e9n del mundo?"], [860.21, 863.09, "s\u00ed, de europa tambi\u00e9n, m\u00e1s o menos 23000 turistas vienen,"], [863.15, 867.48, "sobre todo personas jud\u00edas."], [867.54, 874.54, "mucha gente viene. \u00bfy al final qu\u00e9 pas\u00f3? \u00bfpor qu\u00e9 qued\u00f3 en ruinas?"], [874.6, 881.24, "entre 1980 y 1985, las lluvias y la falta de control"], [881.3, 884.36, "de la crecida del agua de la laguna"], [884.42, 888.48, "hicieron que en 1985 se inunde por las fuertes lluvias,"], [888.54, 896.87, "y la poblaci\u00f3n debi\u00f3 evacuar el lugar. no muri\u00f3 nadie, todos pudieron salvarse."], [900.09, 905.21, "con respecto a la salinidad, ac\u00e1 es parecido a lo que sucede en asia"], [905.27, 909.6, "en el mar muerto. \u00bfpor qu\u00e9 la gente viene por esto?"], [909.66, 913.06, "s\u00ed, las personas no vienen solo a disfrutar y nadar."], [913.12, 915.66, "adem\u00e1s, sirve como tratamiento para aquellos que sufren"], [915.72, 919.03, "enfermedades de piel, huesos, dolores en las articulaciones."], [919.09, 923.54, "es muy bueno. por eso se dice que es m\u00e1gico."], [923.6, 930.81, "por eso creci\u00f3 tanto. ahora vamos a ir al museo,"], [930.87, 934.69, "donde vamos a ver c\u00f3mo se origin\u00f3 la inundaci\u00f3n que nos contaste."], [934.75, 937.84, "s\u00ed, as\u00ed es. miren el lugar."], [951.33, 955.3, "este es el museo de epecu\u00e9n, que cuenta su historia,"], [955.36, 957.39, "hay muchos temas interesantes en profundidad."], [957.45, 961.06, "al lado est\u00e1 la estaci\u00f3n de tren que favoreci\u00f3 la llegada de personas"], [961.12, 964.15, "y el crecimiento del lugar."], [964.21, 967.48, "es muy interesante e importante la historia que luego de 70 a\u00f1os"], [967.54, 970.03, "se vio afectada por la inundaci\u00f3n."], [970.09, 973.39, "esto dej\u00f3 una marca en las personas que no se olvidan de lo ocurrido."], [983.27, 990.27, "\u00bfvieron c\u00f3mo se encadenan las lagunas? el agua llega desde las sierras,"], [990.33, 993.45, "la laguna de epecu\u00e9n es la m\u00e1s baja de la zona,"], [993.51, 997.42, "por eso su crecida fue r\u00e1pida, ya que recibi\u00f3 todo el afluente de agua"], [997.48, 1000.06, "desde lo m\u00e1s alto del territorio."], [1009.03, 1010.75, "estamos en la estaci\u00f3n de tren,"], [1010.81, 1014.06, "la misma que facilit\u00f3 el crecimiento de la poblaci\u00f3n del lugar."], [1014.12, 1016.57, "si no hubiese estado, hubiese sido imposible,"], [1016.63, 1021.51, "y la historia ser\u00eda otra. \u00bfla estaci\u00f3n tambi\u00e9n se inund\u00f3?"], [1021.57, 1027.06, "s\u00ed, est\u00e1 a dos minutos de la laguna, y por eso tambi\u00e9n se inund\u00f3."], [1027.12, 1031.66, "en 1993 hubo otra crecida que dej\u00f3 sumergidas las casas"], [1031.72, 1033.87, "bajo siete metros de agua."], [1034.03, 1037.15, "fueron 25 a\u00f1os de problemas por las crecidas."], [1037.21, 1040.27, "en el a\u00f1o 2002, comenz\u00f3 a bajar el agua"], [1040.33, 1045.24, "y a dejar a la vista las ruinas que hoy se ven."], [1045.3, 1048.3, "ustedes pueden venir de visita, ir al museo, a la laguna."], [1048.36, 1052.15, "vengan a disfrutar, \u00a1es muy lindo!"], [1052.21, 1056.33, "gracias por compartir y por tu tiempo."], [1058.66, 1063.54, "bueno, para las vacaciones de verano pueden venir a carhu\u00e9"], [1063.6, 1066.42, "y la laguna de epecu\u00e9n con sus beneficios para el cuerpo"], [1066.48, 1068.54, "por la salinidad y para la relajaci\u00f3n."], [1068.6, 1072.24, "tambi\u00e9n pueden pasear, visitar las ruinas, el museo,"], [1072.3, 1074.54, "hay varias actividades para que realicen."], [1078.12, 1080.3, "guau, \u00bfvieron el lugar?"], [1080.36, 1083.57, "parece que tambi\u00e9n por ac\u00e1 anduvieron paseando. \u00bfqu\u00e9 tal epecu\u00e9n?"], [1083.63, 1086.33, "si, yo fui, y es un lugar emocionante."], [1086.39, 1090.15, "ver las ruinas, y tambi\u00e9n el relax, poder nadar en esas aguas."], [1090.21, 1093.63, "es muy, muy lindo. les recomiendo que vayan."], [1093.69, 1096.39, "ya lo recomend\u00f3. as\u00ed que pueden aprovechar febrero para ir."], [1096.45, 1098.24, "si est\u00e1n libres, vayan."], [1098.3, 1100.45, "si van, no olviden mandarnos fotos o videos"], [1100.51, 1103.84, "y etiquetarnos en instagram o facebook @cnsordos."], [1104.0, 1107.18, "queremos ver si fueron o no."], [1107.24, 1108.66, "\u00a1a disfrutar!"], [1111.33, 1114.15, "otro importante paso para la comunidad sorda:"], [1114.21, 1118.78, "reconocimiento a la lengua de se\u00f1as chilena."], [1120.06, 1121.81, "al igual que en argentina,"], [1121.87, 1126.03, "la mayor\u00eda a\u00fan cree que la sordera es solo una limitaci\u00f3n f\u00edsica"], [1126.09, 1135.21, "y no parte de una identidad cultural llamada comunidad sorda,"], [1135.27, 1144.27, "que lucha y tiene derechos e identidad propia."], [1144.33, 1146.54, "sin embargo y a diferencia de nuestro pa\u00eds,"], [1146.6, 1151.15, "nuestros hermanos chilenos han dado un paso enorme en materia de inclusi\u00f3n:"], [1151.21, 1156.0, "el senado aprob\u00f3 una serie de modificaciones a la ley 20.422"], [1156.06, 1158.51, "que reconoce a la lengua de se\u00f1as chilena"], [1158.57, 1162.21, "como \u201clengua natural, originaria y patrimonio intangible"], [1162.27, 1164.33, "de las personas sordas\u201d."], [1164.39, 1170.66, "el presidente de chile, sebasti\u00e1n pi\u00f1era, firm\u00f3 la semana pasada la oficializaci\u00f3n,"], [1170.72, 1175.36, "y la promulgaci\u00f3n fue publicada en el bolet\u00edn oficial de chile."], [1175.75, 1181.3, "hablamos con vianney,"], [1181.36, 1186.42, "una abogada sorda que luch\u00f3 por la ley de lengua de se\u00f1as."], [1187.09, 1193.3, "julia es quien la entrevist\u00f3. veamos."], [1198.54, 1205.06, "hola, felicitaciones por el reconocimiento a la lsch."], [1205.12, 1212.72, "\u00bfc\u00f3mo fue el proceso para llegar a la sanci\u00f3n de esta ley?"], [1212.78, 1216.15, "desde el a\u00f1o 2010, el art\u00edculo 26 de la ley 20.422"], [1216.21, 1218.63, "de la ley de discapacidad en chile defin\u00eda la lengua de se\u00f1as"], [1218.69, 1221.51, "como el \u201cmedio de comunicaci\u00f3n natural de las personas sordas\u201d."], [1221.57, 1223.78, "esta definici\u00f3n bastante pobre en nada sirvi\u00f3 para reivindicar"], [1223.84, 1226.78, "los derechos ling\u00fc\u00edsticos y culturales de las personas sordas en chile."], [1226.84, 1231.87, "se miraba la lengua de se\u00f1as como una mera herramienta u opci\u00f3n."], [1232.03, 1237.69, "en el a\u00f1o 2017, mar\u00eda luisa mamani y mar\u00eda jos\u00e9 ruiz"], [1237.75, 1254.57, "del directorio de la unidos ag y otras asociaciones"], [1254.63, 1258.06, "comenzaron a ver que m\u00e1s y m\u00e1s instructores de lengua de se\u00f1as"], [1258.12, 1263.72, "se quedaban sin sus trabajos como ense\u00f1antes de su propia lengua."], [1263.78, 1271.36, "por eso comenzaron a hacer incidencia legislativa"], [1271.42, 1275.81, "y me solicitaron que las apoyara con la asesor\u00eda jur\u00eddica"], [1275.87, 1281.21, "para la redacci\u00f3n de una primera propuesta,"], [1281.27, 1285.87, "que construimos con la asesora del diputado torres,"], [1286.03, 1288.03, "la cual se ingres\u00f3 en mayo del 2018."], [1288.09, 1300.12, "nuestro objetivo era simplemente darle un concepto de lengua propiamente tal"], [1300.18, 1302.69, "y que se reconociera la prerrogativa de las personas sordas"], [1302.75, 1308.03, "para ense\u00f1ar su propia lengua."], [1308.09, 1314.81, "aparte de nuestro proyecto hab\u00eda otros dos pendientes,"], [1314.87, 1330.18, "uno de ellos relacionado con la educaci\u00f3n. o sea, ya ten\u00edan tres proyectos."], [1330.24, 1334.09, "en ese minuto convocamos al centro de educadores sordos ces,"], [1334.15, 1342.54, "que re\u00fane a los profesores y co-educadores sordos de las escuelas en chile."], [1342.6, 1347.81, "tambi\u00e9n se uni\u00f3 la federaci\u00f3n de sordos de chile y sus afiliadas,"], [1347.87, 1357.24, "fundaci\u00f3n sordos chilenos, fundaci\u00f3n decide,"], [1357.3, 1362.78, "y por supuesto la fundaci\u00f3n que presido, \u201cpioneras de la comunidad sorda\u201d,"], [1362.84, 1365.54, "fundaci\u00f3n nellie zabel."], [1365.6, 1369.48, "trabajamos por varios meses e hicimos una propuesta conjunta"], [1369.54, 1373.33, "que se present\u00f3 a la comisi\u00f3n de desarrollo social"], [1373.39, 1377.12, "de la c\u00e1mara de diputados, la asoch present\u00f3 su propuesta aparte"], [1377.18, 1382.69, "y en la mesa de las asesoras de esta comisi\u00f3n se aun\u00f3 una propuesta final,"], [1382.75, 1387.18, "que fue aprobada en la c\u00e1mara de diputados"], [1387.24, 1393.75, "pese a los intentos de senadis por obstaculizar nuestro avance."], [1393.81, 1399.0, "en ese sentido, toda la comunidad sorda se mantuvo firme y unida"], [1399.06, 1405.24, "frente a los intentos de simplificar y anular nuestro proyecto."], [1405.3, 1409.66, "se hizo mucha presi\u00f3n en las redes sociales,"], [1409.72, 1415.03, "con cartas y mensajes a los diputados para informarlos."], [1415.09, 1417.27, "el estallido social chileno en octubre de 2019"], [1417.33, 1419.48, "congel\u00f3 el avance de nuestro proyecto hasta que en junio de 2020,"], [1419.54, 1425.33, "debido a la participaci\u00f3n en la agenda de g\u00e9nero de la fundaci\u00f3n nellie zabel,"], [1425.39, 1435.42, "pudimos solicitar a la presidenta del senado, adriana mu\u00f1oz, una audiencia."], [1435.48, 1438.33, "ella nos recibi\u00f3 por zoom el 23 de septiembre,"], [1438.39, 1446.84, "justamente el d\u00eda internacional de la lengua de se\u00f1as."], [1447.0, 1456.51, "se sumaron nuestra fundaci\u00f3n nellie zabel, unidos ag, centro de educadores sordos,"], [1456.57, 1463.3, "fundaci\u00f3n decide, asociaci\u00f3n crea y amoma."], [1463.36, 1465.42, "en esa ocasi\u00f3n se le solicit\u00f3 que re-aperturara el proyecto"], [1465.48, 1467.54, "en la c\u00e1mara de senadores, lo cual hizo,"], [1467.6, 1475.45, "e impuls\u00f3 que fuera tratado en la comisi\u00f3n de cultura y educaci\u00f3n."], [1475.51, 1478.3, "nuevamente nos enteramos de que el senadis present\u00f3 sus objeciones"], [1478.36, 1482.66, "para cuando se iba a votar en diciembre,"], [1482.72, 1486.18, "y otra vez la comunidad sorda se opuso, con la campa\u00f1a \u201csenadis no me representa\u201d,"], [1486.24, 1488.45, "y el 21 de diciembre el senado decide aprobar nuestro proyecto,"], [1488.51, 1494.69, "que fue promulgado y publicado el 22 de enero de 2021."], [1496.54, 1503.12, "\u00bfqu\u00e9 significa para la comunidad que desde ahora se diferencie"], [1503.18, 1510.75, "una persona con discapacidad auditiva de una persona sorda?"], [1514.42, 1519.48, "es importante recordar que nosotros tenemos una perspectiva"], [1519.54, 1522.27, "de derechos humanos."], [1522.33, 1525.03, "hay una perspectiva diferente meramente m\u00e9dica"], [1525.09, 1530.03, "enfocada solamente en la p\u00e9rdida auditiva o falta de audici\u00f3n."], [1530.09, 1534.3, "para nosotros no hay una diferencia."], [1534.36, 1538.42, "ser sordo, hipoac\u00fasico, con p\u00e9rdida auditiva,"], [1538.48, 1545.27, "todo eso era parte de una perspectiva m\u00e9dica."], [1545.33, 1550.12, "la convenci\u00f3n de los derechos humanos de las personas con discapacidad"], [1550.18, 1553.54, "define la discapacidad como un concepto din\u00e1mico no est\u00e1tico,"], [1553.6, 1558.45, "referido a una situaci\u00f3n que se produce cuando factores personales"], [1558.51, 1562.78, "de tu cuerpo o biolog\u00eda colisionan con factores y actitudes del entorno"], [1562.84, 1566.09, "y que imponen barreras para tu participaci\u00f3n"], [1566.15, 1569.84, "o desarrollo como ser humano."], [1570.0, 1573.15, "desde ese punto de vista, la mirada no est\u00e1 centrada en el \u201cd\u00e9ficit\u201d."], [1573.21, 1575.54, "si la persona no oye, nada u oye poco, o si usa aud\u00edfono o si no usa,"], [1575.6, 1579.12, "eso no es lo importante."], [1579.18, 1588.12, "con esa definici\u00f3n, nos planteamos c\u00f3mo redactar el proyecto de ley."], [1588.18, 1590.84, "lo importante es entender"], [1591.0, 1594.06, "qu\u00e9 necesita una persona para poder tener accesibilidad,"], [1594.12, 1599.51, "y la persona con discapacidad auditiva prefiere tener accesibilidad"], [1599.57, 1604.15, "en la lengua mayoritaria que se usa en chile."], [1604.21, 1607.87, "esa lengua es el espa\u00f1ol,"], [1608.03, 1615.66, "y esa accesibilidad la puede exigir para que le den subt\u00edtulos, closed captioning,"], [1615.72, 1620.63, "notas, transcriptores."], [1620.69, 1625.72, "en este caso, solo hace prevalecer la accesibilidad a la informaci\u00f3n"], [1625.78, 1629.39, "en la lengua mayoritaria."], [1629.45, 1642.42, "en el caso de que la persona haya perdido la audici\u00f3n en su juventud,"], [1642.48, 1646.06, "su biolog\u00eda es eminentemente visual,"], [1646.12, 1650.06, "por lo que la lengua que su cuerpo esta preparado para aprender"], [1650.12, 1653.6, "es la lengua de se\u00f1as."], [1653.66, 1657.18, "adem\u00e1s de esto, la persona sorda tiene el derecho a participar"], [1657.24, 1660.66, "en la vida comunitaria y cultural con otras personas sordas,"], [1660.72, 1663.6, "a desarrollar su sentido de pertenencia e identidad con sus pares"], [1663.66, 1666.03, "que tienen no solo esta biolog\u00eda visual"], [1666.09, 1670.0, "sino tambi\u00e9n pares con quienes comparte una historia de opresi\u00f3n,"], [1670.06, 1676.54, "resistencia y solidaridad."], [1676.6, 1681.84, "tienen su propia identidad de persona sorda"], [1682.0, 1685.18, "y usan lengua de se\u00f1as."], [1685.24, 1688.0, "una persona puede al mismo tiempo moverse entre los dos conceptos."], [1688.06, 1694.69, "yo soy biling\u00fce. me identifico como persona sorda,"], [1694.75, 1697.39, "pero depende la lengua que usar\u00e9 para comunicarme."], [1697.45, 1703.0, "tengo derecho a elegir con qu\u00e9 lengua me comunico."], [1703.06, 1705.57, "\u00bfc\u00f3mo impactar\u00e1?"], [1705.63, 1713.39, "\u00bfcomo mejorar\u00e1 la calidad de vida de la comunidad con estos cambios?"], [1715.03, 1721.09, "creo que este es apenas el primer paso"], [1721.15, 1726.63, "para ver qu\u00e9 pasa en el futuro."], [1726.69, 1732.45, "en lo que respecta al acceso a servicios p\u00fablicos y privados"], [1732.51, 1735.87, "deberemos utilizar en forma constante la ley,"], [1736.03, 1741.72, "agotando todos los recursos para denunciar su incumplimiento."], [1741.78, 1744.51, "particularmente la ley 20.422 deriva a los juzgados de polic\u00eda local"], [1744.57, 1746.75, "a fin de hacer presi\u00f3n para que se provean los servicios"], [1746.81, 1748.6, "de interpretaci\u00f3n o personal preparado"], [1748.66, 1751.48, "para atender a las personas sordas en su propia lengua."], [1751.54, 1761.09, "si existe un incumplimiento de la ley, se debe denunciar."], [1761.15, 1767.21, "se puede generar una denuncia en el juzgado de polic\u00eda local"], [1767.27, 1774.12, "por el incumplimiento de la ley de accesibilidad para personas sordas."], [1774.18, 1780.33, "ese es el mecanismo que hemos usado. es importante usarlos."], [1780.39, 1782.75, "por ejemplo, en los centros de salud."], [1782.81, 1788.3, "en chile, piden que siempre la persona sorda vaya acompa\u00f1ada"], [1788.36, 1802.54, "de alguien que pueda hacer de int\u00e9rprete,"], [1802.6, 1805.72, "pero eso no debe ser as\u00ed. debo tener la posibilidad"], [1805.78, 1810.69, "de que me provean de un int\u00e9rprete profesional."], [1810.75, 1817.81, "siempre el centro de salud me obliga a llevar un int\u00e9rprete."], [1817.87, 1825.63, "ahora el sistema p\u00fablico o privado debe hacerse cargo de este servicio."], [1825.69, 1830.42, "la ley obliga a que ellos se hagan cargo."], [1830.48, 1837.54, "se incrementar\u00e1 la inclusi\u00f3n laboral ya que los instructores sordos calificados"], [1837.6, 1841.09, "tendr\u00e1n la prerrogativa de ense\u00f1anza"], [1841.15, 1844.66, "de la lengua que constituye su propia lengua natural,"], [1844.72, 1848.51, "por lo que las universidades, otec, centros de capacitaci\u00f3n"], [1848.57, 1852.42, "deber\u00e1n agotar las posibilidades de contrataci\u00f3n"], [1852.48, 1862.3, "primeramente con las personas sordas."], [1862.36, 1866.66, "las personas que ense\u00f1en deben estar bien calificadas."], [1868.39, 1872.42, "est\u00e1 claro que el reconocimiento de la lengua de se\u00f1as"], [1872.48, 1876.48, "abre un abanico de oportunidades para el desarrollo de la comunidad."], [1876.54, 1883.24, "quiz\u00e1s lo m\u00e1s importante es en la escuela, \u00bfqu\u00e9 cambio esperan en la educaci\u00f3n?"], [1885.66, 1896.63, "en chile existe la educaci\u00f3n parvularia,"], [1896.69, 1903.0, "que va desde los dos hasta los cinco a\u00f1os,"], [1903.06, 1906.42, "luego est\u00e1 la educaci\u00f3n b\u00e1sica,"], [1906.48, 1908.03, "que va hasta s\u00e9ptimo b\u00e1sico,"], [1908.09, 1911.03, "luego est\u00e1 la educaci\u00f3n media hasta cuarto medio."], [1911.09, 1916.03, "estas son las etapas del ciclo educativo."], [1916.09, 1924.45, "este proyecto tendr\u00e1 especial impacto, ya que se respetar\u00e1 a la persona sorda"], [1924.51, 1928.75, "y se reconocer\u00e1 su derecho a la educaci\u00f3n biling\u00fce"], [1928.81, 1937.0, "con la lengua de se\u00f1as como primera lengua"], [1937.06, 1941.18, "y el espa\u00f1ol como segunda lengua."], [1941.24, 1948.81, "con esto se busca lograr la lectoescritura del espa\u00f1ol."], [1948.87, 1953.45, "esto significar\u00e1 la necesidad de contar"], [1953.51, 1956.81, "con m\u00e1s profesores y co-educadores sordos calificados"], [1956.87, 1960.54, "como modelos ling\u00fc\u00edsticos y culturales."], [1960.6, 1964.09, "en chile existe la figura de co-educador sordo,"], [1964.15, 1966.75, "y otros tienen int\u00e9rprete."], [1966.81, 1970.09, "el problema es que solo el 20% de los establecimientos"], [1970.15, 1972.75, "cuenta con alguna de estas dos figuras."], [1972.81, 1975.36, "en este minuto en chile, en el 80% de los colegios de integraci\u00f3n"], [1975.42, 1979.03, "que tienen estudiantes sordos y sordas no hay profesores o co-educadores sordos"], [1979.09, 1983.03, "ni tienen pares estudiantes sordos, tampoco tienen int\u00e9rpretes."], [1983.09, 1986.39, "entonces, eso implica un aislamiento comunicativo."], [1988.12, 1994.81, "como dec\u00eda, se busca una educaci\u00f3n biling\u00fce intermodal."], [1994.87, 2002.21, "si existe el uso de la lengua de se\u00f1as y el espa\u00f1ol"], [2002.27, 2005.72, "en formato de lectoescritura,"], [2005.78, 2012.87, "una persona puede desarrollarse en la vida social y pol\u00edtica"], [2013.03, 2015.48, "con propio criterio."], [2015.54, 2022.81, "pero solo el 2% de los estudiantes sordos logra un puntaje sobre los 450 puntos,"], [2022.87, 2027.0, "que es el m\u00ednimo para postularse a las universidades estatales."], [2027.06, 2032.75, "analizando eso, los dem\u00e1s tienen m\u00e1s acceso a la universidad,"], [2032.81, 2039.51, "logran conseguir el puntaje requerido para acceder a la educaci\u00f3n superior."], [2039.57, 2043.39, "entonces, estamos al debe con la formaci\u00f3n biling\u00fce intermodal"], [2043.45, 2048.66, "que requieren los estudiantes sordos y sordas."], [2051.15, 2057.75, "bueno, nos gustar\u00eda saber, \u00bfcu\u00e1les son los desaf\u00edos futuros de la comunidad?"], [2059.84, 2070.06, "primero, la comunidad debe estar alerta y lista"], [2070.12, 2078.27, "para empezar a usar los art\u00edculos de la ley y exigir su cumplimiento,"], [2078.33, 2082.6, "para iniciar y crear instancias de capacitaci\u00f3n"], [2082.66, 2088.84, "para que m\u00e1s y m\u00e1s personas conozcan la ley."], [2089.0, 2093.63, "por supuesto, hay que denunciar cuando se encuentren con el incumplimiento."], [2093.69, 2096.81, "puede acudir a organizaciones o a las redes sociales."], [2096.87, 2102.3, "si alguien no quiere cumplir la ley, se puede filmar o sacar fotograf\u00edas"], [2102.36, 2105.03, "y publicarlo, generar una denuncia e insistir."], [2105.09, 2115.12, "ya existe una ley y debe cumplirse."], [2115.18, 2120.3, "tambi\u00e9n, las organizaciones de personas sordas y de la comunidad sorda"], [2120.36, 2127.57, "deben hacerse part\u00edcipes y hacer seguimiento del reglamento"], [2127.63, 2131.54, "que se va a redactar con el ministerio de educaci\u00f3n"], [2131.6, 2135.51, "y el ministerio de desarrollo social,"], [2135.57, 2139.21, "documento que va a regular las condiciones, requisitos"], [2139.27, 2145.3, "y calificaciones necesarias para la ense\u00f1anza de la lengua de se\u00f1as."], [2145.36, 2149.18, "esto es fundamental, ya que contendr\u00e1 los preceptos y directrices pr\u00e1cticas"], [2149.24, 2152.33, "que permitan generar un sistema de calificaci\u00f3n"], [2152.39, 2154.84, "de las personas sordas ense\u00f1antes."], [2155.0, 2158.66, "a veces no nos avisan nada, por eso debemos estar atentos"], [2158.72, 2164.54, "y sumarnos al trabajo que se est\u00e1 realizando."], [2166.36, 2173.84, "finalmente, sabemos que chile est\u00e1 en plena etapa de campa\u00f1a de elecciones"], [2174.0, 2178.33, "de los constituyentes que van a escribir la nueva constituci\u00f3n,"], [2178.39, 2186.0, "y en todo el pa\u00eds solo hay cuatro personas sordas compitiendo para esos cargos,"], [2186.06, 2194.51, "t\u00fa eres una de ellas. \u00bfqu\u00e9 nos puedes contar al respecto?"], [2195.87, 2202.06, "bueno, como est\u00e1 sucediendo en todo el mundo,"], [2202.12, 2212.51, "la pandemia nos ha dejado grandes lecciones y lo sigue haciendo."], [2212.57, 2219.75, "la desigualdad como comunidad la percibimos con mucha m\u00e1s fuerza."], [2219.81, 2226.78, "las personas m\u00e1s vulnerables quedamos en una situaci\u00f3n peor."], [2226.84, 2233.15, "los oyentes no conocen la situaci\u00f3n de las personas sordas."], [2233.21, 2240.06, "por eso mismo es importante visibilizar nuestros conflictos"], [2240.12, 2245.69, "para que los oyentes los comprendan."], [2245.75, 2251.09, "todos y todas estamos buscando la misma dignidad en cosas que son b\u00e1sicas"], [2251.15, 2256.75, "como el derecho a la salud o el derecho a la educaci\u00f3n."], [2256.81, 2262.87, "los oyentes piensan que todo est\u00e1 bien, que todo se hace del modo correcto,"], [2263.03, 2266.12, "pero las personas sordas saben, por ejemplo, qu\u00e9 es la cultura"], [2266.18, 2270.66, "y qu\u00e9 necesidades hay en cuanto a educaci\u00f3n y salud."], [2270.72, 2274.15, "no se precisa de una escuela especial sino de una que respete"], [2274.21, 2278.84, "la cultura, la lengua de se\u00f1as, la lengua propia,"], [2279.0, 2284.36, "pero los oyentes desconocen eso, o al menos la mayor\u00eda."], [2284.42, 2288.39, "hace falta que las personas sordas puedan participar de todo eso."], [2288.45, 2291.81, "respecto a la nueva constituci\u00f3n,"], [2291.87, 2296.09, "en diciembre del a\u00f1o antepasado,"], [2296.15, 2302.69, "todas las personas con discapacidad se juntaron para hacer demandas"], [2302.75, 2304.6, "en la nueva constituci\u00f3n."], [2304.66, 2313.63, "el reconocimiento de la lengua de se\u00f1as chilena era una de ellas."], [2313.69, 2322.72, "una ley que tenga menor peso que la constituci\u00f3n puede ser modificada."], [2322.78, 2328.0, "si el reconocimiento de la lengua de se\u00f1a est\u00e1 en la constituci\u00f3n,"], [2328.06, 2336.09, "tiene mayor peso, es la ley mayor."], [2336.15, 2340.33, "la constituci\u00f3n debe respetar una lengua general,"], [2340.39, 2345.45, "otras lenguas ind\u00edgenas, y tambi\u00e9n la lengua de se\u00f1as chilena."], [2347.6, 2351.27, "tambi\u00e9n se espera que los constituyentes logren que la constituci\u00f3n incorpore"], [2351.33, 2363.45, "el ombudsman o la defensor\u00eda del pueblo."], [2363.51, 2374.21, "en argentina y otros pa\u00edses existe esa figura, pero no en chile."], [2375.33, 2380.45, "es la manera en que podremos estar instando el cumplimiento estatal"], [2380.51, 2383.78, "de los derechos de las personas con discapacidad y las personas sordas."], [2383.84, 2388.24, "la verdad es que estoy muy feliz de que cuatro personas sordas participen,"], [2388.3, 2393.36, "y ojal\u00e1 uno de nosotros, sin importar qui\u00e9n sea,"], [2393.42, 2401.03, "pueda estar entre las 155 personas que redactar\u00e1n la nueva constituci\u00f3n."], [2401.09, 2406.51, "yo soy candidata, por favor voten por m\u00ed, ap\u00f3yenme."], [2406.57, 2412.16, "primero, se aprueba la ley de lengua de se\u00f1as chilena, luego la participaci\u00f3n en el armado de la constituci\u00f3n nacional,"], [2412.26, 2418.06, "si pasara eso ser\u00eda un gran logro. es un orgullo para la comunidad sorda del mundo."], [2418.14, 2423.72, "tal vez, quieras agregar un mensaje final para toda la comunidad sorda del mundo."], [2424.84, 2430.69, "primero quiero agradecerles por haberme invitado a conversar,"], [2430.75, 2435.3, "y tambi\u00e9n decirle a la comunidad sorda de argentina"], [2435.36, 2438.75, "que ustedes pueden, que tienen la fuerza para lograrlo."], [2438.81, 2446.63, "sabemos que hay discusiones, pero es normal."], [2446.69, 2448.6, "tenemos que pensar que el objetivo en com\u00fan"], [2448.66, 2453.6, "es que la lengua de se\u00f1as argentina sea reconocida y validada,"], [2453.66, 2458.48, "eso es responsabilidad de las personas sordas."], [2458.54, 2465.48, "las personas oyentes no luchar\u00e1n principalmente por esto,"], [2465.54, 2470.12, "algunas s\u00ed nos apoyan, pero esta es la lucha de las personas sordas."], [2470.18, 2474.6, "es bueno que los oyentes respeten y apoyen nuestra lucha,"], [2474.66, 2476.78, "pero su rol es otro."], [2476.84, 2484.57, "las personas sordas deben unirse, insistir y visibilizar su lucha."], [2484.63, 2490.72, "hagan una estrategia y planificaci\u00f3n para lograr un acuerdo con el gobierno."], [2490.78, 2494.87, "eso se puede lograr en argentina y en todo el mundo."], [2495.03, 2500.06, "si chile sirve de ejemplo para el resto de los pa\u00edses,"], [2500.12, 2504.84, "me alegra que esta ley se haya aprobado."], [2505.0, 2507.51, "felicitaciones y much\u00edsimas gracias."], [2507.57, 2510.15, "muchas gracias a ustedes."], [2524.18, 2526.03, "hola todos los sordos del mundo."], [2526.09, 2533.69, "ya en chile finalmente tenemos ley de lengua de se\u00f1as."], [2533.75, 2539.72, "mi nombre es nelson weitzel,"], [2539.78, 2544.57, "expresidente de la asociaci\u00f3n de sordos de chile."], [2544.63, 2550.39, "estoy emocionado por esta ley que est\u00e1 lista y aprobada."], [2550.45, 2558.18, "yo recuerdo y agradezco a la federaci\u00f3n mundial,"], [2558.24, 2565.24, "porque ellos fueron los que empezaron con esta lucha en el mundo."], [2565.3, 2571.39, "esto empez\u00f3 con la convenci\u00f3n de los derechos de las personas con discapacidad."], [2571.45, 2575.48, "desde ese momento, la comisi\u00f3n directiva de la federaci\u00f3n"], [2575.54, 2579.66, "empez\u00f3 a luchar y alentar estas iniciativas en sus reuniones"], [2579.72, 2584.33, "y solicit\u00f3 al gobierno de chile la aprobaci\u00f3n de la convenci\u00f3n,"], [2584.39, 2591.36, "lo cual finalmente hizo la expresidenta bachelet."], [2591.42, 2598.24, "la convenci\u00f3n contempla la ley de reconocimiento de la lengua de se\u00f1as,"], [2598.3, 2599.54, "sin embargo se demor\u00f3,"], [2599.6, 2603.18, "y todas regiones de chile lo empezaron a exigir."], [2603.24, 2615.36, "al no ver respuesta, chile se present\u00f3 en el juzgado internacional de la haya,"], [2615.42, 2625.12, "la misma corte que resolvi\u00f3 sus problemas del mar con per\u00fa."], [2625.18, 2635.33, "en la haya se acus\u00f3 al gobierno chileno por el incumplimiento."], [2635.39, 2644.54, "yo creo que fue la haya quien expuso que chile no estaba cumpliendo"], [2644.6, 2651.48, "la ley de se\u00f1as, que s\u00ed estaba aprobada en otras partes del mundo."], [2651.54, 2654.45, "y ahora en chile los diputados y senadores,"], [2654.51, 2658.6, "con la lucha de todas las regiones que dec\u00edan que la lsa es importante,"], [2658.66, 2663.84, "finalmente se aprob\u00f3 la ley."], [2664.0, 2669.57, "\u00a1gracias, por fin!"], [2669.63, 2675.33, "en algunos pa\u00edses de sudam\u00e9rica falta esta ley, otros la tienen."], [2675.39, 2681.3, "falta investigar por qu\u00e9 no est\u00e1, pero en chile est\u00e1 aprobada."], [2681.36, 2684.78, "gracias de coraz\u00f3n a todas las comunidades de sordos de chile"], [2684.84, 2690.12, "por su lucha por los sordos que lucharon antes"], [2690.18, 2698.84, "y a los j\u00f3venes que lo hacen ahora."], [2699.0, 2705.54, "unidos por fin."], [2705.6, 2707.36, "amor."], [2708.57, 2715.03, "hola a todos, me gustar\u00eda comentar el tema"], [2715.09, 2722.24, "de la ley de reconocimiento de la lengua de se\u00f1as."], [2722.27, 2728.6, "hace muchos a\u00f1os que las personas sordas estamos luchando por esto."], [2728.78, 2734.2, "muchos de ellas me mandaron mensajes diciendo que esto no resultaba,"], [2734.24, 2737.74, "pero ninguno se rindi\u00f3, y siguieron con sacrificio."], [2737.76, 2745.99, "y hoy, 22 de enero de 2021, ya se logr\u00f3 aprobar la ley,"], [2746.09, 2749.97, "y la comunidad de sordos est\u00e1 muy feliz."], [2750.03, 2759.82, "yo estoy doblemente feliz porque quiero ser profesora de ni\u00f1os sordos"], [2759.82, 2764.18, "y ense\u00f1arle a ellos qu\u00e9 es la ley de lengua de se\u00f1as"], [2764.24, 2769.73, "y que los ni\u00f1os puedan mirar la lengua de se\u00f1as y que la respeten,"], [2769.79, 2781.8, "la admiren, la aplaudan. ojal\u00e1 que muchos pa\u00edses nos copien."], [2781.86, 2786.39, "\u00a1bravo! a todo el pueblo chileno que luch\u00f3 les quiero decir"], [2786.42, 2789.94, "que estoy muy contenta por la ley de lengua de se\u00f1as"], [2790.02, 2792.93, "y porque los ni\u00f1os la aprender\u00e1n."], [2793.03, 2796.06, "cuando los ni\u00f1os miren la lengua de se\u00f1as al crecer"], [2796.06, 2798.81, "pueden luchar con m\u00e1s fuerza por otros derechos,"], [2798.83, 2803.02, "es una oportunidad de igualdad con los oyentes."], [2803.12, 2807.06, "por suerte, hay igualdad. gracias, un abrazo"], [2809.59, 2815.396, "hola cn sordos, soy mathias bonnassiolle de chile,"], [2815.462, 2818.365, "quiero contarles el tema de la nueva ley."], [2818.399, 2822.937, "estoy emocionado por la aprobaci\u00f3n de la ley de reconocimiento"], [2823.003, 2825.94, "de lengua se\u00f1as chilena (lsch)."], [2826.006, 2832.446, "esta ley considera que la lsch tiene la misma calidad ling\u00fc\u00edstica"], [2832.513, 2839.887, "de la lengua espa\u00f1ol de chile y la lengua mapudungun. es importante."], [2839.954, 2845.826, "era la modificaci\u00f3n del art\u00edculo que antes dec\u00eda que la lsch"], [2845.893, 2848.796, "era considerada uno de los medios de comunicaci\u00f3n"], [2848.863, 2853.334, "y no la ven como lengua natural de las personas sordas."], [2853.367, 2862.776, "ahora ya no es medio de comunicaci\u00f3n gracias a la nueva ley."], [2862.843, 2864.678, "significa que el estado tiene la obligaci\u00f3n"], [2864.745, 2871.151, "de disponer de int\u00e9rpretes de lsch en todos los servicios p\u00fablicos,"], [2871.385, 2878.893, "como hospitales y tribunales,"], [2878.959, 2890.604, "porque es mi derecho al acceso a la informaci\u00f3n."], [2890.638, 2893.474, "por ejemplo, si no hay un int\u00e9rprete en una instancia judicial,"], [2893.54, 2899.847, "puedo respaldarme con esta nueva ley, el juicio se suspender\u00eda"], [2899.914, 2901.949, "y se prorrogar\u00eda a una nueva fecha,"], [2902.016, 2904.518, "siempre y cuando est\u00e9 presente un int\u00e9rprete."], [2904.585, 2907.888, "ese es mi derecho. esto es importante."], [2907.955, 2909.79, "obviamente que estoy contento"], [2909.857, 2913.761, "porque este es el futuro de la comunidad sorda de todo chile."], [2913.827, 2920.1, "los profesores sordos o instructores sordos de lengua de se\u00f1as chilena"], [2920.167, 2922.569, "son la prioridad para la ense\u00f1anza de la lengua"], [2922.636, 2927.708, "en todos los establecimientos educativos."], [2927.775, 2931.145, "en el caso de que en un pueblo no haya profesores sordos,"], [2931.378, 2933.514, "un profesor sordo puede impartir la ense\u00f1anza,"], [2933.547, 2940.12, "siempre que sea reconocido por la comunidad sorda."], [2940.287, 2941.655, "tambi\u00e9n en la nueva ley se contempla y diferencia"], [2941.722, 2944.425, "un nuevo concepto de personas sordas y personas con discapacidad auditiva."], [2944.458, 2947.027, "este \u00faltimo concepto se relaciona con el deber del estado"], [2947.094, 2955.569, "para ofrecer distintos tipos de ayudas tales como aud\u00edfonos, implante coclear"], [2955.636, 2958.839, "y subsidio de vivienda, entre otros."], [2958.906, 2961.141, "el concepto de personas sordas se enfoca en el respeto"], [2961.275, 2968.482, "por la cultura y lengua propia."], [2968.515, 2973.153, "esta ley es un gran paso para la comunidad sorda de chile,"], [2973.32, 2975.923, "y con esta ley podr\u00e1n surgir otras leyes y reglamentos"], [2975.99, 2978.492, "para abarcar nuestros derechos ling\u00fc\u00edsticos, culturales y educacionales."], [2978.559, 2980.928, "estoy muy feliz."], [2981.762, 2990.17, "hola a todos, soy una persona sorda, esta es mi se\u00f1a personal."], [2990.337, 2996.844, "mi nombre es mar\u00eda jos\u00e9 ru\u00edz, soy de vi\u00f1a del mar, en chile."], [2996.877, 3004.985, "quiero decirles que estoy muy agradecida por invitarme a cn sordos."], [3005.052, 3012.626, "en realidad, estoy feliz porque la ley de lengua de se\u00f1as ya es oficial."], [3012.693, 3020.067, "hace mucho tiempo venimos trabajando con agrupaciones de mujeres sordas"], [3020.134, 3024.905, "compartiendo y debatiendo el enfoque sobre la lengua de se\u00f1as."], [3024.938, 3029.443, "\u00bfpor qu\u00e9? la lengua de se\u00f1as es una lengua natural, patrimonio intangible,"], [3029.51, 3035.816, "y tambi\u00e9n es una lengua natural materna para personas sordas, eso es importante."], [3035.883, 3043.657, "ac\u00e1 en chile antes no hab\u00eda ley, pero ya lo logramos."], [3043.724, 3047.661, "en realidad, nuestro trabajo fue un sacrificio."], [3047.694, 3054.635, "colaboramos y debatimos durante cuatro a\u00f1os"], [3054.701, 3060.507, "yendo al congreso, haciendo lobby con diputados y senadores,"], [3060.574, 3063.277, "todo este proceso fue lento."], [3063.343, 3066.68, "pero ahora ya logramos esta ley, es oficial."], [3066.747, 3070.284, "nosotros estamos muy emocionados y felices."], [3070.35, 3074.655, "le quiero explicar que ustedes pueden lograr su ley de lengua de se\u00f1as"], [3074.721, 3076.723, "en su pa\u00eds."], [3076.757, 3078.859, "\u00bfqu\u00e9 es lo importante?"], [3078.926, 3082.029, "que las personas sordas deben mantenerse unidas,"], [3082.096, 3086.6, "tambi\u00e9n las agrupaciones e instituciones de personas sordas."], [3086.667, 3090.838, "el objetivo es la lengua de se\u00f1as, porque es importante su desarrollo,"], [3090.904, 3100.747, "la accesibilidad para personas sordas: ni\u00f1os, j\u00f3venes, adultos y adultos mayores."], [3100.814, 3105.853, "estoy feliz porque antes era muy dif\u00edcil vivir ya que no hab\u00eda accesibilidad,"], [3105.919, 3107.754, "hab\u00eda mucha discriminaci\u00f3n,"], [3107.788, 3114.528, "y no hab\u00eda ayuda para nosotros, pero ahora estoy tranquila."], [3114.595, 3120.834, "es fundamental que las agrupaciones sordas se mantengan unidas siempre."], [3120.9, 3123.44, "\u00a1gracias! \u00a1chau!"], [3132.913, 3135.816, "felicitaciones a la comunidad sorda de chile,"], [3135.883, 3139.653, "ojal\u00e1 que en argentina tomemos el ejemplo de chile"], [3139.72, 3144.458, "y continuemos luchando por nuestra ley."], [3144.525, 3146.093, "-aplausos. -aplausos."], [3148.595, 3150.697, "esperamos que hayan disfrutado de este programa,"], [3150.764, 3152.366, "que los haya hecho reflexionar,"], [3152.432, 3158.972, "por ejemplo con la ola de calor, que es un tema preocupante, y que nos cuidemos."], [3159.039, 3167.948, "les contamos que nos pueden seguir en las redes, en instagram, facebook, tiktok y youtube."], [3168.015, 3170.083, "\u00a1es impresionante c\u00f3mo crece esta comunidad!"], [3170.117, 3172.653, "no se olviden de presionar la manito de like."], [3172.719, 3175.689, "ah, y la taza... tenemos el sorteo."], [3175.756, 3179.326, "hace calor, me estoy hidratando. no olviden tomar agua cada diez minutos."], [3179.393, 3181.662, "s\u00ed, es muy importante."], [3181.695, 3184.431, "me hiciste acordar que el jueves se sortea la taza."], [3184.498, 3188.468, "todav\u00eda tienen la posibilidad de participar esta semana"], [3188.535, 3193.774, "siguiendo las p\u00e1ginas, etiquetando y d\u00e1ndole me gusta a la publicaci\u00f3n."], [3193.84, 3195.909, "apurate que sorteamos el jueves cuatro de febrero,"], [3195.976, 3198.679, "y podes ganar."], [3198.745, 3201.348, "y ya te hidratas con la taza de cn sordos."], [3201.415, 3205.419, "te esperamos el pr\u00f3ximo domingo a las 19:00"], [3205.485, 3208.655, "con las noticias de la semana en tu idioma. \u00a1chau!"]], "La importancia del RECICLADO - EPISODIO 1 (en Lengua de Sen\u0303as Argentina - LSA)-_pEtT1d5PJ4": [[22.81, 29.69, "\u00a1hola! estamos muy contentos con este nuevo espacio: \"cn sordos ecolog\u00eda\"."], [29.75, 31.0, "vamos a estar subiendo videos e informaci\u00f3n para mostrarte"], [31.06, 34.09, "c\u00f3mo podemos cuidar el planeta."], [34.15, 41.0, "me presento: soy luciana, estudiante de escuela argentina de naturalistas."], [41.06, 44.57, "me faltan unas materias para terminar la carrera; es muy linda."], [44.63, 49.06, "estoy feliz de ser parte de \"cn sordos\" y poder compartirles toda la informaci\u00f3n"], [49.12, 51.6, "que yo aprend\u00ed y estudi\u00e9."], [51.66, 56.39, "los consejos para cuidar al medio ambiente no son dif\u00edciles ni costosos."], [56.45, 59.78, "es important\u00edsimo conservar los recursos naturales y que aprendamos"], [59.84, 65.0, "a cuidarlos desde casa, que aprendamos a cuidar nuestro planeta."], [65.06, 70.72, "hoy, en nuestro primer programa, vamos a hablar del reciclado."], [70.78, 72.6, "su se\u00f1a es esta."], [72.66, 78.45, "significa que algo comienza y termina y as\u00ed contin\u00faa."], [78.51, 83.12, "el reciclado es cuando un objeto ya cumpli\u00f3 su funci\u00f3n"], [83.18, 85.87, "y en vez de desecharlo, podemos reutilizarlo."], [86.03, 90.75, "volver a crear con el mismo objeto uno nuevo para que sea reutilizado."], [90.81, 98.15, "de esta manera se reduce el consumo de energ\u00eda y de nuevas materias primas,"], [98.21000000000001, 107.09, "y se evita la contaminaci\u00f3n del aire, del suelo y del agua."], [107.15, 114.06, "\u00bfcu\u00e1les son los materiales que se pueden reciclar?"], [114.12, 124.75, "papel, cart\u00f3n, aluminio, vidrio, pl\u00e1stico y caucho."], [124.81, 127.54, "\u00bfalguno de ustedes sabe qu\u00e9 significa \"3r\"?"], [127.6, 129.33, "esto es algo muy importante."], [129.39, 136.84, "es para intentar reducir el nivel de basura producido"], [137.0, 142.78, "y hacer m\u00e1s saludable la vida en el planeta."], [142.84, 151.39, "la regla de las \"3r\" ya se populariz\u00f3, y pretende desarrollar h\u00e1bitos de consumo"], [151.45, 153.12, "responsable."], [153.18, 163.3, "reciclar materiales, basura, para volver a usar."], [163.36, 167.51, "reutilizar los objetos."], [167.57, 172.03, "si compro un objeto, lo tiro y vuelvo a comprar,"], [172.09, 174.27, "estoy generando m\u00e1s basura, es m\u00e1s costoso."], [174.32999999999998, 177.36, "por eso es mejor reutilizar."], [177.42000000000002, 190.09, "reducir la basura, separar y tener la menor cantidad de basura posible."], [190.15, 194.81, "y una nueva r es la de rechazar."], [194.87, 200.0, "decirle \"no\" a los cubiertos y a las bolsas de pl\u00e1stico."], [200.06, 203.24, "cada uno puede llevar sus propios cubiertos o bolsa de tela."], [203.72, 211.06, "las m\u00e1s conocidas son las primeras \"3r\", pero la de rechazar tambi\u00e9n est\u00e1 incluida."], [213.54, 221.15, "biodegradable. son todos aquellos desechos"], [221.21, 222.78, "que tienen la capacidad de desintegrarse o descomponerse por procesos naturales,"], [222.84, 235.12, "por la acci\u00f3n de bacterias, hongos y todos los microorganismos del suelo."], [235.18, 240.87, "por ejemplo: todos los residuos org\u00e1nicos son biodegradables,"], [241.03, 243.78, "se descomponen por un proceso natural."], [243.84, 245.63, "como por ejemplo una manzana, cuando cae del \u00e1rbol,"], [245.69, 251.18, "si no es consumida, comienza su proceso de descomposici\u00f3n y germina."], [251.24, 258.78, "eso es un proceso natural y lo hacen con ox\u00edgeno, el aire libre."], [258.84, 261.12, "cuando los residuos son enterrados en una bolsa,"], [261.18, 264.09, "sin ox\u00edgeno, no se pueden degradar."], [264.15, 267.57, "un material no es considerado biodegradable cuando el tiempo"], [267.63, 272.03, "que debe transcurrir hasta su descomposici\u00f3n es muy largo,"], [272.09000000000003, 275.87, "como es el caso del pl\u00e1stico o del vidrio."], [276.03, 283.45, "ahora les voy a mostrar cu\u00e1nto tardan en degradarse algunos residuos."], [286.63, 292.39, "la banana tarda de dos a diez d\u00edas."], [293.51, 296.75, "el papel tarda un a\u00f1o."], [299.03, 306.06, "el aerosol o aerosol a gas tarda diez a\u00f1os."], [307.51, 312.66, "los envases con formato tetra brik, como la de leche o chocolatada,"], [312.72, 315.21, "tardan 30 a\u00f1os en biodegradarse."], [316.78, 322.81, "el nailon de 30 a 40 a\u00f1os."], [324.15, 330.0, "un encendedor demora alrededor de 100 a\u00f1os, dura m\u00e1s que nuestra vida."], [330.81, 336.87, "los pa\u00f1ales descartables duran 100 a\u00f1os."], [337.03, 341.39, "yo les recomiendo que usen pa\u00f1ales de tela,"], [341.45, 347.81, "ya que se pueden lavar y volver a utilizar."], [347.87, 354.51, "las bolsas de pl\u00e1stico demoran en biodegradarse m\u00e1s de 200 a\u00f1os."], [354.57, 362.57, "las tapas de botellas, que solemos encontrar en el suelo, tardan 1000 a\u00f1os."], [363.84, 371.45, "las pilas de 500 a 1000 a\u00f1os y son muy t\u00f3xicas."], [373.27, 378.27, "las botellas de vidrio demoran 4000 a\u00f1os."], [381.81, 387.51, "reciclar, \u00bfes la soluci\u00f3n para la basura?"], [387.57, 398.06, "en 2015 calcularon que se produjeron en las ciudades del mundo 680 millones"], [398.12, 402.78, "de toneladas de desecho. es much\u00edsimo."], [402.84000000000003, 411.45, "1 tonelada son 1000 kilos, imag\u00ednense 680 millones."], [411.51, 420.33, "si no reducimos estos valores se estima que para el 2025"], [420.39, 424.48, "esta cifra habr\u00e1 crecido un 20% m\u00e1s."], [424.54, 430.87, "otra situaci\u00f3n que se puede observar hoy en los oc\u00e9anos es la aparici\u00f3n de islas..."], [431.03, 436.72, "\u00bfde tierra? no, son islas de basura."], [492.12, 495.51, "el aumento de residuos es problema de todos"], [495.57, 499.24, "y debemos hacer algo al respecto para reducirlo."], [499.3, 507.54, "reciclar permite ahorrar energ\u00eda, materias primas y recursos naturales"], [507.6, 513.51, "sin da\u00f1ar el ambiente."], [513.57, 516.24, "esta es la bolsa de basura que tenemos en casa."], [516.3, 522.72, "lo que puedo hacer es separar la botella de pl\u00e1stico para reciclar."], [522.78, 525.81, "ojo que no todo el pl\u00e1stico se puede reciclar."], [528.27, 530.48, "la tapita pl\u00e1stica se puede reciclar."], [530.54, 534.72, "la bolsa de pl\u00e1stico no, se debe meter dentro en la botella."], [536.66, 539.51, "los vidrios rotos se pueden reciclar."], [539.57, 552.15, "se derriten con el calor y se vuelven a unir generando un vidrio nuevo."], [552.21, 558.12, "los papeles escritos o impresos tambi\u00e9n pueden reciclarse."], [558.18, 566.21, "se suele mojar el papel y se mezcla con cart\u00f3n, se forma una pasta de papel"], [566.27, 570.36, "que luego se transforma en papeles reciclado."], [572.27, 576.39, "los materiales con aluminio tambi\u00e9n los puedo separar."], [576.45, 586.51, "se derriten al calor, se planchan y crean objetos de aluminio nuevamente."], [588.33, 593.66, "la comida, por ejemplo la banana, la puedo tirar al compost"], [593.72, 597.06, "y se convierte en abono nutritivo."], [604.45, 614.3, "ustedes en casa pueden achicar la basura, separar, reciclar y hacer compost."], [614.36, 625.21, "tambi\u00e9n es importante rechazar para reducir la basura lo m\u00e1s posible."], [625.27, 629.45, "si no reducimos, no separamos, estamos generando mucha basura"], [629.51, 633.69, "y la misma no tiene salida, permanece en la tierra."], [633.75, 639.45, "se utiliza para rellenar pozos o terminan en los basualres"], [639.51, 645.15, "a cielo abierto y todo se llena de moscas, se contamina el suelo y el agua."], [645.21, 650.39, "es muy importante actuar, difundir y multiplicar la regla de las \"3r\","], [650.45, 660.6, "reciclar, reutilizar, reducir y rechazar. nos vemos en el pr\u00f3ximo programa."], [660.66, 661.72, "chau."]], "Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSen\u0303as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c(resumen\u200c \u200csemanal\u200c 21_03_2021)\u200c \u200c-euvcuwlgFa8": [[32.51, 37.6, "bienvenidos a \"cn sordos\" argentina. el primer noticiero de argentina"], [37.66, 41.72, "conducido por personas sordas. mi nombre es luc\u00eda."], [41.78, 45.27, "hola a todos. \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? mi nombre es lautaro."], [45.33, 48.81, "esta semana vas a poder ver el resumen de las noticias m\u00e1s destacadas"], [48.87, 51.39, "de la semana, contado directamente en lengua de se\u00f1as, en tu idioma,"], [51.45, 56.63, "en mi idioma, en la lengua de toda la comunidad sorda."], [56.69, 60.6, "nos seguimos encontrando todos los domingos a las 19hs."], [60.66, 64.33, "para contarte las noticias de argentina, el mundo y especialmente"], [64.39, 67.45, "de la comunidad sorda."], [67.51, 71.27, "este proyecto en el que venimos trabajando"], [71.33, 79.87, "y venimos compartiendo va a seguir creciendo si te suscribes a youtube"], [80.03, 86.03, "y activas la campanita para recordar que todos los domingos hay un nuevo programa."], [86.09, 92.39, "en esta edici\u00f3n vamos a hablar de la : dispo, las paso,"], [92.45, 97.81, "la planta de cannabis y un nuevo canal de comunicaciones"], [97.87, 101.0, "para las mujeres sordas que sufren violencia."], [101.06, 103.39, "comencemos"], [112.45, 116.15, "\"el nuevo barbijo del conicet\"."], [117.6, 132.51, "la semana pasada se present\u00f3 el nuevo barbijo atom protect n95 plus,"], [132.57, 146.57, "creado por cient\u00edficas del conicet, la uba y la universidad de san mart\u00edn,"], [146.63, 157.45, "con el apoyo de la pyme textil kovi."], [157.51, 168.54, "seg\u00fan el ministerio de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n,"], [168.6, 173.09, "\u201csupera en capacidad filtrante al modelo original"], [173.15, 176.54, "y contiene cuatro capas de protecci\u00f3n\u201d."], [176.6, 182.12, "con su flamante dise\u00f1o, la mascarilla es m\u00e1s eficaz"], [182.18, 186.63, "que las anteriores, aunque no es lavable."], [186.69, 189.51, "el n95 plus incorpora un filtro entre las dos capas de tela"], [189.57, 198.18, "con una capacidad filtrante del 97% de las part\u00edculas del aire."], [198.24, 208.69, "como no se puede lavar para reutilizarlo; este modelo tiene un uso l\u00edmite"], [208.75, 221.39, "de cinco d\u00edas seguidos, hasta diez horas por jornada."], [221.45, 229.0, "y adem\u00e1s, incorpora un clip nasal."], [229.06, 235.57, "el barbijo puede adquirirse a trav\u00e9s de la tienda online donde se vende a $499,"], [235.63, 243.75, "\u00fanicamente en paquetes de 10 unidades ($4990)."], [243.81, 252.09, "cuesta $100 m\u00e1s que la versi\u00f3n m\u00e1s utilizada del atom protect hasta ahora,"], [252.15, 257.63, "de tres capas y con un precio de $399. tambi\u00e9n se puede comprar en internet."], [257.69, 263.21, "vamos a ver un video del conicet donde nos cuenta acerca del barbijo."], [403.54, 409.57, "el 22 de marzo se celebra el d\u00eda mundial del agua."], [409.63, 415.45, "el objetivo de la conmemoraci\u00f3n es llamar la atenci\u00f3n sobre la importancia"], [415.51, 424.36, "del agua dulce, r\u00edos, lagunas, y la defensa de su gesti\u00f3n sostenible."], [424.42, 429.06, "cada a\u00f1o el d\u00eda mundial del agua destaca un aspecto particular."], [429.12, 436.36, "en 2021 el slogan es \"la valoraci\u00f3n del agua\"."], [436.42, 444.54, "para recordar la importancia de este d\u00eda, hoy tenemos una nota con luciana,"], [444.6, 448.39, "que nos va a explicar el valor que tiene cuidar de este bien natural"], [448.45, 457.42, "que precisa ser protegido y que representa la vida en el planeta."], [459.0, 463.48, "hola. el 22 de marzo es el d\u00eda mundial del agua."], [463.54, 469.75, "es una fecha muy importante porque hoy en d\u00eda, el agua,"], [469.81, 472.21, "se est\u00e1 reduciendo much\u00edsimo."], [472.27, 474.6, "est\u00e1 desapareciendo debido a que la poblaci\u00f3n ha crecido"], [474.65999999999997, 476.48, "en una magnitud muy grande."], [476.54, 482.33, "tambi\u00e9n la agricultura utiliza el agua que luego contamina y deja de ser potable."], [482.39, 485.6, "esto sucede tambi\u00e9n con distintas industrias que utilizan el agua,"], [485.66, 492.66, "la contaminan y deja de ser potable. tambi\u00e9n una gran producci\u00f3n ganadera"], [492.72, 498.42, "utiliza el agua, la contamina, y deja de ser potable."], [498.48, 502.75, "esto afecta el cambio clim\u00e1tico, es un impacto porque deja de llover,"], [502.81, 507.12, "hay sequ\u00edas, y esto va afectando el agua debido a la modalidad"], [507.18, 514.57, "de vivir que tenemos en la sociedad, en la ciudad."], [514.63, 521.45, "esta fecha mundial sirve para difundir y conocer qu\u00e9 es el agua,"], [521.51, 526.24, "para que la gente sepa qu\u00e9 es el agua y el valor que tiene."], [526.3, 532.42, "para que se enteren, para que sepan c\u00f3mo est\u00e9 recurso nos da la vida."], [532.48, 537.36, "sin agua no tenemos vida, tendr\u00edamos el, no podr\u00edan cocinar,"], [537.42, 541.84, "ba\u00f1arnos, las plantas morir\u00edan."], [542.0, 545.75, "este d\u00eda es para explicar, para saber c\u00f3mo tenemos que hacer"], [545.81, 548.36, "para convivir con el agua."], [548.42, 553.51, "este recurso, muy valioso, es mucho m\u00e1s valioso que el dinero."], [553.57, 557.15, "el agua tiene un valor muy grande."], [557.21, 563.66, "en nuestras casas necesitamos el agua para poder tener una cultura, salud,"], [563.72, 566.75, "educaci\u00f3n, econom\u00eda."], [566.81, 572.69, "para que la naturaleza se sostenga tenemos convivir con el agua."], [572.75, 576.33, "si no le damos importancia y destruimos este recurso"], [576.39, 578.69, "es una situaci\u00f3n muy peligrosa."], [578.75, 583.39, "el agua es infinita, hace millones de a\u00f1os que existe,"], [583.45, 588.6, "pero es irrecuperable si seguimos utiliz\u00e1ndola de esta manera."], [588.66, 597.54, "les voy a contar algunos pasos que podemos dar para ahorrar agua en casa."], [597.6, 601.09, "por ejemplo, nos podemos duchar que es muy distinto de ba\u00f1arnos."], [601.15, 602.87, "cuando nos duchamos lo hacemos r\u00e1pido y nos vamos."], [603.03, 607.39, "cuando nos ba\u00f1amos desperdiciamos much\u00edsima agua."], [607.45, 610.42, "dejamos que la ducha pierda mucha agua."], [610.48, 615.48, "no dejemos la canilla abierta mientras lavamos los platos,"], [615.54, 620.39, "mientras cepillamos los dientes, tampoco mientras nos afeitamos."], [620.45, 623.18, "cuando nos lavamos las manos no dejamos correr agua de la canilla."], [623.24, 626.21, "\u00bfcu\u00e1ntas casas? \u00bfy cu\u00e1ntas veces por d\u00eda?"], [626.27, 629.12, "si sumamos todo esto es una p\u00e9rdida enorme de agua."], [629.18, 631.12, "hay que abrir y cerrar la canilla cuando es necesario"], [631.18, 634.0, "y reutilizar el agua."], [634.06, 640.78, "por ejemplo, nos duchamos y abrimos el agua esperando que se caliente,"], [640.84, 643.51, "toda esa agua fr\u00eda que sali\u00f3 hasta que se calent\u00f3,"], [643.57, 645.24, "esa agua que se pierde."], [645.3, 650.81, "mejor la dejamos caer en un balde, toda esa agua fr\u00eda y luego"], [650.87, 653.12, "la utilizamos por ejemplo para desagotar al inodoro,"], [653.18, 656.69, "para lavar el auto, para regar el pasto, se reutiliza."], [656.75, 659.75, "lo mismo sucede cuando queremos regar las plantas,"], [659.81, 665.39, "podemos poner baldes cuando llueve, dejar que se llenen,"], [665.45, 669.78, "taparlo para que no aparezca el dengue, y despu\u00e9s lo utilizamos"], [669.84, 673.15, "para regar las plantas y ahorramos agua."], [673.21, 677.57, "otra cosa que podemos hacer con el balde es utilizarlo para lavar el auto,"], [677.63, 681.15, "porque la manguera tambi\u00e9n desperdicia mucha agua."], [681.21, 685.39, "en pocos d\u00edas tenemos el auto sucio de nuevo, entonces, se gasta mucha agua"], [685.45, 687.78, "con la manguera, utilicemos balde."], [687.84, 690.21, "otra cosa que podemos hacer es llenar el lavarropas,"], [690.27, 695.54, "no lavarlo a media carga porque tambi\u00e9n estamos desperdiciando agua."], [695.6, 698.87, "si es muy poquito es preferible lavar a mano,"], [699.03, 701.69, "sino tratar de lavar con el lavarropas lleno."], [701.75, 707.81, "todo lo que es aceite, pintura y veneno para insectos,"], [707.87, 711.87, "por ejemplo detergente para lavar los platos,"], [712.03, 715.87, "toda eso contamina much\u00edsimo el agua."], [716.03, 720.54, "son de los elementos que m\u00e1s contaminan el agua, no hay que tirarlos al agua."], [720.6, 725.63, "hay muchas cosas que podemos hacer para tomar conciencia de esta necesidad"], [725.69, 727.36, "que tenemos de cuidar el agua."], [727.42, 731.42, "tenemos que mirar al futuro, tenemos que ayudar nuestros hijos"], [731.48, 734.03, "a seguir viviendo en relaci\u00f3n con el agua."], [734.09, 738.36, "es un recurso muy valioso que tenemos que cuidar."], [738.42, 740.0, "chau"], [740.06, 743.36, "\u00bfvieron el video? el planeta est\u00e1 sufriendo"], [743.42, 745.72, "cambios dr\u00e1sticos, terremotos, nevadas muy fuertes,"], [745.78, 749.33, "incendios forestales."], [749.39, 752.24, "es por eso que desde \"cn sordos\" pr\u00f3ximamente les vamos a estar"], [752.3, 756.36, "explicando el por qu\u00e9 debemos cuidar de nuestro mundo."], [756.42, 758.6, "pr\u00f3ximamente tendr\u00e1n novedades."], [758.66, 761.78, "est\u00e9n atentos a las redes sociales y d\u00e9jenos en los comentarios"], [761.84, 767.57, "qu\u00e9 temas relacionados al medio ambiente les interesa."], [777.78, 791.06, "tras haber legalizado el autocultivo de cannabis para uso medicinal"], [791.12, 800.54, "y el expendio de sus aceites en farmacias, el gobierno cre\u00f3 un registro"], [800.6, 805.27, "en el cual deber\u00e1n anotarse las personas que posean"], [805.33, 808.12, "este tipo de plantas en sus domicilios para los fines autorizados."], [808.18, 814.81, "as\u00ed, el poder ejecutivo avanz\u00f3 con un control"], [814.87, 822.78, "sobre aquellos usuarios que deseen acceder a la planta de cannabis"], [822.84, 831.39, "y sus derivados como \u201ctratamiento medicinal, terap\u00e9utico\u201d."], [831.45, 845.72, "para esto, aprob\u00f3 el sistema de registro del programa de cannabis (reprocann),"], [845.78, 853.66, "al cual deber\u00e1n ingresar quienes necesiten obtener autorizaci\u00f3n para cultivar,"], [853.72, 859.09, "o para adquirir la sustancia mediante un cultivador"], [859.15, 867.51, "o una organizaci\u00f3n civil habilitada."], [867.57, 873.72, "seg\u00fan explicaron las autoridades nacionales, ser\u00e1 un \u201crequisito excluyente\u201d"], [873.78, 876.72, "para los solicitantes \u201ccontar con indicaci\u00f3n m\u00e9dica"], [876.78, 889.27, "de uso de cannabis y sus derivados por parte de un profesional\u201d."], [889.33, 894.12, "la inscripci\u00f3n se podr\u00e1 hacer a trav\u00e9s de la p\u00e1gina oficial del reprocann"], [894.18, 896.54, "y todos los datos que se ingresen all\u00ed tendr\u00e1n"], [896.6, 905.6, "\u201ccar\u00e1cter de declaraci\u00f3n jurada por lo que su falsedad o inexactitud"], [905.66, 908.54, "podr\u00e1 dar lugar a la revocaci\u00f3n de la autorizaci\u00f3n otorgada\u201d."], [908.6, 915.87, "seg\u00fan el documento, el \u201crango permitido\u201d de ejemplares"], [916.03, 922.81, "florecidos es de entre 1 y 9, los cuales deber\u00e1n estar situados"], [922.87, 930.0, "en una parcela de hasta 6 metros cuadrados de extensi\u00f3n,"], [930.06, 935.33, "siempre en el interior del domicilio, bajo techo y con luminarias."], [935.39, 939.87, "el cultivo en el exterior no est\u00e1 permitido y,"], [940.03, 943.51, "en caso de que se necesite transportar el producto,"], [943.57, 951.84, "esto se podr\u00e1 hacer utilizando entre 1 y 6 frascos"], [952.0, 962.3, "de 30ml o hasta 40 gramos de flores secas."], [962.36, 968.06, "las autoridades aclararon que todos estos l\u00edmites"], [968.12, 975.48, "podr\u00e1n ser revisados y eventualmente actualizados."], [985.06, 997.63, "helen keller naci\u00f3 en alabama, estados unidos, en junio de 1880."], [997.69, 1006.51, "qued\u00f3 sorda y ciega a causa de una enfermedad cuando era beb\u00e9."], [1006.57, 1011.51, "a partir de ah\u00ed su vida cambi\u00f3 por completo y comenz\u00f3 a percibir el mundo"], [1011.57, 1017.78, "con sus otros sentidos: tocaba y ol\u00eda su entorno,"], [1017.84, 1022.09, "imitando los movimientos de las manos de las personas."], [1022.15, 1026.54, "a los 7 a\u00f1os ya hab\u00eda desarrollado un sistema de se\u00f1as que le permit\u00eda"], [1026.6, 1029.06, "comunicarse con su entorno."], [1029.12, 1034.42, "a pesar de esto, la falta de comunicaci\u00f3n hac\u00eda que su frustraci\u00f3n fuese en aumento,"], [1034.48, 1040.27, "al punto de convertirse en una ni\u00f1a conflictiva y con expresiones agresivas."], [1040.33, 1045.66, "aqu\u00ed es donde anne sullivan, su \"tutora\", aparece y comienza a jugar un rol"], [1045.72, 1052.78, "importante en su vida. anne era una ni\u00f1a ciega"], [1052.84, 1059.57, "que recuper\u00f3 su vista y la persona que logr\u00f3 comunicarse con helen"], [1059.63, 1066.18, "de forma tal que logr\u00f3 disminuir su nivel de frustraci\u00f3n y agresividad."], [1066.24, 1070.27, "luego comenz\u00f3 a trabajar con ella ense\u00f1\u00e1ndole el alfabeto manual primero"], [1070.33, 1074.54, "y m\u00e1s tarde exponi\u00e9ndola a objetos que eran nombrados con este alfabeto."], [1074.6, 1078.0, "a medida que fue creciendo se fue complejizando el aprendizaje,"], [1078.06, 1081.48, "no ya con objetos sino con conceptos y textos."], [1081.54, 1086.42, "helen era muy curiosa y tenaz."], [1086.48, 1092.42, "le\u00eda los labios de las personas, toc\u00e1ndolos y sintiendo su vibraci\u00f3n."], [1092.48, 1096.0, "helen ten\u00eda tambi\u00e9n un buen nivel de concentraci\u00f3n y memoria."], [1096.06, 1104.45, "aprendi\u00f3 a leer y escribir braille."], [1104.51, 1108.51, "los a\u00f1os pasaron y lleg\u00f3 la universidad."], [1108.57, 1116.48, "all\u00ed anne fue su int\u00e9rprete y le transcrib\u00eda los textos a braille."], [1116.54, 1123.78, "finalmente, helen se gradu\u00f3 con honores en 1904."], [1123.84, 1130.18, "con el tiempo se convirti\u00f3 en una escritora y conferencista"], [1130.24, 1132.72, "famosa a nivel mundial."], [1132.78, 1138.78, "siendo todav\u00eda una estudiante escribi\u00f3 \u00a8la historia de mi vida\u00a8,"], [1138.84, 1143.72, "libro que se convirti\u00f3 en un \u00e9xito y gracias a eso"], [1143.78, 1149.48, "pudo comprar su casa propia."], [1149.54, 1154.39, "adem\u00e1s colabor\u00f3 en la creaci\u00f3n de la fundaci\u00f3n americana para ciegos"], [1154.45, 1158.6, "con el objetivo de ofrecer servicios a otras personas."], [1158.66, 1162.45, "viaj\u00f3 por el mundo invitada a participar de distintas actividades"], [1162.51, 1169.78, "en diversas universidades donde tambi\u00e9n tuvo menciones honor\u00edficas."], [1176.84, 1184.15, "en medio de los tironeos entre el oficialismo y la oposici\u00f3n"], [1184.21, 1193.84, "por la realizaci\u00f3n de las primarias 2021, la c\u00e1mara nacional electoral"], [1193.87, 1200.3, "confirm\u00f3 el cronograma para las elecciones legislativas de este a\u00f1o."], [1200.36, 1206.0, "est\u00e1 previsto que el 8 de agosto se realicen las paso"], [1206.06, 1210.12, "y el 24 de octubre las elecciones generales."], [1210.15, 1217.18, "el cronograma confirmado hasta el momento indica que el 27 de abril ser\u00e1 el cierre"], [1217.24, 1223.75, "del padr\u00f3n provisorio, se publicar\u00e1 diez d\u00edas despu\u00e9s,"], [1223.81, 1230.36, "el 7 de mayo, y la fecha l\u00edmite para la inclusi\u00f3n de novedades registrales."], [1230.42, 1235.87, "a continuaci\u00f3n, el 10 de mayo ser\u00e1 el \u00faltimo d\u00eda para efectuar"], [1236.03, 1245.03, "la convocatoria a las elecciones primarias abiertas, simult\u00e1neas y obligatorias,"], [1245.09, 1251.72, "y el 9 de junio, dos meses antes de la primera jornada electoral,"], [1251.78, 1258.03, "se pondr\u00e1 fin al plazo para solicitar el reconocimiento de alianzas transitorias"], [1258.09, 1265.36, "y confederaciones para participar en los comicios."], [1265.42, 1271.06, "en tanto, el 19 de junio se dar\u00e1 inicio a la campa\u00f1a electoral,"], [1271.12, 1275.0, "a la vez que ser\u00e1 la fecha l\u00edmite para la presentaci\u00f3n de listas"], [1275.06, 1278.63, "de precandidatos ante las juntas electorales partidarias."], [1278.69, 1283.21, "luego, el 4 de julio comenzar\u00e1 la campa\u00f1a electoral"], [1283.27, 1289.72, "en medios de comunicaci\u00f3n audiovisual, hasta que empiece la habitual veda,"], [1289.78, 1293.78, "48 horas antes de los comicios."], [1293.84, 1296.75, "veda significa que est\u00e1 prohibido hacer publicidad."], [1296.81, 1299.3, "se vota el 8 de agosto."], [1299.36, 1304.39, "con respecto a las elecciones generales, previstas para el 24 de octubre,"], [1304.45, 1307.15, "el cronograma determina el 4 de septiembre"], [1307.21, 1313.66, "como fecha de inicio de la campa\u00f1a electoral y como fin del plazo"], [1313.72, 1325.72, "para la registraci\u00f3n de candidatos proclamados en las paso."], [1325.78, 1332.03, "es importante recordar para que se suspendan las paso,"], [1332.09, 1335.33, "el congreso deber\u00eda dictar una nueva ley electoral,"], [1335.39, 1340.69, "para lo cual requiere de consensos con los bloques de oficialismo"], [1340.75, 1345.45, "y la oposici\u00f3n. se puede suspender o cambiar la fecha."], [1353.63, 1364.78, "despu\u00e9s de que se extendiera la emergencia sanitaria hasta el 31 de diciembre,"], [1364.84, 1368.21, "el gobierno defini\u00f3 la pr\u00f3rroga de una nueva etapa del distanciamiento"], [1368.27, 1372.24, "preventivo y obligatorio (dispo) hasta el 9 de abril inclusive."], [1372.3, 1377.21, "dentro de las nuevas medidas se encuentra la restricci\u00f3n de viajes"], [1377.27, 1383.06, "tanto a\u00e9reos, mar\u00edtimos como terrestres desde o hacia las zonas afectadas"], [1383.12, 1386.84, "y de m\u00e1s riesgo."], [1387.0, 1389.6, "seg\u00fan se estableci\u00f3 por decreto, \u201cen atenci\u00f3n a las condiciones"], [1389.66, 1393.06, "epidemiol\u00f3gicas y a la evaluaci\u00f3n de riesgo y de expansi\u00f3n de covid-19,"], [1393.12, 1399.33, "y partidos de la jurisdicci\u00f3n a su cargo, las autoridades provinciales"], [1399.39, 1403.0, "epidemiol\u00f3gicas y a la evaluaci\u00f3n de riesgo y de expansi\u00f3n de covid-19,"], [1403.06, 1405.33, "en los distintos aglomerados, departamentos"], [1405.39, 1407.27, "y de la ciudad aut\u00f3noma de buenos aires podr\u00e1n dictar normas para limitar"], [1407.33, 1410.57, "la circulaci\u00f3n por horarios o por zonas, con el fin de evitar situaciones"], [1410.63, 1417.78, "que puedan favorecer la propagaci\u00f3n del virus sars-cov-2\u2033."], [1417.84, 1424.06, "y a\u00f1aden: \u201cestas medidas deber\u00e1n ser temporarias y fundadas,"], [1424.12, 1432.63, "y deber\u00e1n contar con la aprobaci\u00f3n de la autoridad sanitaria jurisdiccional\u201d."], [1432.69, 1437.54, "en este mismo sentido, se explic\u00f3 que las autoridades"], [1437.6, 1443.24, "\u201cpodr\u00e1n disponer el aislamiento de las personas que ingresen"], [1443.3, 1447.45, "a las jurisdicciones a su cargo provenientes de otras provincias argentinas o de la ciudad,"], [1447.51, 1452.42, "cuando las mismas revistan la condici\u00f3n de \u2018caso sospechoso\u2019,"], [1452.48, 1457.21, "de \u2018caso confirmado\u2019 o cuando presenten s\u00edntomas de covid-19"], [1457.27, 1460.78, "o sean contacto estrecho de quienes padecen la enfermedad\u201d."], [1460.84, 1464.42, "vamos a recordarles que los vuelos desde y hacia el reino unidos"], [1464.48, 1467.15, "est\u00e1n moment\u00e1neamente suspendidos."], [1467.21, 1473.87, "tambi\u00e9n est\u00e1n limitados los destinos como brasil, eeuu, m\u00e9xico,"], [1474.03, 1481.3, "europa, per\u00fa, ecuador, colombia, panam\u00e1 y chile."], [1489.45, 1494.0, "la subsecretar\u00eda de las mujeres de la municipalidad de neuqu\u00e9n,"], [1494.06, 1498.33, "anunci\u00f3 la incorporaci\u00f3n de un nuevo servicio para garantizar"], [1498.39, 1503.72, "los derechos de las mujeres en la ciudad."], [1503.78, 1511.12, "se trata de una nueva l\u00ednea telef\u00f3nica exclusiva para asesoramiento legal"], [1511.18, 1515.54, "a mujeres sordas en situaci\u00f3n de violencia de g\u00e9nero."], [1515.6, 1525.21, "alejandra oehrens, subsecretaria del \u00e1rea, asegur\u00f3: \u201cel acceso a la justicia"], [1525.27, 1534.03, "de las mujeres sordas en situaci\u00f3n de violencia debe constituir una pol\u00edtica p\u00fablica."], [1534.09, 1537.27, "hay que garantizar los derechos de este colectivo,"], [1537.33, 1542.24, "ya que las mujeres sordas se encuentran en una situaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad\u201d."], [1542.3, 1547.27, "el sistema funciona mediante el env\u00edo de un mensaje de whatsapp al 0299-5940254."], [1547.33, 1550.39, "de esta forma, se gestiona un horario de reuni\u00f3n con el equipo jur\u00eddico"], [1550.45, 1555.18, "de la subsecretar\u00eda, mediante una video llamada realizada"], [1555.24, 1558.69, "con int\u00e9rpretes de lenguas de se\u00f1as (lsa)."], [1558.75, 1564.09, "la funcionaria agreg\u00f3: \u201cla violencia de g\u00e9nero es la manifestaci\u00f3n"], [1564.15, 1572.75, "m\u00e1s grave de desigualdad, a eso le sumamos"], [1572.81, 1577.18, "que algunos colectivos de mujeres, como las que pertenecen a minor\u00edas"], [1577.24, 1580.75, "son particularmente m\u00e1s vulnerables\u201d."], [1580.81, 1584.75, "desde el municipio destacaron que con este nuevo servicio"], [1584.81, 1588.78, "se busca garantizar el derecho a la informaci\u00f3n"], [1588.84, 1596.39, "y el acceso a la justicia de las mujeres sordas de neuqu\u00e9n."], [1596.45, 1599.81, "espero que les haya gustado esta nueva edici\u00f3n"], [1599.87, 1602.54, "con todas estas noticias."], [1602.6, 1607.6, "les contamos que nos pueden seguir en las redes, en instagram, facebook"], [1607.66, 1609.33, "y por supuesto en youtube."], [1609.39, 1611.42, "acu\u00e9rdense de suscribirse as\u00ed cada vez somos m\u00e1s,"], [1611.48, 1613.33, "estamos contentos."], [1613.39, 1616.18, "bueno, muy bien, y lo mismo que dijo luc\u00eda,"], [1616.24, 1618.09, "no se olviden de las redes sociales."], [1618.15, 1625.21, "y mira mi vestuario. esto es de \"la pocha\"."], [1625.27, 1628.06, "gracias tambi\u00e9n a \"la pocha\" que nos maquilla, nos asiste,"], [1628.12, 1631.33, "muchas gracias. s\u00edganla."], [1631.39, 1633.09, "bueno, nos vemos el pr\u00f3ximo--"], [1633.15, 1635.06, "espera, espera, tenemos a santiago."], [1635.12, 1638.06, "ten\u00e9s raz\u00f3n, est\u00e1 santiago, hay otro v\u00eddeo de \u00e9l."], [1638.12, 1641.36, "se acuerdan que estuvimos viendo distintos pa\u00edses,"], [1641.42, 1646.24, "10 palabras que se se\u00f1an igual, pero que tienen significado diferente."], [1646.3, 1651.6, "\u00bfy ahora qu\u00e9 pa\u00eds vamos a ver? malta, esta es su se\u00f1a."], [1651.66, 1655.42, "es un pa\u00eds europeo, lo vemos. vamos a verlo."], [1655.48, 1658.63, "nos vemos el pr\u00f3ximo domingo. chau, nos vemos."]], "Noticias en Lengua de Sen\u0303as Argentina (resumen semanal 06_12_2020)-d7akwvWNPrU": [[0.0, 3.0, "[m\u00fasica]"], [8.12, 11.12, "[m\u00fasica]"], [16.09, 19.09, "[m\u00fasica]"], [26.24, 29.24, "[m\u00fasica]"], [32.66, 37.39, "bienvenidos a cn sordos argentina, el primer noticiero de argentina"], [37.45, 41.42, "conducido por personas sordas."], [41.48, 43.6, "mi nombre es luc\u00eda."], [43.66, 46.09, "hola. \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? mi nombre es lautaro."], [46.15, 52.0, "este es un nuevo canal para que conozcas las noticias de la semana en tu idioma."], [52.06, 55.48, "as\u00ed es, nos vamos a estar encontrando todos los domingos"], [55.54, 58.21, "para contarte las noticias de argentina, el mundo"], [58.27, 60.66, "y especialmente de la comunidad sorda."], [60.72, 63.45, "vos podes ser parte de este proyecto."], [63.51, 67.3, "para que siga creciendo te pedimos que te suscribas,"], [67.36, 69.42, "le des like a este video,"], [69.48, 72.72, "y por supuesto actives la campana de notificaciones"], [72.78, 77.42, "para que te enteres antes que nadie cada vez que subamos un video nuevo."], [80.53999999999999, 83.15, "estamos muy felices porque ya hemos superado"], [83.21000000000001, 86.72, "los mil suscriptores, \u00a1muchas gracias!"], [88.21000000000001, 90.78, "esta semana vamos a contarte"], [90.84, 95.36, "sobre la ley de aborto, el nuevo dni, esc\u00e1ndalo en el rugby,"], [95.42, 98.50999999999999, "y el jueves pasado, que fue el d\u00eda mundial de la discapacidad,"], [98.57, 103.39, "la confederaci\u00f3n argentina de sordos tiene un mensaje para la comunidad."], [103.45, 105.21000000000001, "no se lo pierdan, qu\u00e9dense hasta el final"], [105.27000000000001, 109.18, "porque hay una sorpresa para que sean parte de este espacio."], [111.50999999999999, 113.72, "lanzaron un nuevo dni."], [116.6, 122.48, "se present\u00f3 hace unos d\u00edas el nuevo dni con innovadoras medidas de seguridad."], [122.54, 126.3, "en cn sordos te contamos c\u00f3mo se gestiona y qu\u00e9 pasar\u00e1 con las versiones viejas."], [127.03, 128.3, "\u00bfcu\u00e1nto costar\u00e1?"], [128.36, 131.78, "el nuevo dni costar\u00e1 $300, que corresponde al valor del dni tarjeta,"], [131.84, 133.84, "y la versi\u00f3n digital no tendr\u00e1 costo."], [136.45, 138.81, "la versi\u00f3n digital del dni es un documento digitalizado"], [138.87, 142.09, "que cumple con las mismas funciones que el dni tarjeta,"], [142.15, 145.48, "excepto para votar y viajar fuera del pa\u00eds."], [145.54, 148.21, "para tener el dni digital en el celular"], [148.27, 152.32999999999998, "es necesario ser ciudadano argentino o extranjero con residencia vigente,"], [152.39, 156.66, "mayor de 14 a\u00f1os, y que tramite un nuevo ejemplar de dni."], [156.72, 160.12, "algo importante la versi\u00f3n digital es opcional y no reemplaza al dni f\u00edsico,"], [160.18, 162.21, "sino que lo complementa."], [163.15, 167.39, "los dni viejos mantendr\u00e1n su vigencia hasta que se haga \"su canje\","], [167.45, 170.48, "hasta que se desee actualizarlo."], [170.54, 177.3, "la posibilidad de obtener el nuevo dni se ir\u00e1 dando paulatinamente,"], [177.36, 179.3, "a medida que avance el tiempo la transici\u00f3n se dar\u00e1 autom\u00e1ticamente."], [182.51, 184.39, "no hay una obligatoriedad de cambiarlo."], [184.45, 187.21, "quienes tengan que solicitar un duplicado por p\u00e9rdida o extrav\u00edo"], [187.27, 190.36, "o renovaci\u00f3n, deber\u00e1n seguir los pasos de solicitud de turno tradicionales"], [190.42, 192.63, "para su tr\u00e1mite en la web: www.argentina.gob.ar/interior/dni"], [194.63, 199.36, "el reino unido autoriz\u00f3 la vacuna de pfizer."], [205.18, 211.36, "en los \u00faltimos ensayos cl\u00ednicos, la vacuna demostr\u00f3 ser un 95% efectiva"], [211.42000000000002, 213.81, "y con buenos resultados para todas las personas,"], [213.87, 216.69, "tanto j\u00f3venes como adultos mayores."], [218.24, 220.0, "pero no ser\u00e1 para todos:"], [220.06, 221.48, "al igual que en nuestro pa\u00eds,"], [221.54, 223.45, "tendr\u00e1n prioridad los adultos mayores,"], [223.51, 226.06, "el personal sanitario"], [226.12, 228.75, "y las personas consideradas vulnerables."], [232.66, 239.0, "argentina tiene previsto comprar 750 mil dosis de la vacuna."], [239.06, 241.48, "hay que recordar que la vacuna de pfizer, como ya hemos explicado,"], [241.54, 247.51, "requiere una conservaci\u00f3n a -70/80 grados."], [247.57, 249.75, "se necesitan freezer especiales,"], [249.81, 253.69, "lo que genera que la log\u00edstica para su reparto en todo el pa\u00eds"], [253.75, 260.45, "sea m\u00e1s costosa y compleja."], [260.51, 265.51, "finalmente, el ministro de salud gin\u00e9s gonz\u00e1lez garc\u00eda reiter\u00f3"], [265.57, 269.72, "que en esta primera etapa la vacunaci\u00f3n no ser\u00e1 obligatoria,"], [269.78, 273.69, "pero que posiblemente se incorpore al calendario nacional de vacunas"], [273.75, 276.21, "a partir del 2022."], [284.06, 286.27, "esc\u00e1ndalo en el rugby."], [289.15, 291.75, "los mensajes racistas en redes sociales"], [291.81, 295.0, "del capit\u00e1n de los pumas, pablo matera, y de otros dos jugadores del seleccionado"], [295.06, 298.63, "generaron un verdadero revuelo nacional."], [301.75, 304.33, "el equipo vivi\u00f3 una semana intensa."], [304.39, 307.81, "el d\u00eda s\u00e1bado cerr\u00f3 su participaci\u00f3n en el tres naciones 2020"], [307.87, 310.72, "frente a australia."], [310.78, 312.0, "fuera de lo deportivo,"], [312.06, 317.54, "las cr\u00edticas comenzaron por el cuestionado homenaje a maradona"], [317.6, 322.48, "y continuaron con la aparici\u00f3n de mensajes en twitter de 2011 y 2013"], [322.54, 325.54, "con contenido racista, discriminatorio y xen\u00f3fobo."], [328.36, 332.72, "tras esas revelaciones, a matera se le retir\u00f3 la capitan\u00eda del equipo"], [332.78, 335.27, "y los tres jugadores fueron suspendidos."], [335.33, 337.87, "sin embargo, esa sanci\u00f3n apenas dur\u00f3 48 horas."], [338.03, 340.33, "los tres jugadores finalmente pidieron disculpas por sus mensajes."], [340.39, 342.78, "dijeron que fueron cosas de la inmadurez."], [342.84000000000003, 346.09000000000003, "luego de esto, la uni\u00f3n argentina de rugby les levant\u00f3 la sanci\u00f3n."], [346.15, 351.0, "sin embargo, el dt mario ledesma los dej\u00f3 fuera del equipo que jug\u00f3 ayer."], [351.06, 354.6, "es importante recordar que a los tres se les inici\u00f3 un proceso disciplinario"], [354.65999999999997, 358.09000000000003, "a cargo de la comisi\u00f3n de disciplina de la uar."], [358.15, 359.75, "muchos piden medidas ejemplificadoras:"], [359.81, 362.36, "que no representen m\u00e1s a la argentina en el equipo de los pumas."], [362.42, 364.3, "habr\u00e1 que ver cu\u00e1l es la decisi\u00f3n final."], [366.6, 370.69, "aborto legal: empez\u00f3 el debate en comisiones de diputados."], [372.48, 374.54, "el congreso comenz\u00f3 la semana pasada"], [374.6, 378.18, "a debatir el proyecto de ley sobre la regulaci\u00f3n del acceso"], [378.24, 381.33, "a la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo."], [381.39, 384.6, "hasta ahora expusieron sus posturas a favor"], [384.66, 389.0, "la ministra de mujeres, g\u00e9nero y diversidad, elizabeth g\u00f3mez alcorta,"], [398.27, 402.65999999999997, "el ministro de salud, gin\u00e9s gonz\u00e1lez garc\u00eda,"], [406.36, 411.42, "y la secretaria legal y t\u00e9cnica de la presidencia, vilma ibarra,"], [415.69, 418.15, "quien coordin\u00f3 la redacci\u00f3n del proyecto."], [420.63, 423.15, "entre los oradores que se oponen al proyecto"], [423.21, 428.06, "estuvieron el exjuez de la corte suprema rodolfo barra,"], [430.84, 434.51, "el sacerdote pepe di paola"], [435.51, 441.51, "y la abogada especializada en familia, \u00farsula basset, entre otros."], [444.48, 449.06, "finalmente el \u00faltimo viernes, los diputados emitieron su dictamen."], [449.12, 454.27, "el objetivo del oficialismo es que la ley sea tratada en el recinto esta semana."], [456.15, 460.18, "el poder ejecutivo firm\u00f3 un decreto que extendi\u00f3 las sesiones ordinarias"], [460.24, 463.65999999999997, "hasta el 11 de diciembre,"], [463.72, 466.18, "ya que el reglamento de la c\u00e1mara de diputados"], [466.24, 468.27, "dice que los dict\u00e1menes se pueden emitir"], [468.33, 471.15, "hasta 10 d\u00edas antes de la finalizaci\u00f3n de las sesiones ordinarias."], [474.0, 475.75, "fiestas en pandemia."], [480.33, 482.75, "burbujas sociales:"], [482.81, 486.12, "\u00bfes posible evitar los contagios de coronavirus en navidad y a\u00f1o nuevo?"], [493.03, 496.45, "hay expectativa por saber si para las fiestas de fin de a\u00f1o"], [496.51, 499.84, "se habilitar\u00e1n encuentros sociales en espacios dom\u00e9sticos cerrados,"], [500.0, 505.78, "es decir, m\u00e1s all\u00e1 de la habilitaci\u00f3n ya vigente de reuniones sociales"], [505.84, 512.78, "de no m\u00e1s de 10 personas y al aire libre, con distanciamiento social y barbijo."], [514.09, 517.0, "cn sordos consult\u00f3 al ministerio de salud porte\u00f1o,"], [517.06, 521.45, "pero su respuesta fue: \"a\u00fan no hay novedades al respecto\"."], [525.12, 531.78, "desde el ministerio de salud de la naci\u00f3n explicaron que no est\u00e1 definido,"], [531.84, 534.69, "pero que se ir\u00e1 viendo m\u00e1s cerca de la fecha,"], [534.75, 537.75, "dependiendo del n\u00famero de contagios."], [541.36, 545.09, "las autoridades est\u00e1n analizando habilitar grupos de personas"], [545.15, 548.36, "cuyo contacto se haya mantenido m\u00e1s o menos cerrado"], [548.42, 551.45, "en las \u00faltimas semanas."], [551.51, 554.84, "pero remarcaron: \u201csi no nos cuidamos y la cosa se desmadra,"], [555.0, 559.33, "va a ser necesario volver para atr\u00e1s en cuanto a las aperturas, habilitaciones"], [559.39, 561.24, "y la movilidad\u201d."], [568.06, 572.75, "m\u00e9dicos aconsejan algunas medidas para reducir los riesgos de contagio"], [572.81, 575.63, "en los encuentros familiares:"], [575.69, 579.54, "no ir a eventos con gente desconocida ni fiestas masivas."], [579.6, 583.09, "en lo posible, que los encuentros sean al aire libre."], [583.15, 584.27, "si no puede ser al aire libre,"], [584.33, 588.81, "que sea en un ambiente ventilado y sin aire acondicionado."], [588.87, 592.0, "se mantiene la recomendaci\u00f3n del uso del barbijo obligatorio"], [592.06, 595.15, "y que haya distanciamiento social entre las personas."], [595.21, 597.54, "que no haya m\u00e1s de diez familiares,"], [597.6, 600.6, "y que nadie comparta cubiertos."], [605.06, 607.45, "nutrici\u00f3n e insomnio."], [611.72, 617.03, "la pandemia afect\u00f3 la calidad de vida de m\u00faltiples maneras."], [617.09, 619.45, "las medidas impactaron en la alimentaci\u00f3n,"], [619.51, 623.66, "en la reducci\u00f3n de la actividad f\u00edsica (muchas personas aumentaron de peso),"], [623.72, 628.54, "y tambi\u00e9n en otro de los pilares de la salud: el buen descanso."], [628.6, 632.15, "muchas personas se vieron afectadas por el insomnio, un tema no menor,"], [632.21, 634.45, "ya que muchos estudios relacionan dormir bien"], [634.51, 637.78, "con la mejora de la funci\u00f3n cognitiva y la salud cardiovascular."], [639.12, 642.15, "el descanso est\u00e1 relacionado adem\u00e1s con el peso corporal."], [642.21, 644.87, "dormir poco tiene una estrecha relaci\u00f3n con el sobrepeso,"], [645.03, 646.81, "aseguran los m\u00e9dicos nutricionistas."], [646.87, 649.72, "la falta de sue\u00f1o hace que disminuya la masa muscular,"], [649.78, 653.72, "algo que no puede ocurrir, ya que mantiene el metabolismo del cuerpo."], [653.78, 656.48, "para dormir bien los m\u00e9dicos aconsejan una serie de rutinas:"], [656.54, 660.48, "cenar de forma ligera al menos dos horas antes de ir a dormir,"], [660.54, 664.87, "evitar las pantallas o el ejercicio f\u00edsico a \u00faltima hora,"], [665.03, 668.6, "adem\u00e1s de no dormir siestas de m\u00e1s de media hora."], [670.42, 673.72, "adem\u00e1s, hay que tener mucho cuidado con los siguientes alimentos."], [673.78, 676.09, "por ejemplo, el caf\u00e9 y el t\u00e9."], [676.15, 680.54, "la cafe\u00edna activa el sistema nervioso central y te mantiene despierto."], [680.6, 681.66, "conviene evitarlos."], [681.72, 685.78, "las bebidas energizantes y algunas gaseosas tambi\u00e9n son ricas en cafe\u00edna."], [691.27, 693.33, "el chocolate tambi\u00e9n puede afectar al sue\u00f1o."], [693.39, 697.15, "tiene teobromina,"], [697.21, 700.39, "un compuesto qu\u00edmico natural que estimula el sistema nervioso"], [700.45, 703.69, "y es el responsable de la sensaci\u00f3n de placer"], [703.75, 706.66, "que muchas personas experimentan al comer chocolate."], [706.72, 708.33, "pero el chocolate contiene magnesio,"], [708.39, 713.09, "un mineral que ayuda a calmar el sistema nervioso central y favorecer el sue\u00f1o."], [713.15, 716.3, "por eso a algunas personas les puede ayudar a relajarse,"], [716.36, 719.09, "y a otras a no poder dormir. en el caso de las bebidas con alcohol,"], [719.15, 722.18, "el sue\u00f1o que se obtiene no es en absoluto reparador."], [722.24, 724.51, "un estudio publicado en una revista internacional"], [724.57, 729.51, "mostr\u00f3 que aquellos que tomaron alcohol tuvieron un sue\u00f1o interrumpido."], [731.6, 734.0, "con respecto a la sal, si hay problemas de insomnio,"], [734.06, 738.3, "es recomendable evitar los alimentos excesivamente salados."], [738.36, 740.45, "la sal no afecta directamente al sue\u00f1o,"], [740.51, 743.78, "pero s\u00ed puede aumentar la sensaci\u00f3n de sed,"], [743.84, 747.33, "lo que puede hacer que tengamos que levantarnos a beber en medio de la noche."], [747.39, 750.24, "lo mismo ocurre con las legumbres, que pueden provocar flatulencias,"], [750.3, 752.69, "y, por lo tanto, dificultar el descanso."], [752.75, 754.06, "por \u00faltimo est\u00e1n los dulces."], [754.12, 759.03, "los alimentos ricos en carbohidratos simples como las galletitas, los jugos,"], [759.09, 763.51, "las gaseosas o cualquier otro producto que pueda provocar picos de glucosa,"], [763.57, 766.27, "no son buenos para tener un sue\u00f1o reparador."], [768.27, 772.21, "los m\u00e9dicos recomiendan tomar bebidas relajantes antes de ir a dormir,"], [772.27, 775.09, "como la manzanilla o la valeriana."], [775.15, 779.54, "no todos somos iguales."], [779.6, 783.72, "a algunos estas cosas no les afecta, y a otros s\u00ed."], [783.78, 787.42, "lo importante es recordar que si queremos tener un peso saludable"], [787.48, 789.69, "es importante dormir bien."], [792.6, 795.0, "destrozos en una escuela de sordos de la pampa."], [797.87, 799.45, "la escuela de sordos e hipoac\u00fasicos de general pico,"], [799.51, 801.57, "en la provincia de la pampa,"], [801.63, 804.12, "volvi\u00f3 a sufrir un nuevo ataque y destrozos."], [804.18, 807.09, "se desconoce qui\u00e9nes son los responsables de los hechos."], [807.15, 808.66, "seg\u00fan indicaron las autoridades,"], [808.72, 812.48, "este fue el segundo ataque en menos de dos semanas."], [812.54, 817.54, "en esta oportunidad arrancaron plantas del ingreso,"], [817.6, 820.57, "provocaron roturas en las instalaciones y ensuciaron el patio trasero,"], [820.63, 823.57, "dejando esparcidas botellas de bebidas alcoh\u00f3licas."], [823.63, 825.75, "ver\u00f3nica mugnaini, directora del establecimiento,"], [825.81, 829.45, "asegur\u00f3 que este nuevo ataque le provoc\u00f3 impotencia e indignaci\u00f3n,"], [829.51, 831.54, "dado que en los tres a\u00f1os que lleva en el cargo"], [831.6, 833.84, "la instituci\u00f3n sufri\u00f3 varios hechos de este tipo,"], [834.0, 837.48, "y realiz\u00f3 entre seis y siete denuncias."], [837.54, 840.3, "en otras oportunidades rompieron otros elementos,"], [840.36, 847.24, "incluso la membrana impermeabilizante del techo y los vidrios de las ventanas."], [847.3, 848.39, "la directora del establecimiento indic\u00f3"], [848.45, 850.24, "que incluso tuvieron que atornillar el tanque de agua"], [850.3, 853.42, "porque en otras oportunidades lo movieron y hasta orinaron all\u00ed adentro."], [854.21, 858.15, "mugnaini relat\u00f3 que la escuela ya no tiene luces en el exterior,"], [858.21, 860.21, "de tantas veces que las rompieron."], [860.27, 862.21, "ni siquiera el cerco perimetral, porque lo robaron,"], [862.27, 865.51, "y en varias ocasiones, incluso se llevaron la soga del m\u00e1stil,"], [865.57, 867.57, "por lo cual no tienen bandera."], [869.81, 872.51, "los nuevos destrozos en la escuela de sordos de esta ciudad"], [872.57, 876.0, "provoc\u00f3 la indignaci\u00f3n en las autoridades del establecimiento"], [876.06, 877.57, "y en toda la comunidad educativa,"], [877.63, 880.09, "puesto que el ataque del fin de semana fue uno m\u00e1s de tantos otros"], [880.15, 883.51, "que se vienen perpetrando desde el 2015 hasta la fecha,"], [883.57, 886.06, "agudiz\u00e1ndose en tiempos de pandemia."], [888.72, 891.54, "mensaje por el d\u00eda internacional de las personas con discapacidad."], [893.72, 895.48, "el 3 de diciembre se celebra"], [895.54, 899.09, "el d\u00eda internacional de las personas con discapacidad"], [899.15, 903.66, "con el objetivo de promover los derechos y el bienestar"], [903.72, 908.06, "de las personas con discapacidad en todos los \u00e1mbitos de la sociedad,"], [908.12, 912.39, "as\u00ed como concientizar sobre su situaci\u00f3n en todos los aspectos de la vida."], [912.45, 917.06, "este a\u00f1o, el lema de la campa\u00f1a es \"un d\u00eda para todos\","], [917.12, 921.15, "para mostrar que la discapacidad forma parte de la condici\u00f3n humana,"], [921.21, 923.78, "ya que todos, en alg\u00fan momento de nuestras vidas,"], [923.84, 927.51, "podemos experimentar una discapacidad temporal o permanente,"], [927.57, 930.6, "y la sociedad tiene que estar preparada para ello."], [935.81, 939.15, "la convenci\u00f3n sobre los derechos de las personas con discapacidad,"], [939.21, 945.75, "aprobada en 2006 y firmada por 180 pa\u00edses, establece:"], [945.81, 950.69, "\"la accesibilidad y la inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad"], [950.75, 952.81, "son derechos fundamentales\"."], [954.66, 957.33, "solicita a los estados que tomen las medidas apropiadas"], [957.39, 960.06, "para darles pleno acceso a la actividad cotidiana"], [960.12, 963.15, "y eliminar todos los obst\u00e1culos a su integraci\u00f3n."], [968.72, 971.48, "hola, pueblo sordo de argentina."], [971.54, 975.54, "hoy les quiero hablar acerca del 3 de diciembre,"], [975.6, 980.78, "el d\u00eda internacional de las personas con discapacidad."], [980.84, 985.21, "este d\u00eda fue proclamado en el a\u00f1o 1992,"], [985.27, 992.0, "aprobado mediante la resoluci\u00f3n 47/3 como el d\u00eda internacional por la onu."], [993.48, 999.0, "\u00bfpor qu\u00e9 se eligi\u00f3 este d\u00eda para celebrar a\u00f1o a a\u00f1o"], [999.06, 1005.09, "el d\u00eda internacional de las personas con discapacidad?"], [1005.15, 1009.75, "como ustedes saben, esto es necesario porque a\u00f1o a a\u00f1o, durante mucho tiempo,"], [1009.81, 1016.66, "el gobierno y la sociedad no han visto al colectivo de las personas con discapacidad"], [1016.72, 1018.69, "con el valor y el respeto que se merece,"], [1018.75, 1023.63, "sino que siempre se ha tratado de excluir y acabar con esta minor\u00eda,"], [1023.69, 1026.36, "generando as\u00ed una enorme desigualdad."], [1026.42, 1029.6, "es por eso que esta fecha, el d\u00eda 3 de diciembre,"], [1029.66, 1034.3, "es un d\u00eda para visibilizar y erradicar toda esta situaci\u00f3n,"], [1034.36, 1035.45, "y lograr as\u00ed la igualdad."], [1035.51, 1039.54, "lo m\u00e1s importante es que nos vean como personas,"], [1039.6, 1044.51, "no como personas discapacitadas sino como personas antes que nada,"], [1044.57, 1048.57, "despu\u00e9s seguir\u00e1n el resto de las caracter\u00edsticas."], [1048.63, 1052.63, "este a\u00f1o el lema que estableci\u00f3 la onu,"], [1052.69, 1059.03, "importante acerca de las personas con discapacidad, es:"], [1059.09, 1065.45, "\"reconstruir mejor hacia un mundo inclusivo, accesible y sostenible"], [1065.51, 1067.54, "despu\u00e9s del covid-19,"], [1067.6, 1071.21, "por, para y con las personas con discapacidad\"."], [1071.27, 1074.36, "este es el lema que propone la onu para este a\u00f1o."], [1074.42, 1078.33, "ahora me quiero enfocar en la comunidad sorda."], [1078.39, 1083.24, "es importante que nosotros nos veamos como personas,"], [1083.3, 1085.75, "no como discapacitados sin m\u00e1s."], [1089.81, 1094.63, "esto acarrea una desigualdad enorme y va en detrimento de la persona."], [1094.69, 1098.87, "lo m\u00e1s importante es vernos como personas con discapacidad,"], [1099.03, 1105.18, "es decir, me veo como persona y despu\u00e9s lo dem\u00e1s, ser sordo."], [1105.24, 1110.63, "es interesante pensar que no hay que concentrarse en la discapacidad auditiva,"], [1110.69, 1115.03, "debemos vernos siempre primero como personas"], [1115.09, 1117.33, "y vernos como una minor\u00eda, que lo somos,"], [1117.39, 1120.78, "esto significa que tenemos nuestra lengua, nuestra cultura propia,"], [1120.84, 1123.33, "y estamos incluidos en esta lengua y en esta cultura."], [1123.39, 1127.03, "sin embargo, existe entre la sociedad mayoritaria y la minor\u00eda"], [1127.09, 1129.09, "una desigualdad muy grande,"], [1129.15, 1131.42, "cuando en realidad deber\u00edamos ser iguales."], [1131.48, 1133.51, "somos diferentes, pero \u00bfcu\u00e1l es la diferencia?"], [1133.57, 1136.84, "nuestro idioma, la cultura, nuestras costumbres,"], [1137.0, 1138.81, "ah\u00ed radica la diferencia."], [1138.87, 1142.15, "podemos comparar esta situaci\u00f3n con dos pa\u00edses que son diferentes,"], [1142.21, 1145.03, "pero que seguimos siendo personas de todas maneras,"], [1145.09, 1146.12, "y en eso est\u00e1 la igualdad."], [1146.18, 1149.21, "lo m\u00e1s importante es que nosotros,"], [1149.27, 1152.0, "hablo en general de las personas con discapacidad,"], [1152.06, 1155.03, "podamos demostrar, y no nos tengan l\u00e1stima,"], [1155.09, 1157.39, "que podamos demostrar que nosotros podemos,"], [1157.45, 1160.54, "que nosotros podemos ser iguales. esto es muy importante."], [1160.6, 1166.48, "bien, dentro de la discapacidad hay distintos tipos."], [1166.54, 1170.03, "en nuestro caso la sordera por la que siempre peleamos,"], [1170.09, 1173.69, "peleamos contra el estado y la sociedad"], [1173.75, 1179.33, "buscando que no exista m\u00e1s una mirada m\u00e9dica,"], [1179.39, 1184.81, "que esa mirada cambie y vire hacia una mirada social,"], [1184.87, 1191.15, "que no se vea en nosotros la falla o las caracter\u00edsticas m\u00e9dicas"], [1191.21, 1193.21, "sino que nos vean como personas,"], [1193.27, 1196.48, "personas con identidad, con una cultura, con un idioma"], [1196.54, 1199.39, "como cualquier otra persona del mundo."], [1199.45, 1201.69, "una lucha que viene de hace mucho tiempo,"], [1201.75, 1205.09, "estamos en el 2020 y seguimos luchando."], [1205.15, 1207.12, "no hemos logrado la total igualdad,"], [1207.18, 1212.3, "hay desigualdad, falta legislaci\u00f3n, falta el respaldo del gobierno."], [1215.48, 1222.12, "debemos continuar esta lucha para lograr la igualdad,"], [1222.18, 1225.48, "lograr la equidad."], [1225.54, 1227.84, "\u00a1feliz d\u00eda internacional de las personas con discapacidad!"], [1228.0, 1229.03, "chau."], [1231.45, 1235.78, "35\u00b0 aniversario del festival internacional de cine de mar del plata."], [1238.81, 1240.81, "entre el 21 y 29 de noviembre"], [1240.87, 1246.24, "se llev\u00f3 a cabo el 35\u00b0 festival internacional de cine de mar del plata,"], [1246.3, 1252.36, "organizado por el instituto nacional de cine y artes audiovisuales (incaa)."], [1256.12, 1260.18, "el mismo podr\u00e1 verse de manera libre y gratuita"], [1260.24, 1262.27, "en todo el territorio argentino."], [1265.69, 1268.36, "la pel\u00edcula de apertura ser\u00e1"], [1268.42, 1273.54, "\"la hora de los hornos,"], [1273.6, 1279.36, "parte 1: neocolonialismo y violencia\","], [1279.42, 1281.87, "de 1968,"], [1282.03, 1288.63, "en homenaje al reconocido realizador fernando pino solanas,"], [1288.69, 1290.54, "recientemente fallecido."], [1296.33, 1302.18, "esta nueva edici\u00f3n, adaptada al formato virtual en el contexto de la pandemia,"], [1302.24, 1306.18, "contar\u00e1 con m\u00e1s de 100 pel\u00edculas de todo el mundo."], [1306.24, 1308.09, "entre las actividades especiales,"], [1308.15, 1310.63, "se realiz\u00f3 el intercambio de experiencias y desaf\u00edos"], [1310.69, 1312.48, "acerca de la accesibilidad audiovisual,"], [1312.54, 1317.72, "con el lema \u201cnada sobre nosotras/os sin nosotras/os\u201d,"], [1317.78, 1322.57, "las facilidades de las tecnolog\u00edas y las oportunidades de la integraci\u00f3n."], [1324.87, 1327.69, "la actividad cont\u00f3 con int\u00e9rprete de lengua de se\u00f1as."], [1327.75, 1329.87, "en la charla particip\u00f3 federico sykes,"], [1330.03, 1332.36, "creador de ficsor (festival internacional de cine sordo),"], [1332.42, 1335.0, "qui\u00e9n nos cuenta su participaci\u00f3n en la jornada."], [1337.27, 1339.36, "hola \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n?"], [1339.42, 1341.75, "me acompa\u00f1a federico sykes."], [1341.81, 1344.36, "me gustar\u00eda que te presentes."], [1344.42, 1346.45, "me llamo federico, esta es mi se\u00f1a personal."], [1346.51, 1350.84, "soy el director general del festival internacional de cine sordo de argentina,"], [1351.0, 1354.69, "ficsor, est\u00e1 su se\u00f1a. muchas gracias por invitarme."], [1354.75, 1359.27, "gracias a vos por aceptar este encuentro."], [1359.33, 1361.48, "por supuesto, es importante aclarar que estamos cumpliendo el protocolo,"], [1361.54, 1363.3, "respetando la distancia, con barbijo. bien."], [1363.36, 1367.81, "volviendo a lo que nos convoca, me gustar\u00eda hacerte unas preguntas."], [1367.87, 1369.81, "la semana pasada"], [1369.87, 1374.39, "se desarroll\u00f3 el 35\u00b0 festival de cine internacional de mar del plata."], [1374.45, 1380.06, "es un festival organizado para oyentes en la que hubo actividades especiales,"], [1380.12, 1386.06, "y una de ellas relacionada al lema \"nada sobre nosotros sin nosotros\"."], [1386.12, 1387.6, "me pareci\u00f3 muy interesante,"], [1387.66, 1390.39, "y vos participaste de las actividades que contaron con int\u00e9rprete,"], [1390.45, 1395.6, "diste una charla, fue una actividad muy importante, \u00bfc\u00f3mo te sentiste?"], [1395.66, 1398.12, "s\u00ed, la mesa de accesibilidad audiovisual"], [1398.18, 1403.24, "fue organizada por la reuni\u00f3n especializada de autoridades"], [1403.3, 1407.21, "cinematogr\u00e1ficas y audiovisuales del mercosur,"], [1407.27, 1411.15, "ellos fueron los organizadores de esta mesa de actividades visuales"], [1411.21, 1415.6, "con el objetivo de visibilizar distintos temas como el subtitulado,"], [1415.66, 1417.84, "la audiodescripci\u00f3n y la interpretaci\u00f3n de lengua de se\u00f1as"], [1418.0, 1421.72, "para que las personas puedan acceder a toda la informaci\u00f3n cultural."], [1421.78, 1428.42, "justamente fue recam quien me invit\u00f3 a participar y a contar mi experiencia"], [1428.48, 1432.72, "en la organizaci\u00f3n del ficsor,"], [1434.81, 1437.78, "de por qu\u00e9 es importante contar con subt\u00edtulos"], [1437.84, 1441.84, "o tener el recuadro con la interpretaci\u00f3n a la lengua de se\u00f1as."], [1442.0, 1443.75, "participaron personas de uruguay y brasil"], [1443.81, 1447.3, "que contaron las experiencias en sus respectivos pa\u00edses"], [1447.36, 1452.03, "en la lucha por visibilizar la accesibilidad audiovisual."], [1452.09, 1453.75, "fue un intercambio muy interesante."], [1454.18, 1456.84, "s\u00ed, muy interesante."], [1457.0, 1462.54, "est\u00e1 clara tu participaci\u00f3n en la actividad."], [1462.6, 1465.42, "\u00bfcu\u00e1nto dur\u00f3 la charla m\u00e1s o menos?"], [1465.48, 1467.09, "aproximadamente una hora."], [1467.15, 1473.3, "s\u00ed, es cierto. yo vi tu intervenci\u00f3n y tu exposici\u00f3n de ficsor,"], [1473.36, 1478.36, "que tuvo dos ediciones."], [1478.42, 1484.12, "la primera en el a\u00f1o 2016, la segunda en 2018, es cada dos a\u00f1os,"], [1484.18, 1487.54, "por lo tanto este a\u00f1o tendr\u00eda que haberse hecho una nueva edici\u00f3n,"], [1487.6, 1490.03, "pero no esto no sucedi\u00f3. \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3, se interrumpi\u00f3?"], [1490.09, 1493.63, "s\u00ed, es cierto. pens\u00e1bamos que \u00edbamos a poder hacer"], [1493.69, 1496.39, "la tercera edici\u00f3n del festival de este a\u00f1o, 2020,"], [1496.45, 1501.84, "pero se fren\u00f3 todo a causa de la pandemia,"], [1502.0, 1503.87, "tuvimos esta incertidumbre,"], [1504.03, 1507.81, "y ahora la mayor\u00eda de los festivales que se suspendieron"], [1507.87, 1511.51, "se est\u00e1n haciendo en forma virtual. siempre fueron presenciales,"], [1511.57, 1515.54, "y esta es la primera vez que se adapt\u00f3 la situaci\u00f3n a la virtualidad,"], [1515.6, 1519.72, "es algo nuevo, que nos trae dudas,"], [1519.78, 1523.27, "tambi\u00e9n es un momento en el que no tengo tiempo"], [1523.33, 1526.69, "ya que tambi\u00e9n estoy enfocado en los talleres de cine."], [1526.75, 1529.3, "estoy comenzando capacitar a las personas sordas,"], [1529.36, 1531.51, "porque hay una necesidad de aprender lo relacionado a la edici\u00f3n y grabaci\u00f3n"], [1531.57, 1538.33, "para los profesores sordos u oyentes que trabajan en escuela de sordos."], [1538.39, 1540.15, "cuando empez\u00f3 la pandemia,"], [1540.21, 1544.66, "se encontraron con que no sab\u00edan c\u00f3mo hacer material"], [1544.72, 1549.72, "para que los ni\u00f1os sordos disfruten y tengan acceso a la informaci\u00f3n,"], [1549.78, 1554.0, "entonces me ped\u00edan que arme talleres y cursos de capacitaci\u00f3n"], [1554.06, 1557.87, "para difundir este material de a poco, y que los ni\u00f1os que est\u00e1n en sus casas"], [1558.03, 1564.0, "pudieran ver los videos en internet y aprender m\u00e1s."], [1564.06, 1569.45, "por eso es que el tema ficsor qued\u00f3 de lado, y el foco est\u00e1 en los talleres,"], [1569.51, 1572.06, "que tambi\u00e9n son importantes para incentivar a los chicos"], [1572.12, 1573.51, "y que puedan disfrutar."], [1573.57, 1576.06, "es muy interesante e importante lo que cont\u00e1s."], [1576.12, 1581.18, "sin embargo, creemos que el pr\u00f3ximo a\u00f1o seguro tendremos un tercer ficsor."], [1581.24, 1583.21, "buen\u00edsimo, para el pr\u00f3ximo a\u00f1o, 2021. ojal\u00e1."], [1585.66, 1587.09, "una pregunta."], [1587.15, 1591.57, "es la 35\u00b0 edici\u00f3n del festival de cine de mar del plata para de oyentes."], [1591.63, 1593.84, "a pesar de su larga trayectoria,"], [1594.0, 1595.63, "es la primera edici\u00f3n en modalidad virtual,"], [1595.69, 1599.75, "ya que siempre se realiz\u00f3 en mar del plata en modo presencial."], [1599.81, 1603.45, "viendo esta experiencia, \u00bfpens\u00e1s que es posible copiar el modelo"], [1603.51, 1606.54, "para cuando se lleve a cabo el ficsor, o te gusta m\u00e1s el modo presencial?"], [1606.6, 1610.06, "\u00bfcu\u00e1l de las dos modalidades te gusta m\u00e1s?"], [1610.12, 1615.78, "son muy diferentes."], [1615.84, 1621.72, "ficsor se enfoca m\u00e1s en temas de cultura, identidad,"], [1621.78, 1626.3, "lengua e historia de la comunidad sorda."], [1628.87, 1632.12, "busca visibilizar, a trav\u00e9s de las pel\u00edculas, actividades y charlas"], [1632.18, 1634.42, "siempre con temas relacionados a la comunidad sorda."], [1634.48, 1638.18, "en cambio, el festival de cine de mar del plata trata temas diversos,"], [1638.24, 1642.78, "de g\u00e9nero, derechos humanos, historias en general de los oyentes."], [1646.54, 1651.27, "sin embargo, este festival es muy importante"], [1651.33, 1655.42, "porque es un festival muy conocido mundialmente al que va mucha gente."], [1661.63, 1666.66, "es la 35\u00b0 edici\u00f3n del festival de cine de mar del plata para de oyentes."], [1666.72, 1669.0, "a pesar de su larga trayectoria,"], [1669.06, 1672.27, "es la primera edici\u00f3n en modalidad virtual,"], [1672.33, 1675.06, "ya que siempre se realiz\u00f3 en mar del plata en modo presencial."], [1675.12, 1678.45, "viendo esta experiencia, \u00bfpens\u00e1s que es posible copiar el modelo"], [1678.51, 1684.12, "para cuando se lleve a cabo el ficsor, o te gusta m\u00e1s el modo presencial?"], [1684.18, 1689.21, "vos dec\u00edas que podr\u00eda ser presencial o no."], [1689.57, 1692.84, "lo que sucede con el festival de cine de mar del plata es muy interesante"], [1693.0, 1699.69, "porque crearon una plataforma virtual para proyectar y compartir pel\u00edculas,"], [1699.75, 1703.15, "y que la personas puedan acceder sentados desde su casa,"], [1703.21, 1707.48, "con la computadora, tablet o cualquier dispositivo."], [1707.54, 1712.09, "me gustar\u00eda copiar este modelo del festival de cine de mar del plata."], [1712.15, 1714.72, "estuve averiguando la manera de hacerlo,"], [1714.78, 1720.0, "si se necesita plata, si es subsidiado."], [1720.06, 1726.06, "es la primera vez que este festival incluye el tema de la accesibilidad."], [1726.12, 1731.72, "es la primera vez en 35 a\u00f1os que toca el tema de la accesibilidad,"], [1731.78, 1733.84, "finalmente es la primera vez que lo hace."], [1734.0, 1737.45, "recuerdo que cuando empec\u00e9 a ir al festival de cine de mar del plata"], [1737.51, 1739.87, "en el a\u00f1o 2009,"], [1740.09, 1745.09, "no hab\u00eda accesibilidad de ning\u00fan tipo, no hab\u00eda int\u00e9rprete, no hab\u00eda nada."], [1745.15, 1749.3, "le ped\u00eda reiteradamente al incaa un int\u00e9rprete,"], [1753.69, 1757.66, "y me lo negaban porque no contaban con el dinero o el tiempo."], [1761.12, 1766.42, "en el 2016, reiter\u00e9 el pedido, y me fue negado nuevamente."], [1768.69, 1771.81, "este a\u00f1o fue una gran sorpresa tener el recuadro con la int\u00e9rprete,"], [1771.87, 1778.24, "que haya accesibilidad. ojal\u00e1 esto crezca a futuro."], [1778.3, 1780.72, "ojal\u00e1, porque de forma virtual es m\u00e1s f\u00e1cil poner el recuerdo de la int\u00e9rprete,"], [1780.78, 1783.87, "pero ojal\u00e1 se mantenga,"], [1784.03, 1788.3, "y en la edici\u00f3n 36\u00b0, cuando vuelva a ser presencial, tambi\u00e9n haya int\u00e9rprete."], [1788.36, 1791.18, "lo que pasa es que este festival es un espacio muy importante,"], [1791.24, 1795.78, "va mucha gente de todo el pa\u00eds y del mundo."], [1795.84, 1799.81, "es importante que estemos para visibilizar a las personas sordas."], [1799.87, 1802.51, "nuestro derecho, nuestra cultura, idioma e identidad."], [1802.57, 1805.69, "que nos vean, que nos conozcan,"], [1805.75, 1809.03, "que conozcan a las personas sordas, nuestra lengua."], [1809.09, 1813.15, "es un espacio muy importante para estar. estoy totalmente de acuerdo."], [1813.21, 1816.03, "bueno, no tengo m\u00e1s preguntas, muchas gracias."], [1816.09, 1817.84, "muchas gracias a vos. gracias por venir y por tu tiempo."], [1818.0, 1819.75, "nos vemos. chau. chau."], [1823.09, 1825.27, "somos cnsordos argentina,"], [1825.33, 1829.0, "el primer noticiero de argentina conducido por personas sordas."], [1830.69, 1834.15, "como te contamos, tenemos novedades para que seas parte de este espacio."], [1835.06, 1838.0, "as\u00ed es, les contamos que nos pueden seguir en las redes,"], [1838.06, 1842.33, "en instagram @cnsordos; en tiktok y en facebook."], [1843.57, 1847.3, "vamos a sortear dos barbijos de cnsordos."], [1851.18, 1854.81, "para ganar uno, segu\u00ed estos pasos:"], [1854.87, 1858.21, "suscribite a nuestro canal de youtube."], [1858.27, 1862.63, "segu\u00ed a @cnsordos y a @pilchas.club."], [1865.3, 1868.36, "dale like a la foto."], [1868.42, 1870.3, "etiqueta a dos amigos."], [1872.51, 1875.42, "el sorteo se realizar\u00e1 el 16/12,"], [1875.48, 1879.27, "hasta ese momento tienen tiempo para participar."], [1879.33, 1883.57, "no importa en qu\u00e9 lugar de la argentina vivas, nosotros te lo haremos llegar."], [1886.09, 1889.81, "te esperamos el pr\u00f3ximo domingo a las 19:00"], [1889.87, 1892.21, "con las noticias de la semana en tu idioma."]], "Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSen\u0303as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c(resumen\u200c \u200csemanal\u200c 16_05_2021)\u200c \u200c-kdpJhaEzXhI": [[32.51, 36.87, "bienvenidos, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? mi nombre es lautaro."], [37.03, 42.3, "\"cn sordos\" es el primer noticiero de argentina conducido por personas sordas"], [42.36, 46.15, "en lengua de se\u00f1as, su lengua."], [46.21, 50.69, "hola, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? mi nombre es luc\u00eda."], [50.75, 54.39, "te traemos el resumen de noticias semanales presentado"], [54.45, 57.39, "por personas sordas en lengua de se\u00f1as, para ustedes."], [57.45, 61.54, "el martes pasado estuvo \"cn sordos ecolog\u00eda\", \u00bflo vieron?"], [61.6, 64.21, "est\u00e1 en youtube, pueden verlo ah\u00ed."], [64.27, 67.45, "si no lo vieron lo encuentran en youtube."], [67.51, 70.39, "y, adem\u00e1s-decilo vos."], [70.45, 71.84, "\u00bfvos? \u00bfo yo? decilo vos."], [72.0, 74.18, "pas\u00f3 algo con instagram, \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3? \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3?."], [74.24, 77.39, "tenemos una sorpresa, qu\u00e9dense hasta el final."], [77.45, 81.51, "esperen hasta el final, qu\u00e9dense ah\u00ed para verlo."], [81.57, 83.84, "ambos: comencemos."], [93.87, 97.66, "\"el gobierno busca prohibir por ley las clases presenciales\"."], [99.33, 108.3, "el gobierno nacional envi\u00f3 al congreso el proyecto de ley de emergencia covid,"], [108.36, 118.3, "que promueve la estandarizaci\u00f3n de los escenarios epidemiol\u00f3gicos"], [118.36, 130.0, "y define las facultades del presidente para regular las restricciones sanitarias."], [130.06, 136.57, "la iniciativa buscar\u00e1 ser aprobada antes del 21 de mayo,"], [136.63, 146.66, "cuando vence el dnu vigente."], [148.36, 159.54, "seg\u00fan se desprende del texto la ley le dar\u00e1 la facultad al poder ejecutivo"], [159.6, 162.81, "para tomar restricciones en distritos que se encuentren en alarma epidemiol\u00f3gica."], [162.87, 172.72, "es decir, la m\u00e1xima de las categor\u00edas implementadas a partir del nuevo decreto."], [172.78, 178.75, "con esta nueva herramienta, que todav\u00eda tiene que ser aprobada,"], [178.81, 180.78, "el gobierno lograr\u00eda torcer las decisiones tomadas por de la ciudad de buenos aires"], [180.84, 184.84, "y sortear el fallo de la corte."], [185.0, 188.24, "y es aqu\u00ed donde entra la pol\u00e9mica por las clases presenciales,"], [188.3, 191.63, "ya que en este nivel no estar\u00edan permitidas."], [191.69, 195.3, "cabe recordar que actualmente en el amba no hay clases presenciales,"], [195.36, 200.39, "aunque en la ciudad de buenos aires permanecieron luego del fallo"], [200.45, 203.66, "de la corte suprema."], [203.72, 211.51, "se busca igualar la situaci\u00f3n en ambos distritos."], [212.39, 218.32999999999998, "el proyecto de ley establece el mismo sem\u00e1foro epidemiol\u00f3gico"], [218.39, 224.45, "que el gobierno imprimi\u00f3 en el \u00faltimo decreto."], [224.51, 227.06, "se divide en cuatro categor\u00edas."], [227.12, 233.06, "departamentos de bajo riesgo, medio riesgo, alto riesgo"], [233.12, 237.45, "y alerta epidemiol\u00f3gica."], [237.51, 246.6, "el gobierno buscar\u00e1 que el proyecto salga por consenso pol\u00edtico"], [246.66, 258.81, "pese al rechazo que anunci\u00f3 parte del arco pol\u00edtico de juntos por el cambio."], [258.87, 260.63, "veremos c\u00f3mo avanza este debate."], [262.18, 272.15, "\"sputnik light, \u00bfqu\u00e9 diferencias tiene con la de dos dosis?\""], [273.87, 281.42, "rusia avanza sin freno en la lucha contra el coronavirus."], [281.48, 289.18, "ahora, aprob\u00f3 la \"sputnik light\", una vacuna de \u00fanica dosis"], [289.24, 297.54, "que aporta cerca de un 80% de efectividad contra el coronavirus y que no requiere"], [297.6, 301.48, "de condiciones especiales de almacenamiento ni transporte,"], [301.54, 304.27, "lo cual facilita su distribuci\u00f3n en el mundo."], [304.33, 308.21, "en \"cn sordos\" te explicamos las principales diferencias."], [308.27, 327.78, "la monodosis de \"sputnik light\", tiene una eficacia declarada del 79,4%,"], [327.84, 333.42, "mientras que la sputnik v, de dos dosis, alcanza una protecci\u00f3n del 97%."], [333.48, 340.06, "el preparado de \"sputnik light\", protege contra las cepas del covid-19"], [340.12, 344.57, "conocidas hasta ahora."], [344.63, 351.06, "adem\u00e1s, la \"sputnik light\" no requiere de condiciones especiales"], [351.12, 356.63, "de almacenamiento y transporte, y tiene un precio de menos de 10 d\u00f3lares."], [356.69, 366.63, "en 28 d\u00edas alcanza una efectividad de casi 80%."], [366.69, 372.51, "las dos son altamente recomendables para inmunizar a las poblaciones y,"], [372.57, 379.27, "de esa manera, reducir significativamente la gravedad de la enfermedad en caso"], [379.33, 382.45, "de infectarse con el virus."], [383.87, 388.0, "por ahora se desconoce cu\u00e1ndo podr\u00edan llegar los primeros lotes de esta vacuna"], [388.06, 391.66, "a la argentina, aunque la ministra de salud,"], [391.72, 397.6, "carla vizzotiti, ya aclar\u00f3 que \"la sputnik light es el componente"], [397.65999999999997, 406.12, "1 de la sputnik v, es como no dar o diferir m\u00e1s la segunda dosis\u201d."], [407.75, 413.03, "adem\u00e1s, las autoridades sanitarias conf\u00edan en que para junio"], [413.09000000000003, 417.12, "habr\u00e1 casi 2 millones de vacunas producidas en la argentina"], [417.18, 426.69, "por el laboratorio richmond."], [426.75, 430.87, "test r\u00e1pido."], [431.03, 434.54, "d\u00edas atr\u00e1s, inform\u00e1bamos en \"cn sordos\" sobre la autorizaci\u00f3n para vender"], [434.6, 437.33, "en farmacias los test r\u00e1pidos de covid-19."], [437.39, 438.75, "la semana pasada, la provincia de buenos aires"], [438.81, 444.63, "prohibi\u00f3 la venta libre en farmacias bonaerenses y recalc\u00f3 que son"], [444.69, 449.15, "\u201cde uso profesional exclusivo y excluyente\u201d"], [449.21, 451.63, "por lo que deben utilizarse s\u00f3lo en laboratorios cl\u00ednicos."], [452.42, 464.54, "la decisi\u00f3n responde a que cualquier resultado debe estar cargado en el sisa,"], [464.6, 470.33, "sistema integrado de informaci\u00f3n sanitaria argentina,"], [470.39, 477.24, "por un profesional para el registro de la informaci\u00f3n sanitaria."], [477.3, 481.06, "si la gente lo hace de forma particular o en una farmacia,"], [481.12, 483.39, "no es posible registrarlo."], [485.42, 491.06, "\"postergan las paso y las elecciones legislativas\"."], [492.42, 501.87, "la semana pasada pas\u00f3 algo que los analistas pol\u00edticos no ten\u00edan previsto,"], [502.03, 513.75, "el gobierno y la oposici\u00f3n se pusieron de acuerdo en algo."], [513.81, 518.48, "lo cierto es que el gobierno de alberto fern\u00e1ndez y la mayor\u00eda"], [518.54, 523.72, "de las fuerzas de la oposici\u00f3n acordaron postergar por un mes"], [523.78, 530.03, "los comicios legislativos debido a la situaci\u00f3n sanitaria."], [530.09, 537.0, "as\u00ed, las paso se celebrar\u00e1n el 12 de septiembre"], [537.06, 545.51, "y las elecciones legislativas el 14 de noviembre pr\u00f3ximo."], [546.42, 551.36, "en esos comicios el objetivo es renovar las bancas."], [551.42, 568.84, "se renovar\u00e1n 127 de las 257 bancas de la c\u00e1mara de diputados"], [569.0, 577.06, "y 24 de las 72 sillas del senado."], [578.81, 583.72, "\"nuevo acuerdo de precios, carne a valores econ\u00f3micos\"."], [585.15, 592.06, "el gobierno anunci\u00f3 un nuevo acuerdo de precios para cortes de carnes."], [592.12, 596.66, "las ofertas se podr\u00e1n encontrar en supermercados de lunes a viernes,"], [596.72, 599.51, "todas las semanas del mes."], [599.57, 606.84, "el acuerdo regir\u00e1 desde el 11 de mayo hasta fin de a\u00f1o y los cortes estar\u00e1n"], [607.0, 614.12, "disponibles en 3.000 bocas de expendio de todo el pa\u00eds."], [614.18, 620.75, "seg\u00fan se inform\u00f3 oficialmente, los 11 cortes estar\u00e1n disponibles"], [620.81, 639.06, "en cadenas como coto, carrefour, disco, d\u00eda%, vea, jumbo, walmart, la an\u00f3nima,"], [639.12, 645.09, "libertad y carnicer\u00edas friar."], [646.84, 652.12, "\"exhibici\u00f3n de fotos y testimonios in\u00e9ditos de terry\"."], [653.48, 660.39, "\"pintar y chutiar. historias de un club"], [660.45, 667.57, "fundado por un artista\" es una muestra producida por el equipo del museo,"], [667.63, 676.63, "en tilcara, provincia de jujuy, para conmemorar el 67\u00ba aniversario"], [676.69, 679.72, "del fallecimiento de su fundador, jos\u00e9 antonio terry."], [679.78, 686.6, "fotograf\u00edas y documentos in\u00e9ditos del archivo se cruzan en un montaje"], [686.66, 691.21, "con testimonios y objetos provistos por jugadores y jugadoras."], [691.27, 703.27, "as\u00ed, la sala f\u00e9lix leonardo pereyra del museo se volvi\u00f3 un peque\u00f1o santuario"], [703.33, 709.09, "que busca sumergir a los visitantes en la historia fundacional"], [709.15, 714.81, "del club atl\u00e9tico terry, en la vida social del pueblo de tilcara"], [714.87, 724.84, "durante la primera mitad del siglo xx y en el sentimiento \u201cblanquinegro\u201d."], [726.12, 732.12, "el club atl\u00e9tico terry fue fundado el 22 de mayo de 1923,"], [732.18, 736.57, "en la provincia de jujuy, en la quebrada de humahuaca,"], [736.63, 746.72, "ciudad de tilcara y es el m\u00e1s antiguo de la liga quebrade\u00f1a de f\u00fatbol."], [746.78, 757.03, "terry fue un hombre multifac\u00e9tico y en nuestra comunidad realiz\u00f3 gestiones"], [757.09, 760.33, "que dejaron huellas."], [760.39, 763.6, "terry fue el fundador y presidente de la primera asociaci\u00f3n"], [763.66, 767.78, "para personas sordas de la argentina, asam,"], [767.84, 772.12, "y cumpli\u00f3 un rol fundamental en la consolidaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la ense\u00f1anza"], [772.18, 775.75, "de la lengua de se\u00f1as argentina, lsa."], [777.48, 781.51, "\"himno nacional argentino en lsa\"."], [783.09, 791.21, "la comunidad sorda reconoc\u00eda la bandera argentina como propia, pero con el himno"], [791.27, 793.54, "no suced\u00eda lo mismo."], [793.6, 800.72, "hab\u00eda una versi\u00f3n, pero no despertaba sentimiento,"], [800.78, 806.18, "era una transliteraci\u00f3n y no estaba en uni\u00f3n con la identidad"], [806.24, 812.21, "de la comunidad sorda argentina."], [812.27, 823.63, "a ra\u00edz de eso, la cas convoc\u00f3 a un grupo de expertos para tener un himno en lsa."], [823.69, 836.42, "se estudi\u00f3 mucho la gram\u00e1tica, el espacio, las expresiones en conjunto con la m\u00fasica."], [836.48, 838.66, "se debati\u00f3 mucho."], [838.72, 844.21, "una vez finalizado y aprobado esa versi\u00f3n se distribuy\u00f3 en todo el pa\u00eds."], [844.27, 856.0, "en el a\u00f1o 2018 las asociaciones nucleadas en la cas aprobaron esa versi\u00f3n."], [856.06, 868.24, "reci\u00e9n el 6 de octubre se aprob\u00f3 y la comunidad tuvo un himno nacional."], [868.3, 873.33, "hasta ese momento, incluso a\u00fan hoy, en algunos sectores de la comunidad"], [873.39, 880.18, "todav\u00eda se contin\u00faa utilizando la versi\u00f3n anterior como tradici\u00f3n."], [880.24, 887.87, "\"cn sordos\" convers\u00f3 con pablo lemmo, uno de los miembros del equipo"], [888.03, 898.15, "que se encarg\u00f3 de realizar la primera investigaci\u00f3n a nivel mundial"], [898.21, 902.21, "para realizar la traducci\u00f3n art\u00edstica audiovisual de un himno."], [902.27, 904.78, "algo muy interesante. veamos la entrevista."], [906.54, 910.51, "hola pablo, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s? hola, muy bien."], [910.57, 912.39, "me alegro."], [912.45, 915.03, "gracias por estar presente en la entrevista y compartir tu tiempo."], [915.09, 918.57, "no hay problema."], [918.63, 925.12, "me gustar\u00eda que me cuentes, hace poco fue el d\u00eda del himno nacional."], [925.18, 930.57, "recuerdo que estuviste en el equipo de trabajo e investigaci\u00f3n"], [930.63, 934.21, "para la traducci\u00f3n del himno a la lengua de se\u00f1as."], [934.27, 936.48, "voy a hacerte algunas preguntas sobre esto si est\u00e1s de acuerdo."], [936.54, 939.57, "s\u00ed, no hay problema."], [939.63, 943.45, "el himno desde hace muchos a\u00f1os, incluso lo recuerdo a lo largo"], [943.51, 947.42, "de mi crecimiento, se hac\u00eda en la versi\u00f3n de \"espa\u00f1ol se\u00f1ado\"."], [947.48, 951.27, "luego surgi\u00f3 esta nueva propuesta y ten\u00edamos los dos."], [951.33, 956.51, "\u00bfc\u00f3mo surge la necesidad de trabajar e investigar"], [956.57, 959.78, "sobre una traducci\u00f3n del himno nacional en lsa?"], [959.84, 965.51, "\u00bfc\u00f3mo comenz\u00f3 el inter\u00e9s?"], [965.57, 973.63, "unos a\u00f1os atr\u00e1s, en el 2012, la cas ya ten\u00eda una opini\u00f3n"], [973.69, 978.39, "respecto al himno."], [978.45, 983.42, "las personas que conformaban la comisi\u00f3n directiva de ese momento"], [983.48, 988.3, "ven\u00edan observando este tema del himno nacional."], [988.36, 993.63, "me voy a desviar un poco y te voy a preguntar a vos lautaro,"], [993.69, 999.12, "\u00bfsabes por qu\u00e9 el himno se hac\u00eda con un \"espa\u00f1ol se\u00f1ado\"?"], [999.18, 1001.6, "es se\u00f1ar siguiendo el orden de las palabras."], [1001.66, 1011.09, "claro, eso mismo se conoce como \u201cespa\u00f1ol se\u00f1ado\u201d."], [1011.15, 1021.15, "se gu\u00eda por la gram\u00e1tica del espa\u00f1ol y en el himno anterior esto lo notamos"], [1021.21, 1023.54, "con facilidad."], [1023.6, 1030.48, "en el a\u00f1o 2012 nos pusimos firmes en la b\u00fasqueda del cambio"], [1030.54, 1034.45, "hacia una versi\u00f3n con la gram\u00e1tica de la lsa correctamente"], [1034.51, 1038.51, "y respetando la cultura sorda. este era el objetivo que ten\u00eda la cas."], [1038.57, 1041.21, "claro, hacer correctamente la traducci\u00f3n a otro idioma."], [1041.27, 1045.48, "s\u00ed, hacer una traducci\u00f3n exacta. pero a su vez, la confederaci\u00f3n,"], [1045.54, 1050.78, "not\u00f3 el surgimiento de diferentes versiones hechas por personas sordas"], [1050.84, 1056.09, "de diversos lugares de la argentina."], [1056.15, 1063.12, "la inspiraci\u00f3n llegaba de manera natural y se ve\u00eda la diferencia"], [1063.18, 1066.51, "con la versi\u00f3n anterior."], [1066.57, 1072.3, "hab\u00eda una notoria necesidad de la comunidad por entender la letra del himno."], [1072.36, 1076.36, "aparecieron versiones de diferentes sordos, incluso yo,"], [1076.42, 1080.45, "pablo, hice una versi\u00f3n personal."], [1080.51, 1087.24, "segu\u00eda mi inspiraci\u00f3n. ya que mi hijo sordo, maximiliano,"], [1087.3, 1092.54, "cuando era peque\u00f1o \u00e9l mismo me dec\u00eda que no llegaba a comprender"], [1092.6, 1100.24, "el himno nacional as\u00ed que yo lo hac\u00eda a mi manera para que pueda entenderlo."], [1100.3, 1102.54, "esa versi\u00f3n personal la sub\u00ed a las redes sociales,"], [1102.6, 1106.51, "antes solo exist\u00eda facebook, hoy contamos con m\u00e1s aplicaciones"], [1106.57, 1114.3, "y a ra\u00edz de la difusi\u00f3n del video la cas not\u00f3 que comenzaron a crearse"], [1114.36, 1116.84, "diferentes versiones hechas por personas sordas,"], [1117.0, 1120.3, "no por oyentes con un \u201cespa\u00f1ol se\u00f1ado\u201d,"], [1120.36, 1127.09, "sino qu\u00e9 variadas formas de interpretarlo dentro de la comunidad."], [1127.15, 1132.0, "all\u00ed comienza el querer realizar esta investigaci\u00f3n tratando de unificarlo"], [1132.06, 1135.72, "en una sola versi\u00f3n."], [1135.78, 1139.15, "entonces, en el a\u00f1o 2012, se crea la propuesta de la cas."], [1139.21, 1144.51, "se realiza una convocatoria abierta para todas las personas que quisieran"], [1144.57, 1148.57, "participar y comenzar el trabajo de traducci\u00f3n."], [1148.63, 1152.36, "claro. entiendo c\u00f3mo empez\u00f3 esta propuesta."], [1152.42, 1156.03, "una vez abierta la convocatoria y ya formado el equipo,"], [1156.09, 1162.48, "\u00bfcu\u00e1nto tiempo les tom\u00f3? \u00bfc\u00f3mo fue el proceso de trabajo?"], [1162.54, 1164.45, "me gustar\u00eda que nos cuentes un poco sobre eso."], [1164.51, 1171.57, "s\u00ed. en ese momento, la verdad, fue dif\u00edcil."], [1171.63, 1183.18, "requiri\u00f3 de nuestro esfuerzo y dedicaci\u00f3n de manera excluyente para todo el equipo."], [1183.24, 1190.66, "la duraci\u00f3n tuvo un tiempo m\u00ednimo de 11 meses, donde recaudamos"], [1190.72, 1197.12, "la informaci\u00f3n m\u00e1s importante sobre el himno."], [1197.18, 1204.24, "los investigadores tuvimos que capacitarnos en el tema"], [1204.3, 1213.69, "para tener conocimientos sobre la letra del mismo y trabajar con cada estrofa."], [1213.75, 1220.81, "entender el por qu\u00e9, para qu\u00e9 y c\u00f3mo."], [1220.87, 1229.15, "para esta capacitaci\u00f3n convocamos a profesionales de diferentes \u00e1reas."], [1229.21, 1233.66, "en total eran cuatro profesores oyentes quienes nos explicaban a trav\u00e9s"], [1233.72, 1236.33, "de un int\u00e9rprete."], [1236.39, 1241.57, "llamamos a un profesor de historia quien contaba con conocimientos"], [1241.63, 1246.57, "en el tema, ya que era \u00fanicamente para abordar el himno nacional,"], [1246.63, 1250.33, "no historia en general."], [1250.39, 1259.45, "el profesor de historia nos cont\u00f3 c\u00f3mo nace la idea de la redacci\u00f3n"], [1259.51, 1267.27, "del himno, de d\u00f3nde surge la imaginaci\u00f3n."], [1267.33, 1272.33, "otro era un profesor de m\u00fasica. pensar\u00e1n que la cultura sorda"], [1272.39, 1276.12, "no tiene relaci\u00f3n con esto, pero de hecho es muy importante"], [1276.18, 1278.78, "tener conocimiento sobre la misma."], [1278.84, 1282.33, "\u00bfpara qu\u00e9 est\u00e1 la m\u00fasica? \u00bfpor qu\u00e9?"], [1282.39, 1290.21, "c\u00f3mo es el tiempo, la rima, la manera de cantarlo y la letra."], [1290.27, 1295.6, "ten\u00edamos que incorporar ese conocimiento para poder comprenderlo."], [1295.66, 1301.45, "por ejemplo, la frase, \u201co\u00edd mortales\u201d. tenemos esas dos palabras."], [1301.51, 1309.33, "en el canto se sostiene la letra \u201ca\u201d en lsa debemos hacer esta relaci\u00f3n"], [1309.39, 1313.42, "tambi\u00e9n con la m\u00fasica."], [1313.48, 1317.03, "claro, genera emoci\u00f3n para quienes la escuchan y en lsa debe generar eso"], [1317.09, 1318.57, "por igual."], [1318.63, 1328.45, "claro, es la po\u00e9tica. el trabajo fue una traducci\u00f3n po\u00e9tica."], [1328.51, 1334.42, "se debe contemplar la m\u00fasica, de hecho, el arte debe estar de manera obligatoria,"], [1334.48, 1337.24, "por as\u00ed decirlo."], [1337.3, 1346.03, "tambi\u00e9n hab\u00eda una ling\u00fcista para entender la elecci\u00f3n de cada palabra,"], [1346.09, 1353.45, "cu\u00e1l es su origen y uso."], [1353.51, 1362.33, "adem\u00e1s un profesor de letras."], [1362.39, 1369.72, "los profesionales, a trav\u00e9s del int\u00e9rprete,"], [1369.78, 1375.63, "nos explicaron estos conceptos desde la perspectiva oyente."], [1375.69, 1381.81, "entonces, nosotros, las personas sordas, ten\u00edamos que relacionarnos con el espa\u00f1ol,"], [1381.87, 1387.3, "toda la informaci\u00f3n con la que cont\u00e1bamos era desde el espa\u00f1ol."], [1387.36, 1392.69, "con el equipo de investigadores sordos tomamos estas referencias"], [1392.75, 1403.27, "y las debatimos en lsa, investigando, dialogando y discutiendo durante 11 meses."], [1403.33, 1407.54, "ese tiempo nos llev\u00f3 recolectar e incorporar todos esos conocimientos"], [1407.6, 1409.36, "sobre el himno nacional."], [1409.42, 1414.84, "la versi\u00f3n vigente del himno tiene tres estrofas,"], [1415.0, 1420.06, "la versi\u00f3n original tiene nueve."], [1420.12, 1425.57, "en la capacitaci\u00f3n aprendimos las nueve, el himno original completo."], [1425.63, 1430.12, "para poder entender el sentido, la filosof\u00eda del mismo."], [1430.18, 1435.42, "adquirir todo el conocimiento de manera completa"], [1435.48, 1439.81, "y todo el grupo de investigadores deb\u00edamos, de alguna manera,"], [1439.87, 1446.75, "hacer un viaje en el tiempo, sentir que est\u00e1bamos en el a\u00f1o 1813."], [1446.81, 1449.63, "comprender que pensaban en ese momento las personas"], [1449.69, 1452.21, "de la \u00e9poca en el 1800."], [1452.27, 1454.6, "\u00bfqu\u00e9 sent\u00edan? \u00bfqu\u00e9 pensaban?"], [1454.66, 1457.54, "claro, entender el contexto en el cual fue redactado,"], [1457.6, 1461.36, "traerlo a la actualidad y desde all\u00ed hacer la traducci\u00f3n a la lsa."], [1461.42, 1463.21, "exacto."], [1463.27, 1470.0, "una vez incorporado todo esto pasamos a investigar el por qu\u00e9"], [1470.06, 1479.51, "se mantiene en uso desde 1800 a la actualidad incluso, en el a\u00f1o 2021."], [1479.57, 1487.27, "las palabras de esa \u00e9poca siguen teniendo impacto en el d\u00eda de hoy."], [1487.33, 1492.39, "\u00bfc\u00f3mo es posible que nunca se abandon\u00f3 siendo tan antiguo?"], [1492.45, 1494.69, "nunca pas\u00f3 de moda."], [1494.75, 1499.69, "es algo que contin\u00faa en el tiempo. es una marca significativa en la historia."], [1499.75, 1506.42, "ese trabajo nos llev\u00f3 aproximadamente dos a\u00f1os en total."], [1506.48, 1509.33, "un trabajo constante en equipo."], [1509.39, 1520.3, "no solamente con los profesores sino tambi\u00e9n idear las im\u00e1genes del fondo."], [1520.36, 1523.63, "el video cuenta con dibujos por una cuesti\u00f3n cultural."], [1523.69, 1527.18, "los oyentes se relacionan con lo sonoro de la m\u00fasica,"], [1527.24, 1530.39, "es parte de su cultura y las personas sordas lo hacemos"], [1530.45, 1534.09, "con lo visual de las im\u00e1genes, las cuales le agregamos."], [1534.15, 1540.0, "el equipo estaba conformado en su totalidad por personas sordas."], [1540.06, 1542.24, "no hab\u00eda ninguna persona oyente."], [1542.3, 1549.66, "hab\u00eda una ling\u00fcista que se encargaba de la redacci\u00f3n de los documentos"], [1549.72, 1552.66, "ya que no es nuestro idioma."], [1552.72, 1562.12, "era un apoyo, pero no interven\u00eda en el proceso ni aportaba ideas."], [1562.18, 1566.42, "se encargaba \u00fanicamente de explicarnos los t\u00e9rminos"], [1566.48, 1569.09, "para que podamos realizar el trabajo."], [1569.15, 1573.84, "los dise\u00f1os gr\u00e1ficos tambi\u00e9n son hechos por una persona sorda."], [1574.0, 1576.72, "no involucramos a personas oyentes."], [1576.78, 1580.66, "hay una conexi\u00f3n con lo visual y el sentir de la cultura."], [1580.72, 1586.36, "claro. incluso la edici\u00f3n estuvo a cargo de una persona sorda."], [1586.42, 1589.57, "todo fue hecho por integrantes de la comunidad."], [1589.63, 1594.78, "cuando surgi\u00f3 la primera idea en 2012 se buscaba que represente"], [1594.84, 1600.0, "a la cultura sorda y la gram\u00e1tica de la lsa."], [1600.06, 1608.21, "claro. es un trabajo hecho por personas sordas en su totalidad,"], [1608.27, 1611.36, "incluyendo la edici\u00f3n, el dise\u00f1o gr\u00e1fico."], [1611.42, 1614.27, "hay un sentimiento representado de la cultura."], [1614.33, 1619.51, "entonces, te pregunto, \u00bfpor qu\u00e9 a\u00fan hay personas sordas"], [1619.57, 1625.81, "dentro de la misma comunidad que prefieren la versi\u00f3n anterior de \u201cespa\u00f1ol se\u00f1ado\u201d?"], [1625.87, 1629.63, "nos mostraste todo el trabajo que llev\u00f3 realizar esta traducci\u00f3n hecha"], [1629.69, 1633.84, "por personas sordas, pero en la actualidad hay algunos miembros"], [1634.0, 1637.09, "de la comunidad que a\u00fan siguen manteniendo esa costumbre."], [1637.15, 1639.69, "\u00bfcu\u00e1l es tu opini\u00f3n al respecto? \u00bfc\u00f3mo se hace para llegar a ese sector"], [1639.75, 1643.69, "de la comunidad para que adapte esta nueva versi\u00f3n?"], [1643.75, 1651.12, "puedo darte mi opini\u00f3n personal, pero quiero aclarar que la cas"], [1651.18, 1654.87, "tiene su postura tomada."], [1655.03, 1660.54, "una decisi\u00f3n pol\u00edtica en donde se difundi\u00f3 que esta es la versi\u00f3n oficial del himno."], [1660.6, 1667.39, "por otro lado, yo puedo darte una opini\u00f3n personal desde mi perspectiva."], [1667.45, 1676.63, "te cuento, la letra es del autor vicente l\u00f3pez y planes,"], [1676.69, 1684.45, "la m\u00fasica es de un hombre catal\u00e1n, de espa\u00f1a."], [1684.51, 1693.06, "el gobierno argentino de ese momento, 1812 /1813 le pag\u00f3 para la composici\u00f3n"], [1693.12, 1695.54, "de la m\u00fasica."], [1695.6, 1701.42, "vicente l\u00f3pez por el contrario trabaj\u00f3 de forma gratuita en la redacci\u00f3n."], [1701.48, 1707.78, "en 1813, cuando se crea el himno, la primera mujer en cantarlo"], [1707.84, 1715.87, "es mariquita s\u00e1nchez de thompson."], [1716.03, 1720.78, "esta primera interpretaci\u00f3n caus\u00f3 un gran impacto en la poblaci\u00f3n en general,"], [1720.84, 1727.03, "no hablo solamente de la comunidad sorda."], [1727.09, 1740.63, "desde su estreno y a lo largo de los a\u00f1os hasta el 1900, durante ese per\u00edodo,"], [1740.69, 1747.27, "no fue bien recibido en su totalidad por la sociedad argentina."], [1747.33, 1749.87, "muchos no estaban de acuerdo."], [1750.03, 1755.45, "hab\u00eda diferentes ideolog\u00edas, no podemos pensar solo en una,"], [1755.51, 1760.03, "era una gran cantidad de opiniones."], [1760.09, 1762.27, "personas a las que les gustaba y a las que no."], [1762.33, 1764.81, "los que estaban y no estaban de acuerdo."], [1764.87, 1775.51, "hasta el 1900, con el presidente de la naci\u00f3n, julio argentino roca,"], [1775.57, 1789.81, "quien por decreto decide que en todas las escuelas"], [1789.87, 1795.27, "se deb\u00edan cantar el himno nacional."], [1795.33, 1803.27, "los a\u00f1os previos, desde 1813 hasta 1900, todav\u00eda hab\u00eda disconformidad por parte"], [1803.33, 1807.54, "de algunos miembros de la poblaci\u00f3n."], [1807.6, 1812.3, "no estaban todos de acuerdo y con las personas sordas ocurre lo mismo."], [1812.36, 1818.78, "surge la nueva versi\u00f3n y hay resistencia o aceptaci\u00f3n, son opiniones diferentes."], [1818.84, 1822.33, "argentina es un pa\u00eds democr\u00e1tico."], [1822.39, 1827.33, "existen opiniones diversas y es dif\u00edcil llegar todos a un acuerdo."], [1827.39, 1832.87, "hay que darle tiempo al tiempo."], [1833.03, 1837.51, "muy clara tu explicaci\u00f3n."], [1837.57, 1844.18, "ya nos contaste el proceso que conlleva este trabajo, aprovecho para preguntarte,"], [1844.24, 1850.42, "teniendo tanto valor respetar la cultura y crear el himno en lsa."], [1850.48, 1856.42, "si pensamos en el aumento qu\u00e9 hay de las canciones en general,"], [1856.48, 1859.27, "tanto por sordos y oyentes, que son en \u201cespa\u00f1ol se\u00f1ado\u201d"], [1859.33, 1862.48, "y no respetan la gram\u00e1tica de la lsa."], [1862.54, 1868.45, "\u00bfrequieren el mismo trabajo de traducci\u00f3n que tuvo el himno?"], [1868.51, 1874.6, "\u00bfopinas que necesita del mismo proceso o son diferentes?"], [1874.66, 1880.15, "hay dos opciones."], [1880.21, 1889.3, "por un lado est\u00e1 la traducci\u00f3n, sabemos que si tomamos el ejemplo"], [1889.36, 1896.72, "de un cantante de estados unidos, quien canta en ingl\u00e9s"], [1896.78, 1904.66, "y la letra tambi\u00e9n est\u00e1 en ingl\u00e9s."], [1904.72, 1916.87, "si quiero hacer la traducci\u00f3n en espa\u00f1ol para la argentina, \u00bfse puede?"], [1917.03, 1927.72, "s\u00ed, hay traducciones en todo el mundo, pero requiere de un profesional."], [1927.78, 1938.36, "no es suplantar una palabra por otra del idioma diferente."], [1938.42, 1943.03, "no existe en ning\u00fan lugar del mundo una traducci\u00f3n as\u00ed."], [1943.09, 1945.69, "no me refiero solo a la comunidad sorda, la comunidad oyente tambi\u00e9n."], [1945.75, 1949.0, "no existe esto en ninguna lengua."], [1949.06, 1954.69, "este trabajo debe estar relacionado con la cultura meta."], [1954.75, 1958.18, "con la lengua de se\u00f1as ocurre lo mismo."], [1958.24, 1961.87, "las personas oyentes traducen canciones y nosotros notamos"], [1962.03, 1967.24, "que es un \u201cespa\u00f1ol se\u00f1ado\u201d ya que no comprendemos."], [1967.3, 1969.51, "no hay una relaci\u00f3n con la letra."], [1969.57, 1973.18, "\u00bfnecesitan el mismo proceso de trabajo que el himno?\u00bfconvocar a profesores?"], [1973.24, 1978.42, "\u00a1investigaci\u00f3n! esper\u00e1, hay una base."], [1978.48, 1983.21, "ahora con el equipo de investigadores para el himno tenemos una justificaci\u00f3n."], [1983.27, 1990.21, "con la nueva versi\u00f3n del himno nacional de la cas muchos se sorprendieron,"], [1990.27, 1992.21, "pensaron que era demasiado."], [1992.27, 1996.18, "pero tenemos una base sobre la que se trabaj\u00f3 que es respetando"], [1996.24, 1999.63, "la cultura visual de la comunidad sorda."], [1999.69, 2004.72, "ahora los oyentes pueden traducir canciones, pero que no sean"], [2004.78, 2010.87, "con un \u201cespa\u00f1ol se\u00f1ado\u201d, el cual no se entiende."], [2011.03, 2023.48, "la otra opci\u00f3n es que las mismas personas sordas pueden crear letras de canciones."], [2023.54, 2028.6, "las personas oyentes si ven esto no lo comprenden."], [2028.66, 2035.75, "necesitar\u00e1n traducirlo al espa\u00f1ol con su gram\u00e1tica y cultura."], [2035.81, 2039.69, "lo mismo sucede con las personas sordas."], [2039.75, 2044.33, "las canciones deben respetar siempre la cultura,"], [2044.39, 2047.81, "que est\u00e1 relacionada con cada lengua."], [2047.87, 2050.81, "s\u00ed, excelente todo lo que nos contas."], [2050.87, 2054.54, "brindar estos conocimientos para la sociedad en general"], [2054.6, 2058.45, "y entender que si hay dos lenguas diferentes"], [2058.51, 2061.6, "para lograr una traducci\u00f3n correcta se requiere mucho trabajo."], [2061.66, 2066.18, "\u00a1claro!"], [2066.24, 2075.12, "ahora con la difusi\u00f3n del himno en las escuelas de ni\u00f1os sordos,"], [2075.18, 2085.48, "la versi\u00f3n aprobada por la cas, la realidad es que muchos maestros"], [2085.54, 2092.54, "oyentes est\u00e1n muy preocupados. \u00a1dicen que es muy dif\u00edcil!"], [2092.6, 2101.06, "y s\u00ed, claro porque no llegan a incorporar por completo la cultura sorda."], [2101.12, 2104.24, "es la situaci\u00f3n en argentina."], [2104.3, 2110.39, "entonces pueden decir que no les gusta, es su opini\u00f3n, pero s\u00ed sostienen"], [2110.45, 2120.51, "esa opini\u00f3n es fundamental que sepan que les falta conocimiento del tema."], [2120.57, 2128.57, "si comprenden estas cuestiones despu\u00e9s s\u00ed pueden opinar si les gusta o no."], [2128.63, 2133.3, "en las escuelas ya se incorpor\u00f3 esta nueva versi\u00f3n aprobada por la cas"], [2133.36, 2140.81, "y los ni\u00f1os sordos la adquieren r\u00e1pidamente."], [2140.87, 2143.09, "hay una conexi\u00f3n."], [2143.15, 2149.54, "lo apropian de forma veloz gracias tambi\u00e9n a las im\u00e1genes."], [2149.6, 2154.51, "si el trabajo est\u00e1 bien logrado las personas sordas"], [2154.57, 2159.3, "lo adquieren correctamente tambi\u00e9n. logra llegar a la lengua y cultura meta."], [2159.36, 2162.03, "claro, es un trabajo cultural."], [2162.09, 2166.57, "al igual que las personas oyentes tienen su conexi\u00f3n con la m\u00fasica,"], [2166.63, 2169.72, "los sordos la tienen con las im\u00e1genes."], [2169.78, 2171.78, "perfecto."], [2171.84, 2174.87, "gracias por estar presente y por tu tiempo."], [2175.03, 2179.0, "no hay problema. ambos: \u00a1gracias!"], [2192.39, 2195.57, "hola, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? yo estoy muy bien."], [2195.63, 2200.18, "se acuerdan que el domingo pasado inauguramos un nuevo segmento,"], [2200.24, 2206.81, "hablamos de cine, pel\u00edculas, series. bueno, hoy traigo novedades."], [2206.87, 2212.51, "hoy les traigo una pel\u00edcula muy famosa y conocida llamada"], [2212.57, 2214.36, "\"el se\u00f1or de los anillos\"."], [2214.42, 2220.57, "una pel\u00edcula que se estren\u00f3 en el 2001 y vuelve a la pantalla despu\u00e9s de 20 a\u00f1os."], [2220.63, 2226.33, "pero antes de contar esto quiero comentarles qu\u00e9 pasa"], [2226.39, 2229.57, "con las pel\u00edculas nuevas que se estrenan en el cine,"], [2229.63, 2233.63, "estas siempre se estrenan los d\u00edas jueves."], [2233.69, 2239.48, "ahora s\u00ed les voy a contar, el jueves 13 se estren\u00f3"], [2239.54, 2244.48, "\"la comunidad del anillo\", el jueves 20 se estrena la n\u00famero dos,"], [2244.54, 2252.27, "\"las dos torres\", y la tercera \"el trono del rey\"."], [2252.33, 2257.57, "bueno, vayan en familia o amigos al cine a ver los estrenos"], [2257.63, 2264.18, "respetando los protocolos, barbijo, como siempre higienizarse las manos."], [2264.24, 2267.06, "recuerden que en pandemia s\u00f3lo hay cuatro provincias"], [2267.12, 2274.45, "que mantienen los cines abiertos, c\u00f3rdoba, neuqu\u00e9n, salta y mendoza."], [2274.51, 2282.21, "otra pel\u00edcula relacionada con las anteriores que les coment\u00e9 es \"el tolken\"."], [2282.27, 2286.6, "hay un libro sobre su historia, del director de la pel\u00edcula,"], [2286.66, 2293.81, "y trabajan juntos sobre lo que pas\u00f3 antes de esta historia."], [2293.87, 2296.81, "es muy interesante."], [2296.87, 2300.78, "espero que les haya gustado, suscr\u00edbase para m\u00e1s informaci\u00f3n"], [2300.84, 2303.21, "sobre pel\u00edculas y series."], [2303.27, 2308.0, "recuerden que va a haber juegos sobre las pel\u00edculas, es muy interesante,"], [2308.06, 2311.54, "en el instagram de \"cn sordos\", s\u00edgannos, chau."], [2314.15, 2317.45, "ac\u00e1 estamos. \u00bfqu\u00e9? \u00bfc\u00f3mo ?"], [2317.51, 2324.18, "\u00bfas\u00ed no? ah, es al rev\u00e9s."], [2324.24, 2329.39, "5 mil seguidores en instagram."], [2329.45, 2333.48, "llegamos a los 5 mil seguidores, estamos muy contentos."], [2333.54, 2335.51, "\u00a1producci\u00f3n!"], [2338.0, 2342.15, "muchas gracias a todos ustedes. tenemos una sorpresa."], [2342.21, 2345.06, "vamos a realizar un sorteo. \u00bfuno?"], [2345.12, 2347.36, "dos. \u00a1m\u00e1s!"], [2347.42, 2349.36, "tres. \u00a1m\u00e1s!"], [2349.42, 2353.45, "\u00a1muchos m\u00e1s! y, \u00bfd\u00f3nde puedo ver toda la informaci\u00f3n?"], [2353.51, 2355.09, "en instagram."], [2355.15, 2358.21, "s\u00ed, vayan a mirar el instagram, ah\u00ed est\u00e1n todas las condiciones"], [2358.27, 2360.33, "del sorteo."], [2360.39, 2364.18, "s\u00ed, participen, mucha suerte. ojal\u00e1 ganen."], [2364.24, 2369.3, "y tambi\u00e9n queremos saludar a la uni\u00f3n argentina de sordos,"], [2369.36, 2371.12, "porque est\u00e1 celebrando su aniversario n\u00famero 82."], [2371.18, 2373.57, "s\u00ed, felicitaciones a la uni\u00f3n argentina de sordos por su aniversario"], [2373.63, 2375.63, "y a todos sus socios."], [2375.69, 2381.12, "bueno, no se olviden del sorteo. nos vemos el pr\u00f3ximo domingo a las 19hs."], [2381.18, 2382.72, "\u00a1chau!"]], "LSA - Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSe\u00f1as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c(programa especial 20_06_2021)\u200c \u200c-UPxuVfCBzzk": [[40.57, 43.51, "bienvenidos a \"cn sordos\" argentina. \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? \u00bftodo bien?"], [43.57, 47.36, "hoy es domingo, pero es un d\u00eda diferente, estamos por zoom."], [47.42, 51.39, "s\u00ed, estamos por zoom. pero \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3, luc\u00eda?"], [51.45, 56.39, "bueno, en nuestro equipo hubo una persona que tuvo contacto estrecho."], [56.45, 63.78, "por las dudas, para evitar el contagio, decidimos hacer el noticiero por zoom."], [63.84, 67.24, "exactamente porque es muy importante tener conciencia,"], [67.3, 69.24, "que cada uno tenga conciencia si tuvo contacto con una persona"], [69.3, 73.57, "que es sospechosa de tener covid, y si no tenemos el hisopado todav\u00eda"], [73.63, 76.15, "no salgamos."], [76.21000000000001, 79.33, "nos quedamos en casa hasta tener el resultado."], [79.39, 82.78, "si es positivo, bueno, pero si es negativo podemos salir y volver a la normalidad."], [82.84, 86.42, "hay que seguir cuid\u00e1ndose, usando alcohol, barbijo,"], [86.48, 91.66, "hay que seguir cuid\u00e1ndose como siempre."], [91.72, 97.75, "y hoy es un d\u00eda especial, es el d\u00eda de la bandera, 20 de junio."], [97.81, 99.69, "estamos con la escarapela."], [99.75, 103.66, "felicitaciones a todos los argentinos que es el d\u00eda de la bandera,"], [103.72, 106.27000000000001, "y a todos los que viven argentina."], [106.33, 112.63, "nuestra hermosa bandera celeste y blanca. tenemos que cuidarla y respetarla siempre."], [112.69, 115.12, "as\u00ed es."], [115.18, 119.45, "bueno, y tambi\u00e9n hoy es el d\u00eda del padre, es un d\u00eda especial."], [119.50999999999999, 121.48, "es verdad."], [121.54, 127.0, "\u00a1feliz d\u00eda a todos los pap\u00e1s!"], [127.06, 131.63, "a disfrutar el d\u00eda todos los padres de argentina."], [131.69, 134.6, "tenemos el d\u00eda de la bandera y el d\u00eda del padre, doble festejo."], [134.66, 139.21, "y ahora para conmemorar el d\u00eda del padre queremos mostrarles"], [139.27, 144.42000000000002, "un v\u00eddeo de un pap\u00e1 con su hijo, disfr\u00fatenlo."], [144.48, 150.21, "adem\u00e1s, antes de ver el v\u00eddeo, les vamos a contar que nos estuvieron"], [150.27, 153.06, "pidiendo mucho volver a ver las entrevistas."], [153.12, 156.32999999999998, "entonces, por eso ahora hicimos una selecci\u00f3n de las mejores"], [156.39, 160.51, "y vamos a verlas, vamos a disfrutar."], [160.57, 162.27, "buen\u00edsimo, perfecto."], [162.32999999999998, 167.21, "bueno, nos vemos el pr\u00f3ximo programa, disfruten la edici\u00f3n, adi\u00f3s."], [224.75, 229.09, "\"vendimia\", esta palabra que hace tantos tantos a\u00f1os"], [229.15, 237.15, "venimos utilizando con esta se\u00f1a. no es la correcta."], [237.21, 241.24, "gracias a la capacitaci\u00f3n que nos brindaron al equipo de sordos"], [241.3, 244.78, "nos dimos cuenta que est\u00e1bamos equivocados."], [244.84, 252.06, "esta se\u00f1a est\u00e1 relacionada con la fiesta nacional de la vendimia."], [252.12, 255.69, "una tradici\u00f3n argentina que se realiza todos los a\u00f1os en el mes de marzo."], [255.75, 261.09, "una celebraci\u00f3n donde vienen personas de todas partes del mundo a ser parte,"], [261.15, 266.24, "medios de comunicaci\u00f3n, extranjeros, etc\u00e9tera."], [266.3, 272.3, "se celebra el trabajo que se realiza en la provincia, la creaci\u00f3n del vino."], [272.36, 278.39, "la se\u00f1a correcta es esta, me gustar\u00eda dejarlo en claro."], [278.45, 289.3, "la vendimia es la cosecha de la uva, de ah\u00ed surge la se\u00f1a \"vendimia\"."], [289.36, 295.18, "este trabajo se realiza en las vi\u00f1as, en las bodegas y se puede realizar"], [295.24, 297.51, "de dos maneras."], [297.57, 307.21, "de forma manual o a trav\u00e9s de maquinarias."], [307.27, 312.0, "la elecci\u00f3n de alguna de estas va a depender del en\u00f3logo,"], [312.06, 315.39, "de la bodega, son todas diferentes y tiene su forma de organizaci\u00f3n,"], [315.45, 320.63, "de trabajo, presupuesto y dem\u00e1s."], [320.69, 326.0, "me gusta explicarlo con claridad para que sepan qu\u00e9 es la vendimia."], [330.06, 333.33, "con esta agua es con la que se realiza la irrigaci\u00f3n."], [333.39, 336.87, "se va distribuyendo por los campos como pueden observar."], [344.65999999999997, 356.69, "a las abejas les gusta alimentarse de las uvas que son dulces, les encanta."], [356.75, 366.78, "entonces para evitar que piquen las uvas, en las vi\u00f1as hay colocadas unas flores,"], [366.84, 369.72, "rosas."], [369.78, 375.78, "siempre se colocan del lado de afuera, en cada punta."], [375.84, 380.57, "justo en este vi\u00f1edo no colocaron, en otra bodega s\u00ed las tienen"], [380.63, 384.48, "y se pueden observar las rosas."], [384.54, 388.03, "son colocadas a prop\u00f3sito para que las abejas vayan a las flores,"], [388.09, 393.51, "se alimenten de ah\u00ed y no lo hagan de las uvas."], [393.57, 399.48, "este plan fue ideado por los en\u00f3logos, agricultores y por todas las personas"], [399.54, 403.27, "que trabajan aqu\u00ed."], [403.33, 408.09000000000003, "es un plan ideado en equipo donde hay mucho trabajo y esfuerzo."], [408.15, 410.57, "mucha pasi\u00f3n por esto."], [418.78, 427.48, "vi\u00f1a, este es su nombre en se\u00f1as, es la planta de la uva."], [431.24, 440.21, "la vendimia tiene su festejo que comienza en marzo"], [440.27, 446.18, "y donde se reconoce todo el esfuerzo de la cosecha,"], [446.24, 457.33, "la recolecci\u00f3n de los frutos, todo el proceso que reci\u00e9n est\u00e1 comenzando."], [457.39, 465.84000000000003, "aqu\u00ed vemos una red que protege al fruto del granizo para que la uva"], [466.0, 470.81, "no se rompa y no tenga ninguna marca."], [470.87, 477.78, "su piel debe estar en perfectas condiciones para luego procesarla"], [477.84000000000003, 482.15, "para el vino."], [482.21, 485.75, "es muy importante este cuidado ya que es un fen\u00f3meno natural"], [485.81, 492.12, "que ocurre todos los a\u00f1os."], [492.18, 501.12, "aqu\u00ed en mendoza anualmente llueven 200 ml de agua,"], [501.18, 513.6, "es realmente poco ya que las vi\u00f1as necesitan mucha m\u00e1s, entre 600 a 800 ml."], [513.66, 516.15, "una gran cantidad."], [516.21, 521.45, "logramos alcanzar esa diferencia que falta gracias a una persona responsable"], [521.51, 527.75, "de administrar los riegos fundamentales para que las plantas crezcan"], [527.81, 537.72, "y puedan dar frutos. hay dos formas de realizar los riegos."], [537.78, 546.21, "una es a trav\u00e9s del organismo de direcci\u00f3n general de irrigaci\u00f3n,"], [546.27, 549.39, "quienes distribuyen el agua."], [549.45, 553.09, "lo hacen a trav\u00e9s de un servicio incluido en los impuestos."], [553.15, 556.72, "entonces en todo el campo, a los diferentes usuarios,"], [556.78, 563.69, "llega la irrigaci\u00f3n a trav\u00e9s de unos canales de agua"], [563.75, 573.36, "donde hay un operador responsable de ir regulando la cantidad que se distribuir\u00e1"], [573.42, 577.33, "por los terrenos."], [577.39, 583.24, "en los vi\u00f1edos es muy importante que haya un espacio entre cada fila"], [583.3, 592.0, "para que justamente el agua pueda pasar por el surco de tierra."], [592.06, 595.87, "tambi\u00e9n este espacio sirve para cuando recolectan las uvas"], [596.03, 602.84, "y las personas puedan moverse c\u00f3modamente."], [603.0, 607.09, "el agua se distribuye as\u00ed hace muchos a\u00f1os a la perfecci\u00f3n."], [607.15, 612.18, "otra forma es con una manguera."], [620.78, 628.72, "en la manguera se realizan varios cortes a medida."], [628.78, 634.24, "est\u00e1 conectada a una m\u00e1quina que absorbe el agua y al expulsarla"], [634.3, 638.36, "por esta manguera sale con gran presi\u00f3n por los cortes y logra alcanzar"], [638.42, 640.66, "muchos metros de distancia."], [640.72, 645.12, "es un sistema que cuenta con una medida justa para regar diariamente."], [645.18, 648.03, "eso ayuda a la planta a tener el agua que necesita"], [648.09, 653.66, "y poder continuar con la cosecha."], [653.72, 667.6, "\"terru\u00f1o\" significa todo lo relacionado con el suelo."], [667.66, 674.24, "su relaci\u00f3n con el clima, la filtraci\u00f3n del agua,"], [674.3, 679.03, "que no haya obst\u00e1culos, piedras, tierra, arena,"], [679.09, 683.15, "que el suelo pueda absorber el agua para que est\u00e9 f\u00e9rtil"], [683.21, 685.12, "y la planta crezca fuerte."], [685.18, 690.69, "tambi\u00e9n tiene relaci\u00f3n con d\u00f3nde va a estar ubicada la bodega"], [690.75, 694.84, "y todo fluya a la perfecci\u00f3n."], [695.0, 699.18, "as\u00ed como tambi\u00e9n son importantes las personas que trabajan aqu\u00ed."], [699.24, 706.66, "para que el vino salga bien deben transmitir una energ\u00eda positiva"], [706.72, 711.84, "a la tierra."], [712.0, 720.45, "incluso el en\u00f3logo me explic\u00f3 que las personas son siempre las mismas."], [720.51, 724.69, "no hay renuncias abruptas, cambios de puestos, personas desconocidas."], [724.75, 727.48, "no, todo queda en la familia y pasa de generaci\u00f3n a generaci\u00f3n"], [727.54, 731.15, "el trabajo de cosechar."], [731.21, 738.84, "formando as\u00ed un gran equipo de trabajo donde hay cargos diferentes"], [739.0, 745.54, "sumado al en\u00f3logo, responsable tambi\u00e9n de este gran equipo."], [745.6, 753.63, "es impresionante todo el esfuerzo que realizan durante el a\u00f1o"], [753.69, 758.27, "para la realizaci\u00f3n y la presentaci\u00f3n del vino."], [758.33, 761.57, "mucho esfuerzo y sacrificio."], [761.63, 765.87, "sobrellevar todos estos imprevistos del clima, del agua que pueden surgir."], [766.03, 776.69, "es un trabajo constante la cosecha. dura entre un mes a tres meses."], [776.75, 782.3, "requiere mucho tiempo finalizar el trabajo en todas las hect\u00e1reas."], [782.36, 790.75, "un trabajo que necesita de mucha pasi\u00f3n por el vino."], [790.81, 792.81, "maravilloso."], [801.0, 807.0, "hay diferentes tipos, se llama varietal."], [807.06, 815.81, "hay de diferentes tama\u00f1os, colores, depende del nombre del varietal."], [815.87, 822.48, "por ejemplo pueden ver en la etiqueta de alg\u00fan vino, por debajo,"], [822.54, 824.63, "tiene diversos nombres."], [824.69, 836.72, "por ejemplo el malbec, el chardonnay. el nombre viene del tipo de varietal."], [836.78, 839.42, "de este mismo, as\u00ed queda claro."], [851.63, 860.27, "hay mucha cantidad de piedras."], [860.33, 868.66, "son muy importantes las piedras ya que cuando les da el sol,"], [868.72, 875.6, "durante la ma\u00f1ana y la tarde, las piedras absorben su calor y lo mantienen."], [875.66, 878.15, "entonces por la noche, cuando llega el fr\u00edo,"], [878.21, 882.57, "estas pueden proteger la temperatura."], [882.63, 890.87, "las piedras son muy importantes y son partes del terru\u00f1o."], [916.78, 924.78, "quedan muy pocas uvas ya que se realizaron las cosechas."], [924.84, 931.21, "comienza su proceso por eso disminuyeron, ahora se mandan a las bodegas."], [931.27, 936.12, "quedan algunas. les muestro para que sepan."], [1014.66, 1019.6, "hola, deborah, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s? hola, lautaro, muy bien."], [1019.66, 1022.21, "me alegro que est\u00e9s ac\u00e1."], [1022.27, 1025.63, "gracias por tu tiempo, por esta entrevista."], [1025.69, 1030.0, "no, gracias a vos por invitarme. la verdad que estoy muy contenta."], [1030.06, 1037.27, "bien, a m\u00ed me gustar\u00eda que me cuentes, en este ratito, sobre la campa\u00f1a que lanz\u00f3"], [1037.33, 1041.24, "la cas por el proyecto de ley de lsa."], [1041.3, 1046.36, "fue la primera mesa de trabajo que se realiz\u00f3 en la regi\u00f3n de la patagonia,"], [1046.42, 1049.75, "que es donde vos viv\u00eds, \u00bfno? s\u00ed, as\u00ed es."], [1049.81, 1054.33, "bien, y, \u00bfc\u00f3mo estuvo esta primera convocatoria?"], [1054.39, 1057.57, "vos participaste, \u00bfqu\u00e9 pudiste notar? me gustar\u00eda que me cuentes tu opini\u00f3n."], [1057.63, 1062.75, "s\u00ed, la verdad que esta primera convocatoria se haya realizado"], [1062.81, 1064.63, "en la regi\u00f3n de la patagonia fue una gran sorpresa."], [1064.69, 1067.81, "siempre comienzan por otras regiones y a lo \u00faltimo la patagonia,"], [1067.87, 1071.45, "esta vez fue al rev\u00e9s. fue una gran sorpresa para nosotros."], [1071.51, 1076.15, "rr\u00e1pidamente nos pusimos en contacto, aceptamos, ten\u00edamos un poco de miedo,"], [1076.21, 1078.39, "pero tambi\u00e9n muchas ganas."], [1078.45, 1082.66, "entonces, en ese momento, el d\u00eda jueves 8 de abril,"], [1082.72, 1086.69, "\u00e9ramos muchos participantes, muy lindo de ver."], [1086.75, 1090.54, "como compartimos un mismo objetivo, las ganas, el querer aportar,"], [1090.6, 1092.33, "movilizarnos."], [1092.39, 1097.3, "la verdad que fue muy emocionante para m\u00ed ver esto."], [1097.36, 1103.24, "bien, esto es como un primer gran paso."], [1103.3, 1109.27, "\u00bfvos qu\u00e9 pensabas en este momento de la comunidad sorda?"], [1109.33, 1112.36, "\u00bfpor qu\u00e9 es que surge esta reacci\u00f3n, estas ganas de movilizarse?"], [1112.42, 1116.36, "\u00bfqu\u00e9 temas ves m\u00e1s importantes?"], [1116.42, 1118.69, "mir\u00e1, reacciones son muchas."], [1118.75, 1121.87, "son todas situaciones similares las que vivimos,"], [1122.03, 1126.12, "algunas peores que otras, pero todas parecidas."], [1126.18, 1129.36, "entonces, los aportes que se hicieron fueron desde diferentes miradas,"], [1129.42, 1131.45, "diferentes perspectivas."], [1131.51, 1135.45, "me di cuenta que todos tenemos ganas de que la ley sea ahora,"], [1135.51, 1138.48, "no como anteriormente que no se pudo lograr."], [1138.54, 1144.42, "hubo muchas ganas de expresarse, de movilizarnos, es algo muy positivo."], [1144.48, 1148.48, "nos est\u00e1 agarrando en este momento, veo como se va sumando cada vez m\u00e1s gente."], [1148.54, 1151.39, "las ganas son muchas."], [1151.45, 1155.0, "entonces, esto que me dec\u00eds, es como que la comunidad sorda"], [1155.06, 1160.72, "quiere que la ley sea ahora, \u00bfno? s\u00ed, al 100%."], [1160.78, 1163.45, "y, \u00bfvos por qu\u00e9 pensas que surge en este momento?"], [1163.51, 1168.42, "y porque anteriormente siempre tuvimos muchos obst\u00e1culos."], [1168.48, 1172.84, "ahora con la situaci\u00f3n del covid-19 se hicieron m\u00e1s notorias estas barreras."], [1173.0, 1178.45, "no s\u00f3lo a nivel salud, si no los tr\u00e1mites, el trabajo, la educaci\u00f3n."], [1178.51, 1183.03, "son demasiadas barreras, esto nos da mucha angustia,"], [1183.09, 1186.87, "queremos que se solucione ya, y es a trav\u00e9s de la ley."], [1187.03, 1191.75, "esta primera convocatoria se da en el momento justo."], [1191.81, 1194.54, "bien, muy interesante."], [1194.6, 1198.72, "en esta convocatoria, los participantes sordos,"], [1198.78, 1201.78, "\u00bfen qu\u00e9 promedio de edad estaban?"], [1201.84, 1206.3, "veo que me dec\u00eds que estaban algunos en tema de educaci\u00f3n, tema laboral."], [1206.36, 1212.63, "entonces, \u00bfen qu\u00e9 rango de edad estaban? \u00bfsolamente personas sordas?"], [1212.69, 1218.69, "s\u00ed, s\u00ed, personas sordas de la patagonia."], [1218.75, 1227.54, "y, aproximadamente entre 25 a\u00f1os hasta los 50, en esa franja."], [1227.6, 1231.66, "perfecto, en esa edad. s\u00ed."], [1231.72, 1237.87, "todos de diferentes \u00e1mbitos, educativos, referentes, \u00e1mbito laboral, salud."], [1238.03, 1242.72, "muy interesante las diferentes perspectivas."], [1242.78, 1245.63, "hab\u00eda asesores tambi\u00e9n."], [1245.69, 1249.3, "por eso es lo mismo que te dec\u00eda antes, un gran impacto."], [1249.36, 1254.0, "las ganas est\u00e1n y esto hay que seguir promovi\u00e9ndolo para que contin\u00fae"], [1254.06, 1256.36, "y no se pierda."], [1256.42, 1261.54, "claro es muy importante echar le\u00f1a al fuego, \u00bfno?"], [1261.6, 1264.03, "s\u00ed, tal cual, esto que dec\u00eds vos para poder continuar y poder llegar"], [1264.09, 1266.84, "a la ley federal. muy bien."], [1267.0, 1271.27, "me dec\u00edas edades de 25 a 50, en ese rango, entonces,"], [1271.33, 1277.87, "tienen mirada diferentes. \u00bfqu\u00e9 expectativas tiene para el futuro?"], [1278.03, 1287.45, "imagino que hay objetivos diferentes, cada uno dependiendo de su edad."], [1287.51, 1292.0, "y, por ejemplo, los j\u00f3venes tienen el objetivo de recibirse"], [1292.06, 1293.81, "en la universidad."], [1293.87, 1299.18, "necesitan de una int\u00e9rprete o de un equipo de int\u00e9rpretes."], [1299.24, 1303.81, "necesitan de esto para poder recibirse, si no, no pueden."], [1303.87, 1306.63, "entonces, es un sue\u00f1o que tienen los j\u00f3venes."], [1306.69, 1310.09, "por otro lado los adultos buscan la autonom\u00eda."], [1310.15, 1314.81, "poder ir al m\u00e9dico y poder comunicarse."], [1314.87, 1320.57, "despu\u00e9s, en el \u00e1mbito laboral, por ejemplo, en una reuni\u00f3n de trabajo"], [1320.63, 1325.54, "que se realiza de forma oral y despu\u00e9s le llega un breve resumen"], [1325.6, 1327.45, "a la persona sorda."], [1327.51, 1330.33, "este mismo quiere opinar, debatir, pero ya no hay tiempo,"], [1330.39, 1333.42, "ya es tarde o ya se cerr\u00f3 el tema."], [1333.48, 1336.72, "son todos \u00e1mbitos diferentes, pero que est\u00e1n todos relacionados"], [1336.78, 1338.69, "con la ley."], [1338.75, 1341.3, "me parece que no hay dudas, est\u00e1 muy claro."], [1341.36, 1345.12, "claro, es como que todos tienen el mismo objetivo"], [1345.18, 1347.39, "que es mejorar la calidad de vida."], [1347.45, 1350.21, "que se logre una comunicaci\u00f3n y accesibilidad en la sociedad"], [1350.27, 1356.09, "en los diferentes \u00e1mbitos. s\u00ed, es la accesibilidad."], [1356.15, 1361.33, "tambi\u00e9n en las noticias, a veces no est\u00e1 el recuadro"], [1361.39, 1365.48, "de la int\u00e9rprete, debemos ir consultando y nos genera muchas dudas"], [1365.54, 1368.39, "la informaci\u00f3n que nos llega."], [1368.45, 1371.63, "si est\u00e1 la int\u00e9rprete nos da seguridad."], [1371.69, 1375.24, "no s\u00f3lo en la tele, si no tambi\u00e9n en los espacios p\u00fablicos."], [1375.3, 1378.03, "s\u00ed, s\u00ed, en la sociedad en general. claro, en la sociedad en general."], [1378.09, 1382.09, "por eso compartir estas diferente miradas, guau."], [1382.15, 1387.12, "me alegro, esta primera convocatoria me doy cuenta que muy positiva."], [1387.18, 1392.42, "esperemos que una vez finalizada la patagonia se siga con las siguientes"], [1392.48, 1396.21, "regiones y se llegue a la ley."], [1396.27, 1399.03, "no, esperemos no, debe ser as\u00ed."], [1399.09, 1403.54, "debe ser as\u00ed, s\u00ed o s\u00ed."], [1403.6, 1406.51, "ya se hizo la patagonia, faltan las dem\u00e1s regiones"], [1406.57, 1410.06, "que van a sumarse tambi\u00e9n."], [1410.12, 1414.12, "\u00a1vamos, entonces! \u00a1ley federal de lsa ahora!"], [1414.18, 1416.27, "s\u00ed, ahora."], [1416.33, 1419.42, "perfecto, muchas gracias por venir. gracias a ustedes."], [1419.48, 1422.63, "chau. chau."], [1487.24, 1492.3, "\u00a1hola, \"cn sordos\"! \u00a1salud!"], [1497.69, 1500.66, "este es mi nombre en lsa. y este es el m\u00edo."], [1500.72, 1503.3, "les vamos a contar c\u00f3mo empez\u00f3 este emprendimiento,"], [1503.36, 1505.27, "nosotros desde hace a\u00f1os somos fan\u00e1ticos de la cerveza."], [1505.33, 1506.87, "s\u00ed, as\u00ed es."], [1507.03, 1510.78, "quisimos adentrarnos en la tem\u00e1tica, conocer distintos sabores y dem\u00e1s."], [1510.84, 1513.03, "pudimos hacerlo debido al covid."], [1513.09, 1515.63, "con la situaci\u00f3n de pandemia cont\u00e1bamos con tiempo libre"], [1515.69, 1518.09, "y lo aprovechamos para indagar en el tema."], [1518.15, 1523.21, "quisimos explorar los gustos de diferentes marcas y se despert\u00f3 nuestra pasi\u00f3n."], [1523.27, 1527.72, "cont\u00e1 con qu\u00e9 objetivo se crea nuestra cuenta de instagram."], [1527.78, 1531.18, "creamos la cuenta aprovechando el tiempo disponible que ten\u00edamos"], [1531.24, 1535.54, "a causa del covid-19 y decidimos utilizarlo"], [1535.6, 1540.33, "para profundizar nuestro conocimientos, compramos un libro y all\u00ed comenz\u00f3"], [1540.39, 1542.3, "todo el trabajo."], [1542.36, 1545.72, "estudiamos e investigamos los diversos sabores."], [1545.78, 1548.3, "espec\u00edficamente lo que es la cerveza artesanal."], [1548.36, 1554.06, "claro, la cerveza industrial es otro tema."], [1554.12, 1557.33, "nuestro objetivo es llegar a la comunidad sorda."], [1557.39, 1559.45, "notamos que queda fuera de esta informaci\u00f3n."], [1559.51, 1565.09, "los oyentes cuentan con acceso a jornadas, talleres, cursos, etc."], [1565.15, 1568.06, "\u00bfc\u00f3mo hacen esto las personas sordas? no hay."], [1568.12, 1571.45, "entonces se crea el instagram con el objetivo de acercar"], [1571.51, 1575.27, "estos conocimientos a la comunidad sorda e involucrarnos con la sociedad oyente."], [1575.33, 1578.18, "no es excluyente para personas sordas, tambi\u00e9n es para int\u00e9rpretes"], [1578.24, 1582.06, "y personas oyentes, de manera integrada."], [1582.12, 1584.57, "no tenemos problema, son bienvenidos a participar."], [1584.63, 1586.78, "\u00a1a todos nos gusta la cerveza!"], [1586.84, 1590.84, "hacemos tours guiados a cervecer\u00edas artesanales."], [1591.0, 1595.45, "si bien tenemos el objetivo de fabricar cerveza artesanal, actualmente,"], [1595.51, 1599.48, "nos interesa continuar estudiando y capacitarnos en todo lo que conlleva"], [1599.54, 1607.15, "la cerveza artesanal ya que no es algo sencillo."], [1607.21, 1610.15, "hay que aprender muchas cosas."], [1610.21, 1616.51, "respecto a fabricarla, en argentina hay gran cantidad de personas que la elaboran."], [1616.57, 1620.75, "nos enfrentamos a una enorme competencia en el mercado."], [1620.81, 1625.48, "no nos interesa ir por ese camino si no, como comentaba reci\u00e9n bruno,"], [1625.54, 1628.84, "continuar estudiando y avanzando. luego, en un futuro, veremos."], [1629.0, 1630.54, "ojala que s\u00ed."], [1630.6, 1633.66, "-\u00bfsaben c\u00f3mo elegir una cerveza de calidad?"], [1633.72, 1635.39, "hay muchas formas."], [1635.45, 1637.66, "lo importante es que se fijen que la cervecer\u00eda sea de confianza"], [1637.72, 1639.54, "y tenga muchos clientes."], [1639.6, 1644.21, "tambi\u00e9n tengan en cuenta la forma del vaso, ya que hay diferencias."], [1644.27, 1650.24, "este de aqu\u00ed es para servir la cerveza \"ipa\" o \"neipa\"."], [1650.3, 1658.3, "este vaso no se ve seguido. de hecho el m\u00e1s conocido es este."], [1658.36, 1661.51, "en muchos lugares encontrar\u00e1n este, utilizado indistintamente."], [1661.57, 1663.48, "pero no es lo correcto."], [1663.54, 1668.33, "cada cerveza debe servirse en una determinada copa."], [1668.39, 1672.33, "con esta sirven la mayor\u00eda y est\u00e1 mal utilizada."], [1672.39, 1677.3, "les muestro otro ejemplo."], [1677.36, 1686.63, "esta es para la cerveza \"honey\". es de miel, tiene un sabor suave."], [1686.69, 1695.54, "as\u00ed es. esta otra es para la cerveza roja."], [1695.6, 1702.84, "y la copa de aqu\u00ed es para la cerveza \u201cfin\u00edsima\u201d."], [1703.0, 1710.75, "viene en una botella especial. est\u00e1 copa se denomina teku."], [1718.0, 1722.21, "esta copa es para la cerveza de trigo."], [1722.27, 1727.15, "vieron como no es correcto beber en cualquier copa."], [1727.21, 1728.87, "es distinto."], [1729.03, 1736.06, "tambi\u00e9n es importante tener en cuenta las diferentes marcas de cerveza."], [1736.12, 1741.21, "cada marca tiene diferentes formas de elaborar la suya, variando gustos, etc."], [1741.27, 1743.33, "no se elaboran todas por igual."], [1743.39, 1749.12, "cada marca tiene su forma de hacerlo, de hecho cuentan con especialistas,"], [1749.18, 1754.12, "donde cada uno tiene su estilo para la preparaci\u00f3n."], [1754.18, 1756.69, "esto influye en la variedad que encontramos de los sabores, etc."], [1756.75, 1765.57, "por ejemplo, dos cervezas \"ipa\" de marcas diferentes no tienen el mismo gusto."], [1765.63, 1772.0, "pueden notar los diferentes colores. rubia, roja y negra."], [1772.06, 1776.39, "piensan quiz\u00e1s que el color es importante y de hecho no lo es."], [1776.45, 1783.75, "lo importante es la clase de cerveza. por ejemplo, la que ven aqu\u00ed es \"neipa\"."], [1783.81, 1788.24, "la que estoy tomando yo, es \"ipa\"."], [1788.3, 1795.18, "la cerveza rubia tambi\u00e9n puede ser de miel, \"honey\" o \"weiss\"."], [1795.24, 1810.03, "tambi\u00e9n puede ser \"golden\". la cerveza roja puede ser \"doble ipa\"."], [1810.09, 1814.54, "tambi\u00e9n irlandesa, \"irish\"."], [1814.6, 1818.39, "no hay que guiarse por el color si no que va a depender de los gustos"], [1818.45, 1825.45, "que tenga cada uno. hay, adem\u00e1s, gustos frutales."], [1825.51, 1829.18, "ahora veamos la cerveza negra."], [1829.24, 1834.75, "la m\u00e1s conocida es la \"porter\". otra es la \"scout\"."], [1834.81, 1840.45, "la elecci\u00f3n va a depender si les gusta m\u00e1s el caf\u00e9 o el chocolate."], [1840.51, 1851.03, "incluso puede incluir chocolate y fruta. claro, var\u00eda seg\u00fan quien la fabrica."], [1851.09, 1854.33, "se pueden inventar sabores nuevos. la cerveza negra puede incluir"], [1854.39, 1859.75, "en su elaboraci\u00f3n ciruela d\u00e1ndole un sabor fuerte."], [1859.81, 1864.48, "una opci\u00f3n m\u00e1s suave es con el caf\u00e9 o chocolate."], [1864.54, 1866.45, "ambos: \u00a1saludos!"], [2396.81, 2399.09, "\u00bfvieron toda la edici\u00f3n del programa?"], [2399.15, 2402.51, "las entrevistas y tambi\u00e9n a santiago, cont\u00e1ndonos las distintas se\u00f1as"], [2402.57, 2407.3, "de los distintos pa\u00edses, fue muy divertido."], [2407.36, 2410.75, "bueno, muy bien, y acu\u00e9rdense tambi\u00e9n que estuvimos viendo la publicidad"], [2410.81, 2415.3, "respecto a los pl\u00e1sticos de \"cn sordos ecolog\u00eda\"."], [2415.36, 2421.18, "bueno, es un tema, una realidad que no debemos esconder."], [2421.24, 2422.57, "es una realidad que preocupa, una situaci\u00f3n muy complicada"], [2422.63, 2425.6, "c\u00f3mo est\u00e1 el planeta tierra."], [2425.66, 2429.09, "el pr\u00f3ximo martes no se pierdan \"cn sordos ecolog\u00eda\", que luciana"], [2429.15, 2431.39, "le va a contar todo acerca de pl\u00e1stico."], [2431.45, 2435.42, "c\u00f3mo hacemos para cuidar el planeta, reducir el pl\u00e1stico"], [2435.48, 2437.72, "y salvar nuestra tierra."], [2437.78, 2439.78, "de qu\u00e9 manera lo podemos hacer."], [2439.84, 2443.03, "luciana te va a contar que es muy importante,"], [2443.09, 2445.51, "no se olviden que el planeta tambi\u00e9n es nuestra casa."], [2445.57, 2449.03, "y acu\u00e9rdense de que hace dos semanas tambi\u00e9n vimos un programa muy interesante"], [2449.09, 2451.03, "respecto del planeta tierra."], [2451.09, 2453.18, "eeste martes aprovechen a verlo porque es muy importante"], [2453.24, 2460.84, "para que todos tomemos conciencia respecto al planeta tierra."], [2461.0, 2466.54, "nos vemos el pr\u00f3ximo domingo. s\u00ed, nos vemos."], [2466.6, 2470.21, "disfruten, ojal\u00e1 que hayan disfrutado este hermoso d\u00eda del padre"], [2470.27, 2476.24, "y d\u00eda de la bandera. ambos: nos vemos, chau."]], "Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSen\u0303as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c(resumen\u200c \u200csemanal\u200c 28_03_2021)\u200c \u200c-EhWOBsm_XxA": [[32.12, 36.6, "bienvenidos a \"cn sordos\" argentina. el primer noticiero de argentina"], [36.66, 41.51, "conducido por personas sordas. mi nombre es luc\u00eda."], [41.57, 47.57, "hola. mi nombre es lautaro. esta semana vas a poder ver el resumen"], [47.63, 50.27, "de las noticias m\u00e1s destacadas de la semana directamente"], [50.33, 55.03, "en lengua de se\u00f1as, tu idioma, mi idioma, el de toda la comunidad sorda."], [55.09, 58.6, "nos seguimos encontrando todos los domingos a las 19 hs."], [58.66, 62.54, "\u00bfy qu\u00e9 temas vamos a ver hoy? del mundo, del pa\u00eds"], [62.6, 65.63, "y de la comunidad sorda tambi\u00e9n ."], [65.69, 69.42, "este proyecto en el que venimos trabajando lo van a poder ver por youtube,"], [69.48, 73.81, "no se olviden de suscribirse, dar like y hacer comentarios,"], [73.87, 81.27, "de compartir en las redes sociales. \u00bfqu\u00e9 temas vamos a ver hoy?"], [81.33, 86.39, "cu\u00e1les son las variantes, cepas, del coronavirus."], [86.45, 90.3, "\u00bfcu\u00e1les son los cambios en los impuestos a la ganancia?"], [90.36, 96.72, "\u00bfqu\u00e9 es el alerta sof\u00eda? y el proyecto de la ley federal de lsa ."], [96.78, 98.57, "comencemos..."], [108.66, 112.72, "\"\u00bfqu\u00e9 es el programa \"alerta sof\u00eda\"?\"."], [112.78, 117.24000000000001, "el alerta sof\u00eda es un programa presentado hace dos a\u00f1os durante la gesti\u00f3n"], [117.3, 128.57, "de patricia bullrich por el ministerio de seguridad de la naci\u00f3n."], [128.63, 134.15, "consiste en la difusi\u00f3n inmediata de la imagen e informaci\u00f3n del ni\u00f1o,"], [134.21, 143.24, "ni\u00f1a o adolescente desaparecido, a trav\u00e9s de dispositivos m\u00f3viles,"], [143.3, 146.87, "medios de comunicaci\u00f3n masiva como la televisi\u00f3n, el correo electr\u00f3nico"], [147.03, 152.32999999999998, "y las redes sociales como facebook."], [152.39, 158.18, "ante la evidencia de que las primeras horas son cruciales "], [158.24, 162.69, "para dar con una persona desaparecida, la viralizaci\u00f3n de esta informaci\u00f3n"], [162.75, 167.24, "abre m\u00e1s posibilidades para su hallazgo."], [167.3, 171.78, "posee una l\u00ednea telef\u00f3nica espec\u00edfica, la 134, en el que se pueden realizar"], [171.84, 175.78, "denuncias de manera an\u00f3nima ante la sospecha del paradero"], [175.84, 178.32999999999998, "de un menor desaparecido."], [178.39, 183.84, "se trata de la versi\u00f3n local del llamado alerta amber,"], [184.0, 188.57, "un mecanismo de asistencia en investigaciones por la desaparici\u00f3n"], [188.63, 192.18, "de menores que es utilizado en unos 40 pa\u00edses."], [192.24, 198.0, "as\u00ed fue bautizado en 1996, durante la b\u00fasqueda en los estados unidos"], [198.06, 203.69, "de la ni\u00f1a amber hagerman."], [203.75, 209.32999999999998, "en nuestro pa\u00eds, le debe su nombre a sof\u00eda herrera,"], [209.39, 213.84, "la ni\u00f1a de 3 a\u00f1os que desapareci\u00f3 el 28 de septiembre de 2008"], [214.0, 227.21, "en un camping en la ciudad fueguina de r\u00edo grande y a la que todav\u00eda"], [227.27, 231.36, "se sigue buscando."], [231.42000000000002, 238.51, "cabe recordar que, en el caso concreto de maia una vecina del barrio"], [238.57, 242.6, "del partido de luj\u00e1n, por el que la ni\u00f1a se desplazaba"], [242.66, 248.51, "junto a carlos savanz, fue fundamental el llamado al 911."], [248.57, 252.18, "gracias a ese llamado pudieron atraparlo."], [254.72, 258.45, "\"amistoso de pretemporada: aso vs chacarita\"."], [258.51, 263.81, "la semana pasada, la asociaci\u00f3n argentina de sordos (aso)"], [263.87, 272.03, "jug\u00f3 un partido amistoso contra chacarita juniors \"seniors\","], [272.09000000000003, 284.36, "de cara al torneo regi\u00f3n buenos aires que comenzar\u00e1 el pr\u00f3ximo 4 de abril."], [284.42, 295.84000000000003, "con gol de jos\u00e9 luis \u00a8pitu\u00a8 g\u00f3mez, el funebrero se puso en ventaja."], [296.0, 302.78, "y luego, empat\u00f3 el debutante santino stilo, de apenas 18 a\u00f1os,"], [302.84, 309.39, "para aso. el encuentro finaliz\u00f3 en empate."], [309.45, 316.12, "el encuentro se jug\u00f3 el pasado domingo 21 de marzo en el polideportivo"], [316.18, 324.45, "\"ernesto duchini\", en san mart\u00edn."], [324.51, 329.12, "desde la asociaci\u00f3n invitaron a \"cn sordos\""], [329.18, 332.6, "al partido amistoso con un club oyente; veamos el resumen de una jornada"], [332.65999999999997, 335.06, "de domingo a puro f\u00fatbol con la presencia de luc\u00eda que entrevist\u00f3"], [335.12, 338.36, "a los participantes para ver c\u00f3mo se sintieron."], [347.06, 352.45, "hola. \"cn sordos\" vino a presenciar el partido de f\u00fatbol de chacarita vs aso."], [352.51, 356.72, "gana chacarita 1 a 0, vamos a ver c\u00f3mo contin\u00faa en el segundo tiempo."], [375.06, 378.54, "me encuentro junto al director t\u00e9cnico de aso."], [378.6, 384.21, "me gustar\u00eda que nos cuentes \u00bfc\u00f3mo fue este partido de chacarita contra tu club?"], [384.27, 388.33, "hola. este es mi nombre en lengua de se\u00f1as."], [388.39, 393.57, "soy el dt de aso. yo me siento feliz,"], [393.63, 399.63, "me siento emocionado porque el partido contra chacarita"], [399.69, 405.24, "la verdad que fue un partido duro. requiri\u00f3 de mucha lucha y esfuerzo."], [405.3, 409.39, "son jugadores profesionales, algunos incluso jugaron en primera"], [409.45, 415.45, "y con aso venimos entrenando y con mucho trabajo previo."], [415.51, 420.27, "yo me siento muy contento, muy contento con todos los jugadores."], [420.33, 424.03, " la verdad que muy bien. un empate de 1-1."], [424.09, 426.15, "un partido muy peleado. \u00a1felicitaciones!"], [426.21, 428.12, "muchas gracias. gracias a vos."], [431.54, 435.21, "yo soy juan carlos cardoso. y la verdad es que para nosotros"], [435.27, 438.69, "fue una experiencia muy linda, nos sentimos muy bien."], [438.75, 442.36, "ellos juegan muy bien, son muchachos j\u00f3venes,"], [442.42, 447.51, "nosotros somos mayores de 35, pero igual fue un lindo partido."], [447.57, 451.33, "la verdad es que ellos tambi\u00e9n se sintieron muy c\u00f3modos, me parece."], [451.39, 455.78, "fue algo muy lindo, fue una experiencia muy hermosa."], [459.33, 464.78, "bueno, mi nombre es agust\u00edn, soy el delegado de la actividad senior"], [464.84000000000003, 468.09000000000003, "en el club y, la verdad, que para nosotros fue una actividad,"], [468.15, 472.39, "un partido muy, muy lindo, una experiencia \u00fanica"], [472.45, 476.39, "que nunca hab\u00edamos vivido. en conclusi\u00f3n el partido para m\u00ed"], [476.45, 481.21, "fue muy parejo, no se not\u00f3 ning\u00fan tipo de diferencia, m\u00e1s all\u00e1 de la edad."], [481.27, 485.18, "creo que ambos tuvieron posibilidades para ganar y, bueno,"], [485.24, 490.87, "por suerte empatamos y fue una linda experiencia para todos."], [491.03, 495.18, "no, no, para nosotros fue algo normal porque nosotros"], [495.24, 497.84, "hemos tenido la suerte de contar con tom\u00e1s."], [498.0, 502.84, "tom\u00e1s ha hecho una pretemporada con nosotros y medio que ya lo conoc\u00edamos,"], [503.0, 508.06, "sab\u00edamos c\u00f3mo eran, y tuvimos una experiencia muy buena"], [508.12, 511.66, "para con \u00e9l y hoy para nosotros fue algo normal."], [524.3, 528.87, "bueno, me presento, mi nombre es gonzalo."], [529.03, 536.24, "es la primera vez que dirijo f\u00fatbol de campo con gente sorda."], [536.3, 544.51, "hab\u00eda dirigido en f\u00fatbol de sal\u00f3n y me sent\u00ed a gusto."], [544.57, 548.84, "son personas tranquilas que, comparado de los oyentes,"], [549.0, 556.03, "respetan m\u00e1s las reglas del juego y las sanciones del \u00e1rbitro."], [556.09, 561.27, "sin embargo en el f\u00fatbol de campo me sent\u00ed igual tambi\u00e9n a gusto,"], [561.33, 565.81, "aunque es diferente jugar con la bandera en mano para nosotros."], [573.33, 578.33, "mi nombre es ignacio cotegui, tambi\u00e9n es la primera vez"], [578.39, 582.54, "que hago un partido as\u00ed con gente que no escucha."], [582.6, 587.18, "la verdad que me sent\u00ed muy c\u00f3modo. enseguida se frenaban"], [587.24, 592.36, "y entend\u00edan las reglas, no se quejaban y respetaban tambi\u00e9n"], [592.42, 597.84, "a los otros jugadores."], [598.0, 602.72, "bueno, mi nombre es nicol\u00e1s avalo, tambi\u00e9n es mi primera experiencia"], [602.78, 607.48, "con jugadores sordos. la verdad es que fue muy lindo,"], [607.54, 615.45, "muy interesante ver c\u00f3mo se manejaba el t\u00e9cnico con las indicaciones"], [615.51, 620.03, "y con los cambios, c\u00f3mo le hac\u00edan caso, estaban siempre atentos."], [620.09, 624.87, "la verdad es que fue una muy linda experiencia y me gust\u00f3 mucho."], [629.12, 633.84, "hola, \"cn sordos\", yo soy pablo, el presidente de aso."], [634.0, 637.48, "hola, yo soy la vicepresidenta de aso, este es mi nombre en lsa. soy agostina."], [637.54, 639.87, "hola, yo soy la secretaria, mi se\u00f1a personal es esta."], [640.03, 641.75, "mi nombre es catalina."], [641.81, 644.87, "la verdad estamos muy contentos. es la primera vez que aso"], [645.03, 648.84, "se enfrenta a chacarita. fue un partido que no pensamos"], [649.0, 652.12, "ser\u00eda f\u00e1cil pero estamos orgullosos de haber llegado hasta ac\u00e1"], [652.18, 655.24, "y haber tenido la posibilidad de competir contra un equipo de personas oyentes."], [655.3, 658.75, "el partido concluy\u00f3 1 a 1, pero no nos enfocamos en el resultado."], [658.81, 662.57, "lo importante es la experiencia que ganamos al haber enfrentado"], [662.63, 665.45, "a un club tan conocido como lo es chacarita."], [665.51, 668.3, "es un hecho que nos emociona y nos alegra mucho."], [668.36, 674.21, "tambi\u00e9n queremos agradecer enormemente a este club por aceptarnos como rival."], [674.27, 678.6, "yo tambi\u00e9n estoy muy contenta de que aso retom\u00f3 los partidos"], [678.66, 684.06, "y que se haya enfrentado a un equipo de profesionales oyentes."], [684.12, 688.69, "felicito a todos los jugadores. yo igual, me alegro y estoy muy contenta"], [688.75, 692.15, "de lograr esta equidad entre sordos y oyentes."], [692.21, 694.54, "haber podido compartir un partido y el entrenamiento,"], [694.6, 698.42, "lograr igualdad en la competencia. chau."], [703.45, 707.6, "\"cu\u00e1les son las variantes del coronavirus\"."], [709.54, 715.6, "a nivel mundial circulan tres mutaciones de coronavirus en nuestro pa\u00eds,"], [715.66, 720.48, "ya se detectaron dos de las que m\u00e1s preocupan a los cient\u00edficos."], [720.54, 725.03, "es importante aclarar que cuando el virus acumula muchas mutaciones,"], [725.09, 730.84, "este puede desarrollar diferencias en su forma de atacar, esto se denomina \"cepas\"."], [731.0, 734.66, "para los investigadores, el coronavirus se est\u00e1 volviendo"], [734.72, 739.09, "m\u00e1s diverso gen\u00e9ticamente y afirman que la alta tasa de nuevos casos"], [739.15, 742.75, "es la raz\u00f3n principal."], [742.81, 748.39, "actualmente hay tres variantes principales conocidas que preocupan mucho,"], [748.45, 754.3, "la sudafricana,"], [754.36, 759.48, "la brit\u00e1nica o de \"kent\""], [759.54, 764.78, "y la brasile\u00f1a de manaos."], [764.84, 768.51, "tambi\u00e9n est\u00e1 circulando la variante de r\u00edo de janeiro,"], [768.57, 771.48, "pero no es tan contagiosa."], [771.54, 783.57, "en argentina, hasta ahora se detectaron las variantes de manaos, reino unido"], [783.63, 794.42, "y r\u00edo de janeiro, mientras que la de sud\u00e1frica a\u00fan no."], [794.48, 798.51, "a ra\u00edz de esto, y ante la proximidad de temperaturas bajas por la llegada"], [798.57, 802.75, "del per\u00edodo invernal, las autoridades sanitarias"], [802.81, 806.51, "est\u00e1n definiendo la nueva estrategia para aplacar los efectos"], [806.57, 812.81, "de lo que puede llegar a ser la \"segunda ola\"."], [814.84, 818.12, "\"cambios en el impuesto a las ganancias\"."], [820.63, 828.15, "avanza en el congreso de la naci\u00f3n el proyecto de impuesto a las ganancias"], [828.21, 834.48, "que subir\u00e1 el m\u00ednimo del tributo para los trabajadores."], [834.54, 844.27, "antes el m\u00ednimo de una persona casada con hijos era de m\u00e1s de $81,000"], [844.33, 850.3, "y ahora se elevar\u00e1 a $150,000."], [850.36, 855.81, "la iniciativa, impulsada por el presidente de la c\u00e1mara de diputados,"], [855.87, 861.63, "sergio massa, tiene las siguientes caracter\u00edsticas."], [861.69, 864.18, "vemos los puntos importantes."], [864.24, 869.45, "en primer lugar se sube el piso de impuesto a las ganancias"], [869.51, 875.54, "de los trabajadores en relaci\u00f3n de dependencia a $150.000."], [875.6, 887.78, "en segundo lugar el aguinaldo no se sumar\u00e1 al monto para llegar a los $150.000."], [887.84, 896.12, "en tercer lugar ese valor de $150.000 ser\u00e1 actualizado anualmente"], [896.18, 900.39, "con la variaci\u00f3n anual de la remuneraci\u00f3n imponible promedio"], [900.45, 904.63, "de los trabajadores estables."], [904.69, 911.66, "en cuarto lugar los fondos que no ingresar\u00e1n al estado por este concepto,"], [911.72, 915.12, "ser\u00e1n aportados por las empresas, que sufrir\u00e1n una suba de ganancias"], [915.18, 917.18, "del 25%."], [917.24, 921.33, "en quinto lugar, tambi\u00e9n se establece un piso para las jubilaciones,"], [921.39, 925.75, "las que reci\u00e9n pagar\u00e1n el impuesto cuando superen los ocho haberes m\u00ednimos"], [925.81, 932.81, "garantizados, actualmente $152.280."], [932.87, 941.48, "la vigencia del proyecto ser\u00e1 retroactiva al 1 de enero de 2021."], [941.54, 946.72, "as\u00ed, a los que pagaron ganancias por enero y febrero y paguen por marzo,"], [946.78, 955.57, "se les devolver\u00e1 lo retenido en el recibo de sueldo de abril."], [955.63, 973.45, "un trabajador soltero que gana $150.000 brutos, $124.500 netos,"], [973.51, 980.15, "recibir\u00e1 $28.920 en abril."], [980.21, 988.51, "si es casado con dos hijos recibir\u00e1 $10.000 en abril."], [988.57, 996.66, "habr\u00e1 una exenci\u00f3n de ganancias respecto del reintegro documentado"], [996.72, 1009.81, "con comprobantes de gastos de guarder\u00eda y/o jard\u00edn maternal hasta tres a\u00f1os."], [1009.87, 1018.09, "tambi\u00e9n se duplic\u00f3 la deducci\u00f3n por hijo discapacitado."], [1018.15, 1024.75, "adem\u00e1s, se incorpora la exenci\u00f3n del aguinaldo,"], [1024.81, 1030.48, "aunque s\u00f3lo para sueldos de hasta $150.000."], [1030.54, 1038.84, "finalmente el proyecto permitir\u00e1 tambi\u00e9n deducir al concubino,"], [1039.0, 1042.45, "hasta ahora solo era para c\u00f3nyuge."], [1045.0, 1049.39, "\"marcha por el d\u00eda mundial del agua\"."], [1049.45, 1055.48, "el pasado lunes 22 de marzo se celebr\u00f3 el d\u00eda mundial del agua."], [1055.54, 1059.27, "en ese marco, en nuestro pa\u00eds, se realiz\u00f3 una movilizaci\u00f3n"], [1059.33, 1064.12, "por el centro de la ciudad de buenos aires ante la \u201cemergencia clim\u00e1tica\u201d"], [1064.18, 1066.81, "que vive la argentina."], [1066.87, 1072.48, "cientos de j\u00f3venes se concentraron en el congreso para reclamar"], [1072.54, 1079.63, "el tratamiento de leyes que protejan el medio ambiente."], [1079.69, 1085.33, "nuestra compa\u00f1era luciana doeyo estuvo presente."], [1143.24, 1147.63, "hola. nos encontramos hoy en la manifestaci\u00f3n por el d\u00eda mundial del agua."], [1147.69, 1152.09, "esta marcha multitudinaria reclama el incumplimiento de diversas pol\u00edticas,"], [1152.15, 1154.84, "las cuales est\u00e1n siendo ignoradas."], [1155.0, 1157.3, "buscamos poner en alerta esta problem\u00e1tica."], [1157.36, 1162.3, "el agua es un recurso muy valioso. \u00bfd\u00f3nde est\u00e1n los derechos para protegerla?"], [1162.36, 1165.12, "podemos ver las consecuencias en esto, con los incendios en la patagonia,"], [1165.18, 1170.0, "y el a\u00f1o pasado en c\u00f3rdoba, santiago del estero y el norte argentino."], [1170.06, 1171.84, "el estado hace caso omiso a la situaci\u00f3n."], [1172.0, 1175.3, "adem\u00e1s reclamamos por el acuerdo con china sobre las mega granjas porcinas"], [1175.36, 1177.03, "que sigue avanzando."], [1177.09, 1179.0, "a\u00fan hay gente humilde que contin\u00faa sin tener acceso al agua potable."], [1179.06, 1183.87, "estos son algunos de los motivos por los cuales nos manifestamos hoy."], [1196.84, 1203.63, "nuestro pa\u00eds se encuentra en emergencia clim\u00e1tica y ecol\u00f3gica."], [1203.69, 1208.51, "la quema de bosques, la mega miner\u00eda, el extractivismo en general,"], [1208.57, 1218.09, "son parte de un modelo de \u201cdesarrollo\u201d excluyente y depredador"], [1218.15, 1221.3, "de nuestros territorios."], [1221.36, 1226.48, "cuidemos nuestra tierra, cuidemos el planeta."], [1228.63, 1233.27, "\"proyecto de ley federal de lengua de se\u00f1as argentina\"."], [1234.78, 1240.57, "la confederaci\u00f3n argentina de sordos, cas, lanz\u00f3 la semana pasada"], [1240.63, 1252.06, "la campa\u00f1a #leyfederalsa con el objetivo de que el congreso de la naci\u00f3n"], [1252.12, 1257.09, "apruebe mediante un proyecto de ley el reconocimiento de la lsa"], [1257.15, 1259.69, "en la comunidad sorda."], [1480.42, 1485.63, "es importante que nuestros diputados y senadores comprendan"], [1485.69, 1492.3, "que nosotros tambi\u00e9n tenemos derecho como el resto de los argentinos"], [1492.36, 1496.51, "a poseer nuestra propia cultura, nuestra identidad y que seamos"], [1496.57, 1501.51, "identificados como miembros de una comunidad."], [1501.57, 1505.24, "que lo comprendan y lo acepten."], [1505.3, 1514.72, "la cas convoc\u00f3 adem\u00e1s a la regi\u00f3n patagonia a participar de las mesas de trabajo"], [1514.78, 1523.21, "v\u00eda zoom, de las cuales podr\u00e1n participar"], [1523.27, 1534.09, "miembros activos de la comunidad sorda sobre la ley federal de lsa."], [1534.15, 1541.18, "el encuentro ser\u00e1 el pr\u00f3ximo jueves 8 de abril de 18 a 21 hs."], [1541.24, 1550.69, "los debates se realizar\u00e1n en modalidad virtual. no olvides inscribirte."], [1550.75, 1564.03, "recordar compartir #leyfederalsa, con una \"l\","], [1564.09, 1572.81, "a trav\u00e9s de facebook, instagram para generar m\u00e1s movimiento."], [1576.69, 1579.57, "espero que les hayan gustado todos los temas de esta nueva edici\u00f3n."], [1579.63, 1584.39, "sobre todo la ley federal de lsa, la comunidad sorda necesita la lsa."], [1584.45, 1588.87, "es muy importante luchar para poder conseguir este objetivo."], [1589.03, 1591.45, "poder acceder en lengua de se\u00f1as a toda la cultura."], [1591.51, 1598.0, "tener nuestra identidad. \u00a1ojal\u00e1 sea ley!"], [1598.06, 1602.15, "te esperamos el pr\u00f3ximo domingo a las 19hs"], [1602.21, 1604.0, "chau."]], "Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSen\u0303as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c(resumen\u200c \u200csemanal\u200c \u200c27_12_2020)\u200c-tmri2ZOjLqQ": [[0.0, 3.38, "[m\u00fasica]"], [9.79, 13.39, "[m\u00fasica]"], [19.8, 23.4, "[m\u00fasica]"], [32.41, 35.81, "bienvenidos a cn sordos argentina,"], [35.81, 40.02, "el primer noticiero de argentina conducido por personas sordas en lengua de se\u00f1as."], [40.19, 41.42, "mi nombre es luc\u00eda."], [41.82, 47.03, "hola. \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? mi nombre es lautaro."], [47.19, 55.43, "este es un nuevo canal para que conozcas las noticias de la semana, en tu idioma."], [56.84, 59.44, "as\u00ed es, nos vamos a estar encontrando todos los domingos"], [59.44, 61.44, "para contarte las noticias de argentina, el mundo"], [61.64, 63.44, "y especialmente de la comunidad sorda."], [63.61, 68.05, "este proyecto sigue creciendo."], [68.25, 71.45, "este es el \u00faltimo programa del 2020,"], [71.45, 73.45, "pero este proyecto contin\u00faa el a\u00f1o que viene,"], [73.45, 77.06, "as\u00ed que pueden seguir participando."], [77.06, 80.86, "denle like al video, suscr\u00edbanse, activen las notificaciones,"], [81.06, 87.47, "contin\u00faen enviando sus fotos en las redes sociales."], [89.07, 94.47, "servicio de celular, internet y cable por un dolar por mes."], [96.47999999999999, 100.08, "desde el 1 de enero entrar\u00e1 en vigencia"], [100.08, 109.49000000000001, "la prestaci\u00f3n b\u00e1sica universal obligatoria (pbu)"], [109.49000000000001, 114.09, "para los servicios de telefon\u00eda m\u00f3vil, telefon\u00eda fija,"], [114.09, 117.5, "conexi\u00f3n a internet y televisi\u00f3n por cable."], [117.5, 119.5, "se estima que este nuevo servicio b\u00e1sico"], [119.7, 124.1, "alcanzar\u00e1 a unas diez millones de personas de bajos ingresos."], [124.3, 130.51, "con este plan, la prestaci\u00f3n b\u00e1sica para la telefon\u00eda celular ser\u00e1 de $150,"], [130.51, 133.11, "destinados a la comunicaci\u00f3n, y tendr\u00e1 liberado"], [133.11, 138.92000000000002, "el servicio de mensajer\u00eda whatsapp y mensajes de texto sms."], [140.52, 143.92000000000002, "a esto se les deben sumar los paquetes de datos con dos opciones:"], [144.12, 149.14, "una por $200 por mes para 1 giga y la otra por $18 por d\u00eda."], [149.14, 156.13, "qui\u00e9nes acceder\u00e1n a la prestaci\u00f3n b\u00e1sica universal obligatoria."], [156.13, 163.14, "los beneficiarios de la auh y la asignaci\u00f3n por embarazo,"], [163.54, 170.55, "como as\u00ed tambi\u00e9n sus hijos de entre 16 y 18 a\u00f1os y miembros de su grupo familiar."], [171.35, 175.55, "tambi\u00e9n podr\u00e1n adherir los clubes de barrio y de pueblo"], [175.55, 178.56, "que se encuentren registrados,"], [178.56, 189.17, "asociaciones de bomberos voluntarios y entidades de bien p\u00fablico."], [189.17, 193.57, "esta prestaci\u00f3n estar\u00e1 disponible para jubilados y pensionados"], [193.77, 198.98, "con remuneraci\u00f3n inferior o igual a dos salarios m\u00ednimos,"], [198.98, 206.59, "como as\u00ed tambi\u00e9n sus hijos de entre 16 y 18 a\u00f1os tienen derecho al beneficio."], [206.59, 213.19, "tambi\u00e9n incluye a personas desocupadas."], [213.99, 219.2, "se incluye trabajadores en relaci\u00f3n de dependencia con remuneraci\u00f3n inferior"], [219.6, 222.6, "o igual a dos salarios m\u00ednimos, y sus hijos."], [223.0, 226.2, "el beneficio alcanzar\u00e1 adem\u00e1s a monotributistas inscriptos"], [226.37, 231.21, "en una categor\u00eda cuyo ingreso anual mensualizado"], [231.21, 234.01, "no supere dos salarios m\u00ednimos"], [234.01, 237.22, "beneficiarios de seguro de desempleo, y para empleados de casas particulares."], [237.22, 247.03, "tambi\u00e9n se incluir\u00e1n a desocupados y beneficiarios de planes sociales."], [247.03, 251.03, "c\u00f3mo acceder a la prestaci\u00f3n b\u00e1sica universal y obligatoria."], [251.63, 254.63, "seg\u00fan precisaron desde el gobierno, quienes quieran acceder al programa"], [254.63, 260.64, "deben estar primero en el listado de beneficiarios seg\u00fan la categor\u00eda."], [260.64, 263.04, "luego deben presentar una declaraci\u00f3n jurada"], [263.04, 274.05, "ante la empresa de telecomunicaciones (telecom, movistar, claro, cablevisi\u00f3n),"], [274.05, 278.06, "quien debe brindar el servicio."], [278.06, 281.06, "las empresas constatar\u00e1n la veracidad de la informaci\u00f3n"], [281.06, 284.06, "de los usuarios en las bases de datos p\u00fablicas."], [284.06, 287.67, "y reci\u00e9n ah\u00ed van a ofrecer el plan b\u00e1sico."], [288.87, 293.27, "recomendaciones para reducir la acidez estomacal."], [295.27, 298.08, "a la hora de hablar de malestares generales,"], [298.08, 302.28, "hay uno que no escapa al com\u00fan de la poblaci\u00f3n, y es la acidez estomacal."], [302.45, 306.69, "el reflujo por lo general sucede especialmente despu\u00e9s de las comidas"], [306.85, 310.29, "y durante un breve periodo de tiempo."], [310.69, 315.09, "se puede presentar como ardor o quemaz\u00f3n en la zona de la boca del est\u00f3mago"], [315.09, 316.7, "o a nivel del pecho o la garganta,"], [316.7, 322.7, "o como una sensaci\u00f3n de retorno del contenido que comimos hacia la boca."], [322.7, 327.31, "los m\u00e9dicos dicen que \"en general es una enfermedad benigna,"], [327.31, 330.71, "aunque a veces su persistencia y la intensidad de los s\u00edntomas"], [330.71, 335.71, "pueden interferir con la vida diaria\"."], [336.52, 340.12, "s\u00edntomas: la acidez puede ser causada"], [340.32, 350.73, "por la presencia de una hernia de hiato,"], [350.73, 356.74, "sobrepeso, mala alimentaci\u00f3n,"], [356.74, 362.14, "sedentarismo, algunos medicamentos,"], [362.14, 367.35, "y es muy com\u00fan que se presente en mujeres durante el embarazo."], [367.35, 371.35, "los m\u00e9dicos recomiendan:"], [371.35, 375.35, "reducci\u00f3n del consumo de sal,"], [375.52, 378.16, "las comidas con mucha grasa, y los alimentos muy picantes,"], [378.16, 383.16, "porque estos favorecen la presencia del reflujo."], [383.16, 386.77, "las frituras, los alimentos muy tostados o con excesiva costra"], [387.17, 391.37, "y el az\u00facar caramelizado tambi\u00e9n se suman a la lista de alimentos"], [391.37, 398.18, "que se aconsejan limitar en el consumo diario."], [400.38, 408.39, "los que tengan acidez no deben comer chocolate y menta."], [408.39, 422.4, "tampoco gaseosas o bebidas alcoh\u00f3licas y estimulantes, como caf\u00e9 o mate,"], [422.4, 427.81, "tambi\u00e9n tienen una acci\u00f3n local a nivel de las c\u00e9lulas del est\u00f3mago."], [429.21, 439.22, "antes, nuestras abuelas dec\u00edan que la cebolla o el ajo provocan acidez,"], [439.22, 444.42, "la verdad es que al d\u00eda de la fecha no est\u00e1 comprobado eso,"], [444.42, 450.83, "y no se recomienda limitar su consumo para tratarla."], [450.83, 455.23, "para tratar la acidez se utilizan medicamentos, pero no hay que abusar."], [455.23, 457.84000000000003, "y siempre consultar al m\u00e9dico especialista."], [459.44, 464.44, "la unesco declar\u00f3 al chamam\u00e9 patrimonio de la humanidad."], [466.24, 474.45, "en un nuevo hecho hist\u00f3rico, la unesco declar\u00f3 al chamam\u00e9"], [474.45, 480.86, "patrimonio cultural e inmaterial de la humanidad."], [480.86, 486.26, "la votaci\u00f3n se realiz\u00f3 el pasado 16/12 en par\u00eds, francia."], [486.26, 491.27, "el tradicional estilo musical y la danza popular de la provincia de corrientes"], [491.27, 494.27, "se convirti\u00f3 as\u00ed en el tercer bien cultural argentino"], [494.27, 499.88, "declarado patrimonio de la humanidad,"], [499.88, 508.89, "luego del tango y el fileteado porte\u00f1o."], [511.49, 515.49, "el patrimonio inmaterial proporciona a las comunidades"], [515.69, 519.3, "un sentimiento de identidad y de continuidad,"], [519.3, 524.5, "favorece la creatividad y el bienestar de la sociedad."], [525.67, 529.31, "en las \u00faltimas d\u00e9cadas, el chamam\u00e9 se ha expandido tambi\u00e9n"], [529.31, 537.52, "por gran parte de la provincia de buenos aires y provincias de la patagonia."], [537.7, 541.92, "tambi\u00e9n se baila en paraguay, y algunas zonas de uruguay, sur de brasil y chile."], [542.08, 549.8, "\u00bfustedes pensaban que solo los oyentes pod\u00edan bailar? no, tambi\u00e9n hay personas sordas que lo hacen."], [550.46, 561.92, "ellos son gladys guanca y hugo farf\u00e1n, los dos nacieron y crecieron en salta"], [561.98, 568.16, "ellos participaron del ballet folcl\u00f3rico integrado por personas sordas y oyentes"], [568.32, 575.72, "llamado  \"sue\u00f1os sin fronteras\" y  desarrollaron distintos estilos danzas"], [575.84, 580.6, "como el chamam\u00e9, que mencion\u00e1bamos, tango, malambo entre otros."], [582.2, 585.4, "cnsordos los convoc\u00f3 para una entrevista que ahora pueden disfrutar."], [587.47, 593.87, "muy bien, mi primera pregunta para hugo y gladys"], [593.87, 600.08, "es c\u00f3mo naci\u00f3 esa pasi\u00f3n por el baile,"], [600.24, 604.48, "principalmente por el chamam\u00e9."], [604.48, 607.49, "esta es la se\u00f1a \u00bfno? \u00bfes correcto? -s\u00ed."], [607.49, 611.89, "\u00bfc\u00f3mo surge esto de bailar chamam\u00e9? \u00bfnos pueden contar?"], [613.89, 623.9, "antes que nada, les cuento que el grupo \"sue\u00f1os sin fronteras\", as\u00ed se llama,"], [624.1, 627.91, "comenz\u00f3 en el a\u00f1o 2003."], [628.11, 631.51, "una profesora oyente realiz\u00f3 la convocatoria, su nombre es marta eraz\u00fa."], [631.91, 637.92, "ella seleccion\u00f3 tres o cuatro personas que se fueron contactando con otras,"], [637.92, 643.12, "y en el 2004 se form\u00f3 el grupo."], [643.12, 647.53, "realizamos distintas presentaciones en festivales y eventos."], [647.53, 652.93, "ese grupo no era solo de folklore, tambi\u00e9n se bailaba tango,"], [652.93, 660.94, "danzas latinoamericanas y danzas espa\u00f1olas."], [660.94, 671.15, "respecto del chamam\u00e9, tambi\u00e9n se realizaban distintos bailes."], [671.15, 674.55, "en relaci\u00f3n a lo que me pregunt\u00e1s,"], [674.55, 683.56, "el chamam\u00e9 se aprob\u00f3 como patrimonio cultural de la humanidad por la unesco."], [684.56, 691.97, "nuestro grupo no sigue,"], [691.97, 697.98, "se disolvi\u00f3 en el a\u00f1o 2007/2008"], [697.98, 704.18, "por distintos motivos, trabajo, estudio, quedaron algunas parejas,"], [704.18, 705.98, "y despu\u00e9s se disolvi\u00f3 por completo."], [706.18, 709.19, "por supuesto que nos queda siempre el recuerdo."], [709.59, 711.99, "gladys, \u00bfalgo m\u00e1s que quieras agregar?"], [712.19, 721.0, "s\u00ed, en este grupo \"sue\u00f1os sin fronteras\" se bailaba folklore,"], [721.0, 727.21, "y aprendimos a bailar y el valor que tiene la danza argentina."], [727.41, 732.01, "nacimos ac\u00e1 en argentina, y aprender nuestras danzas,"], [732.01, 736.01, "de las distintas provincias, incluido el chamam\u00e9,"], [736.01, 742.22, "el tango de buenos aires, distintos tipos de danzas,"], [742.22, 746.22, "como en el sur que se baila malambo, al norte tambi\u00e9n,"], [746.22, 750.03, "los bailecitos t\u00edpicos de la regi\u00f3n del norte."], [750.03, 757.03, "fuimos aprendiendo en este ballet distintas disciplinas, distintas canciones"], [757.03, 760.24, "y cuando vimos que se reconoci\u00f3 al chamam\u00e9"], [760.24, 765.04, "como patrimonio cultural de la humanidad,"], [765.24, 769.25, "nos dimos cuenta del valor y de la identidad que tiene para argentina"], [769.25, 775.05, "y que el mundo lo vea en ese lugar de importancia."], [775.05, 782.06, "s\u00ed, tienen raz\u00f3n, es un reconocimiento que vale much\u00edsimo."], [782.06, 786.66, "el mundo ve a argentina, es muy importante."], [786.66, 796.07, "otra pregunta que les quiero hacer es, \u00bfd\u00f3nde ensayan? \u00bfc\u00f3mo lo hacen?"], [797.07, 799.68, "\u00bfcontestas vos? bueno."], [799.68, 809.09, "cuando yo era chiquita, mi familia, mi pap\u00e1 es profesor de folklore,"], [809.09, 815.09, "desde mis abuelos viene la  tradici\u00f3n familiar"], [815.09, 817.7, "mi pap\u00e1 estudi\u00f3 folklore de grande."], [817.7, 821.3, "entonces yo de chica acompa\u00f1aba a mi pap\u00e1,"], [821.3, 825.7, "y as\u00ed fui aprendiendo el folklore y distintas danzas folkl\u00f3ricas."], [825.7, 832.11, "y despu\u00e9s ya de adolescente ingres\u00e9 a un grupo, ac\u00e1 en salta."], [832.11, 836.11, "todos eran bailarines oyentes"], [836.31, 840.32, "en ese momento no conoc\u00eda a la comunidad sorda."], [840.32, 843.12, "despu\u00e9s cuando conoc\u00ed a la comunidad sorda,"], [843.12, 847.12, "ya a los 17 a\u00f1os, un poco m\u00e1s grande,"], [847.12, 851.33, "dej\u00e9 el ballet, pero en el 2003, cuando se cre\u00f3 el grupo."], [851.73, 854.73, "un poco antes yo acompa\u00f1aba algunos eventos,"], [855.13, 857.74, "compart\u00eda con ese grupo de ballet,"], [857.74, 863.14, "y al mismo tiempo aprend\u00eda de la comunidad sorda."], [863.14, 873.75, "\u00bfc\u00f3mo lo siento? a trav\u00e9s de la vibraci\u00f3n, aprendiendo los pasos,"], [873.75, 877.36, "practicando frente a un espejo."], [877.36, 880.76, "eso me ayuda a mejorar y a hacer mejor los pasos."], [880.76, 887.77, "s\u00ed, nosotros ven\u00edamos de caminos distintos y nos unimos."], [887.77, 894.37, "yo tambi\u00e9n ingres\u00e9 a la comunidad sorda de adolescente,  a los 18 a\u00f1os, era joven."], [894.77, 901.78, "un poco m\u00e1s de grande, empec\u00e9 a adquirir todo este conocimiento"], [902.18, 909.19, "y me di cuenta que la sociedad nos miraba raro. era romper con prejuicios."], [909.19, 912.39, "y justo en ese momento me invitaron a ver,"], [912.79, 917.19, "a compartir una actividad teatral con chicos sordos y con oyentes."], [917.19, 923.8, "era un festival en una escuela, contaba la historia de sufrimiento de la comunidad sorda"], [924.2, 931.21, "y a la obra  se sumaba un grupo de baile, en el cual estaba yo"], [931.21, 935.81, "que no era solo cultura folkl\u00f3rica sino tambi\u00e9n hab\u00eda hip hop,"], [935.81, 938.82, "distintos tipos de canciones en lengua de se\u00f1as,"], [938.98, 942.82, "bailes y coreograf\u00edas con personas sordas de ac\u00e1 de salta"], [942.82, 946.82, "que sab\u00edan bailar muy bien y que nos ense\u00f1aban a bailar."], [946.82, 949.83, "fuimos haciendo distintas presentaciones,"], [950.03, 956.23, "hasta que se crea el grupo folkl\u00f3rico, y algunos tambi\u00e9n participan del grupo."], [956.23, 962.84, "yo ya ten\u00eda por costumbre trabajar sobre piso de madera,"], [962.84, 970.85, "dependiendo del lugar siempre a trav\u00e9s de la vibraci\u00f3n, del sentir del cuerpo."], [970.85, 973.85, "a veces uno lo aprende r\u00e1pido y a veces cuesta un poco m\u00e1s,"], [973.85, 975.85, "pero siempre se va manejando por la vibraci\u00f3n"], [975.85, 978.86, "hasta que uno comprende c\u00f3mo es el paso."], [978.86, 987.87, "en el grupo somos todas personas sordas y hay una persona oyente,"], [987.87, 998.88, "que acompa\u00f1a a las parejas y va guiando esa actividad para hacer los intercambios."], [998.88, 1003.88, "por ejemplo, si hay dos personas sordas,"], [1003.88, 1008.89, "esa tercera persona oyente va controlando la vibraci\u00f3n, los pasos,"], [1008.89, 1016.29, "va observando el escenario para ver si es de madera o no y distintos detalles."], [1016.66, 1020.9, "muy interesante lo que cuentan."], [1020.9, 1028.51, "mi tercera pregunta es si para ustedes esto es un hobbie,"], [1028.51, 1035.91, "o lo toman como un trabajo, como una actividad profesional."], [1035.91, 1040.92, "\u00bfvan a eventos, hacen fiestas, c\u00f3mo es esto?"], [1042.72, 1044.52, "\u00bfrespond\u00e9s vos?"], [1044.52, 1051.93, "s\u00ed, cuando se cre\u00f3 el grupo, y empezamos a ser conocidos,"], [1051.93, 1057.94, "nos llamaban para algunos eventos y presencias dentro de la comunidad sorda,"], [1057.94, 1060.54, "incluso hemos viajado a mendoza para el aniversario"], [1060.54, 1064.94, "de la asociaci\u00f3n de sordos de mendoza, viajamos, hicimos una presentaci\u00f3n,"], [1065.34, 1067.95, "pero ahora que el grupo se disolvi\u00f3,"], [1067.95, 1074.35, "cuando en casa hay m\u00fasica intento  recordar los pasos"], [1074.35, 1077.96, "para que mis hijas me vean y poder darles esta herencia tambi\u00e9n,"], [1077.96, 1080.96, "transmitirlo de generaci\u00f3n."], [1081.36, 1086.56, "en mi caso, respecto de los hobbies, no es mi hobbie,"], [1086.56, 1092.37, "sino que prefiero sentir la m\u00fasica, dentro de casa, por supuesto,"], [1092.37, 1093.97, "donde nadie me ve."], [1093.97, 1099.98, "me gusta bailar, soy libre para bailar."], [1100.14, 1105.58, "soy m\u00e1s de sentir la m\u00fasica y de cantar en lengua de se\u00f1as."], [1105.58, 1112.99, "pero bueno, me gusta tambi\u00e9n el dise\u00f1o, soy dise\u00f1ador gr\u00e1fico,"], [1113.16, 1120.6, "y mi tiempo var\u00eda entre mi trabajo y la m\u00fasica,"], [1120.6, 1124.0, "y sue\u00f1o con que no desaparezca."], [1124.0, 1127.61, "pienso c\u00f3mo podemos llegar a la comunidad sorda,"], [1127.61, 1132.61, "c\u00f3mo podemos hacer que participen."], [1132.81, 1136.41, "antes no hab\u00eda facebook, no hab\u00eda redes sociales,"], [1136.41, 1142.02, "y ahora que las hay creo que es importante"], [1142.02, 1148.63, "que los chicos conozcan la cultura y la reconozcan, como dec\u00eda gladys."], [1148.63, 1152.63, "quer\u00eda preguntarles si cobran un sueldo,"], [1152.63, 1159.04, "\u00bfes una actividad remunerada, o lo hacen por pasi\u00f3n?"], [1159.24, 1163.04, "porque nos gusta mucho, s\u00ed, es un hobbie, nos gusta mucho."], [1163.04, 1167.65, "si el grupo volviera, y me gustar\u00eda que volviera..."], [1168.05, 1174.65, "el a\u00f1o pasado, \u00bfen el 2019? en el 2019, s\u00ed."], [1174.65, 1184.06, "la ley nacional de inclusi\u00f3n del folklore, con la ley 27535,"], [1184.06, 1189.07, "falta que esa ley la ratifique salta, pero bueno, es un motivo m\u00e1s"], [1189.07, 1194.07, "para poder generar espacios de folklore en las escuelas de chicos sordos"], [1194.07, 1196.67, "y seguir trabajando para poder generar estas redes."], [1196.67, 1199.68, "lo importante ahora es la ley de reconocimiento al folklore."], [1199.84, 1202.68, "muy bien. s\u00ed, ojal\u00e1,"], [1202.85, 1209.09, "yo pensaba que ahora no tenemos contacto con otras personas sordas,"], [1209.09, 1213.69, "pienso en argentina y el tango y tantas cuestiones que podr\u00edan tener difusi\u00f3n,"], [1213.69, 1222.7, "que podr\u00edan seguir difundi\u00e9ndose y foment\u00e1ndose para las personas sordas."], [1223.7, 1227.71, "muy bien, mi \u00faltima pregunta es,"], [1227.71, 1233.11, "\u00bfqu\u00e9 pasa con las personas sordas a las que les interesa el chamam\u00e9"], [1233.11, 1237.72, "o cualquier otro tipo de baile folkl\u00f3rico?"], [1237.88, 1242.72, "\u00bfqu\u00e9 mensaje podr\u00edan darle a la comunidad sorda?"], [1243.12, 1248.13, "\u00bfqu\u00e9 piensan que podr\u00edan decirle a la comunidad que los ve?"], [1248.13, 1253.13, "a m\u00ed me gustar\u00eda decirles respecto del folklore para toda la argentina,"], [1253.13, 1256.53, "no solamente del chamam\u00e9 sino de todas las danzas folkl\u00f3ricas,"], [1256.53, 1263.74, "que es muy importante no solo aprender el baile, sino los instrumentos,"], [1263.74, 1270.75, "saber tocar distintos instrumentos, tambi\u00e9n conocer las canciones."], [1270.91, 1273.15, "es nuestra cultura, nuestra cultura argentina."], [1273.15, 1280.16, "es muy importante darle valor, conocerla, conocer la historia de cada provincia,"], [1280.16, 1285.16, "no solo de argentina sino la historia que nos han dado nuestros nativos."], [1285.33, 1288.57, "tenemos una historia, y es muy importante."], [1288.77, 1291.57, "tambi\u00e9n es importante que esto est\u00e9 en las escuelas de chicos sordos."], [1291.57, 1294.77, "es importante que conozcan no solo la cultura sorda"], [1294.97, 1299.18, "sino la cultura del pa\u00eds en el que nacieron."], [1299.34, 1302.78, "de salta, de corrientes, santiago del estero, buenos aires..."], [1302.78, 1306.18, "la cultura de su propio lugar de residencia."], [1306.18, 1310.19, "da identidad, darle valor a eso y a cada uno de nosotros."], [1310.59, 1316.59, "ese es el mensaje, la importancia de conocer el folklore."], [1316.59, 1322.8, "no es que porque sea persona sorda no le preste atenci\u00f3n al folklore."], [1323.0, 1333.81, "esto tiene historia, hay una lucha, el sentimiento que cada comunidad tiene,"], [1333.81, 1340.22, "c\u00f3mo es la comunicaci\u00f3n, hay tantas cosas que resaltar."], [1340.22, 1344.22, "en las provincias hay personas sordas que quiz\u00e1 tienen distintos sentimientos"], [1344.22, 1348.63, "que no pueden mostrar o expresar, entonces es interesante esto"], [1348.63, 1354.83, "para poder estimular esta expresi\u00f3n y que cada uno pueda expresarse culturalmente,"], [1354.83, 1357.23, "y eso tambi\u00e9n hay que cuidarlo."], [1357.23, 1359.84, "tambi\u00e9n como mensaje para la comunidad sorda,"], [1360.04, 1365.24, "el folklore no es solo para las personas oyentes, es importante sentirlo."], [1365.24, 1369.65, "por ejemplo, cuando hay percusi\u00f3n, uno puede sentir la energ\u00eda,"], [1369.65, 1372.25, "hay movimiento, hay vibraci\u00f3n, es muy lindo."], [1372.25, 1378.66, "si a ustedes les interesa, busquen un lugar, una escuela,"], [1378.86, 1381.66, "interesens\u00e9 por la cultura del folklore"], [1381.66, 1384.66, "y comiencen a apropiarse de este conocimiento."], [1385.06, 1389.27, "bueno, perfecto. \u00bfalgo m\u00e1s que quieran agregar?"], [1389.27, 1391.67, "no, todo bien. no, todo bien."], [1391.67, 1396.27, "felicitaciones y muchas gracias por todo lo que nos han contado,"], [1396.27, 1401.68, "los felicito realmente, y acu\u00e9rdense, como dijeron los chicos,"], [1401.68, 1404.28, "la unesco hizo el reconocimiento,"], [1404.28, 1407.89, "y realmente los felicito y a toda la argentina."], [1407.89, 1413.69, "ojal\u00e1 la comunidad sorda que los vea pueda reflexionar sobre esto. gracias."], [1413.69, 1416.29, "una cosita m\u00e1s, quiero agradecer"], [1416.29, 1422.7, "a cada uno de nuestros compa\u00f1eros del exballet folkl\u00f3rico"], [1422.7, 1424.9, "porque no somos solo nosotros, tambi\u00e9n est\u00e1n ellos."], [1425.07, 1427.7, "somos un grupo donde ellos tambi\u00e9n participan."], [1427.7, 1439.32, "ojal\u00e1 que alg\u00fan d\u00eda ellos tambi\u00e9n quieran volver al grupo y sigamos este camino."], [1439.32, 1441.92, "ojal\u00e1. bueno, muchas gracias."], [1442.09, 1444.32, "gracias a vos tambi\u00e9n."], [1445.92, 1452.33, "c\u00f3mo combatir el estr\u00e9s de fin de a\u00f1o en un contexto de pandemia."], [1455.73, 1459.74, "llega fin de a\u00f1o, y con \u00e9l una gran carga de estr\u00e9s,"], [1459.74, 1465.34, "que en esta oportunidad se potencia con emociones como tristeza o ansiedad"], [1465.34, 1470.35, "porque tus planes para las fiestas van a ser diferentes por pandemia."], [1470.75, 1474.75, "pero con algunos consejos pr\u00e1cticos se puede reducir al m\u00ednimo"], [1474.75, 1479.76, "el estr\u00e9s que acompa\u00f1a a la navidad y a la llegada de un nuevo a\u00f1o."], [1479.76, 1488.77, "cn sordos convers\u00f3 con el psic\u00f3logo ivan olaf nubile sobre estos estados de \u00e1nimo,"], [1488.77, 1491.97, "y nos brind\u00f3 una serie de tips que quiz\u00e1s hasta te permitan"], [1491.97, 1497.98, "terminar disfrutando de las fiestas m\u00e1s de lo que cre\u00edas."], [1499.38, 1501.98, "hola, ivan, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s?"], [1501.98, 1508.39, "hola, leo, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s? \u00bfbien?"], [1508.39, 1510.79, "me alegro mucho, muchas gracias por estar."], [1510.79, 1516.99, "muchas gracias a vos tambi\u00e9n por la invitaci\u00f3n, me alegro de verte."], [1516.99, 1525.4, "te quiero hacer algunas preguntas, ya que sos un psic\u00f3logo profesional,"], [1525.4, 1528.81, "y nos interesa tu palabra. bien."], [1529.81, 1543.82, "la organizaci\u00f3n mundial de la salud (oms)"], [1543.82, 1548.83, "advierte que para estas fechas"], [1548.83, 1558.84, "los episodios depresivos y de tristeza aumentan un 40% m\u00e1s."], [1558.84, 1566.44, "la gente se siente m\u00e1s estresadas."], [1566.44, 1573.05, "\u00bfcu\u00e1les son las causas del estr\u00e9s?"], [1573.05, 1579.86, "muy buena pregunta, porque justo para estas fechas,"], [1579.86, 1586.46, "navidad o a\u00f1o nuevo se acercan, y es como lo dec\u00eds vos exactamente."], [1586.46, 1592.87, "las causas pueden ser varias, pero lo m\u00e1s conocido puede ser"], [1593.07, 1601.08, "porque las personas se sientan solas,"], [1601.08, 1607.48, "porque es un momento en el que han perdido alg\u00fan familiar,"], [1607.88, 1611.89, "o este a\u00f1o han perdido alguna persona conocida."], [1611.89, 1622.1, "tambi\u00e9n lo que sucede es que en esta \u00e9poca la sociedad est\u00e1 acostumbrada a festejar,"], [1622.1, 1626.5, "a brindar, a saludarnos en a\u00f1o nuevo."], [1626.9, 1632.51, "son fechas dif\u00edciles en ese sentido"], [1632.51, 1639.12, "porque los familiares o ser querido se fue de viaje o falleci\u00f3,"], [1639.52, 1642.52, "y si la persona no est\u00e1, uno empieza a extra\u00f1ar,"], [1642.52, 1649.13, "se siente triste o no sabe con qui\u00e9n pasar este a\u00f1o,"], [1649.13, 1654.53, "o est\u00e1 con personas que no conf\u00edan,"], [1654.7, 1660.94, "todo esto hace que aparezca la tristeza, el estr\u00e9s, la depresi\u00f3n."], [1660.94, 1664.94, "tambi\u00e9n algo importante que tenemos que saber"], [1664.94, 1669.15, "es que hay cuestiones econ\u00f3micas que est\u00e1n involucradas."], [1669.15, 1674.55, "en estas fechas es muy com\u00fan que la gente tenga mayores gastos"], [1674.75, 1679.56, "por la compra de regalos, porque no les alcanza para comer,"], [1679.56, 1688.57, "o distintos gastos que hacen que fin de a\u00f1o se vuelva un momento convulsionado"], [1688.57, 1694.17, "porque tengo que terminar de trabajar o terminar las entregas escolares,"], [1694.17, 1698.98, "o porque no termin\u00e9 cosas que ten\u00eda que resolver a fin de a\u00f1o,"], [1698.98, 1702.98, "y esas son cosas que dej\u00e9 pendientes y tengo que poder resolverlas,"], [1703.18, 1705.58, "y todo esto nos estresa."], [1705.58, 1713.99, "adem\u00e1s, sumado a que muchas personas se sienten culpables"], [1714.19, 1723.6, "porque se ponen a reflexionar qu\u00e9 fue todo lo que falt\u00f3 hacer este a\u00f1o."], [1723.6, 1730.21, "adem\u00e1s esto trae ansiedad."], [1730.37, 1736.01, "nos estresa porque nos ponemos a pensar qu\u00e9 tengo que hacer el a\u00f1o que viene,"], [1736.01, 1738.62, "qu\u00e9 es lo que debo hacer el a\u00f1o que viene,"], [1738.62, 1741.62, "si lo tengo que hacer mejor que el a\u00f1o pasado."], [1741.62, 1744.62, "nos olvidamos de vivir el momento presente"], [1744.62, 1747.02, "porque estamos pensando en lo que no hicimos."], [1747.02, 1751.63, "sentimos culpa por el a\u00f1o que pas\u00f3 y estamos pensando en lo que va a venir,"], [1751.63, 1756.23, "entonces nos estresamos y nos ponemos nerviosos."], [1756.23, 1760.04, "son distintas causas,"], [1760.04, 1767.04, "pero el mayor porcentaje de tristeza o depresi\u00f3n es la llegada de las fiestas."], [1767.04, 1770.65, "esto nos causa estr\u00e9s, el fin de a\u00f1o causa estr\u00e9s."], [1770.85, 1776.65, "es verdad, no me hab\u00eda dado cuenta de eso."], [1777.05, 1784.66, "muy bien, gracias. \u00bfc\u00f3mo podemos aplacar el estr\u00e9s, modificar esta situaci\u00f3n?"], [1784.66, 1791.07, "\u00bfqu\u00e9 podemos hacer?"], [1791.07, 1796.07, "\u00bfc\u00f3mo buscamos ayuda?"], [1796.07, 1804.68, "s\u00ed, por supuesto. respecto al estr\u00e9s, podemos disminuirlo. \u00bfde qu\u00e9 manera?"], [1804.68, 1810.29, "bueno, primero y principal, debemos comprender."], [1810.29, 1817.29, "esa es la \u00fanica forma en que podemos sanar y resolverlo"], [1817.29, 1826.7, "es siendo conscientes, teniendo conciencia."], [1826.87, 1831.31, "darnos cuenta. por ejemplo, si me siento estresado,"], [1831.31, 1835.11, "y vos me dec\u00eds: \"\u00bfest\u00e1s bien, est\u00e1s estresado?\","], [1835.11, 1838.32, "probablemente yo responda que no, porque no me veo a m\u00ed mismo,"], [1838.32, 1840.32, "no me doy cuenta."], [1840.32, 1846.12, "entonces reci\u00e9n ah\u00ed puedo empezar un proceso."], [1846.12, 1850.33, "reci\u00e9n cuando me preguntas si estoy estresado puedo verme"], [1850.33, 1858.13, "y puedo elegir si quiero continuar as\u00ed o si quiero cortar con ese sentimiento."], [1858.13, 1864.34, "necesito un minuto para verme a m\u00ed mismo y descubrir qu\u00e9 est\u00e1 pasando dentro,"], [1864.54, 1870.35, "cu\u00e1les son las causas que hacen que tenga estr\u00e9s. eso es lo primero."], [1870.35, 1882.16, "y adem\u00e1s de esto, tambi\u00e9n para poder resolver o mejorar esta situaci\u00f3n,"], [1882.16, 1884.76, "debemos saber qu\u00e9 es el estr\u00e9s. \u00bfvos sab\u00e9s qu\u00e9 es?"], [1884.76, 1887.16, "no, no s\u00e9."], [1887.36, 1889.77, "bueno, es importante tambi\u00e9n conocerlo."], [1889.77, 1894.77, "por ejemplo, si no sabemos qu\u00e9 significa o qu\u00e9 es el estr\u00e9s,"], [1894.94, 1897.77, "no podemos darnos cuenta que estamos viviendo una situaci\u00f3n de estr\u00e9s"], [1897.77, 1902.78, "ni tampoco solucionarla. es imposible vernos a nosotros mismos y descubrirlo,"], [1902.78, 1907.78, "porque estamos tan tapados de distintos temas que es dif\u00edcil."], [1907.95, 1914.19, "veamos qu\u00e9 es el estr\u00e9s. el estr\u00e9s es una respuesta mental y f\u00edsica"], [1914.19, 1918.8, "frente a una situaci\u00f3n que puede sentirse como una amenaza,"], [1918.8, 1926.2, "o una situaci\u00f3n que me demanda, algo demandante."], [1926.2, 1932.41, "por ejemplo, puede ser una situaci\u00f3n externa o interna."], [1932.81, 1938.21, "por ejemplo, nosotros estamos conversando y es una situaci\u00f3n estr\u00e9s"], [1938.21, 1942.22, "porque estamos reflexionando, y las preguntas tienen que ser correctas,"], [1942.22, 1946.22, "mis respuestas tienen que ser correctas. pasamos una situaci\u00f3n de estr\u00e9s,"], [1946.22, 1951.83, "pero es un estr\u00e9s bueno, es positivo, porque nos hace estar en movimiento,"], [1951.83, 1956.83, "nos impulsa a reflexionar y a avanzar."], [1956.83, 1971.25, "entonces, si uno se siente amenazado, o presionado, ah\u00ed es cuando aparece el estr\u00e9s."], [1971.25, 1976.85, "por ejemplo, si yo estoy pensando que la otra persona me est\u00e1 diciendo algo,"], [1976.85, 1982.86, "algo que no es bueno, que no me gusta o algo con lo que no estoy de acuerdo,"], [1982.86, 1984.86, "alg\u00fan insulto o dem\u00e1s,"], [1985.03, 1990.27, "ah\u00ed me puedo sentir estresado, porque me siento amenazado."], [1990.27, 1993.87, "\"esto va en contra de mis pensamientos, siento que estoy amenazado\","], [1993.87, 1997.47, "entonces, es una respuesta autom\u00e1tica basada en nuestra experiencia,"], [1997.67, 2005.28, "sumado a todos los sentimientos que tenemos,"], [2005.28, 2006.88, "toda esa carga que viene hasta el d\u00eda de hoy,"], [2007.08, 2012.49, "y que por ah\u00ed, al no verme, la expreso de esa manera,"], [2012.89, 2014.89, "a trav\u00e9s del estr\u00e9s. es cierto."], [2014.89, 2023.9, "tenemos que saber que hay distintas situaciones y formas de estr\u00e9s."], [2023.9, 2034.91, "por ejemplo, una forma de estr\u00e9s puede ser de corto plazo, natural."], [2034.91, 2036.91, "hay distintas formas de estr\u00e9s."], [2036.91, 2039.52, "nosotros estamos hablando y nos sentimos un poco estresados,"], [2039.52, 2042.92, "pero esto se pasa en cuanto termine la entrevista."], [2042.92, 2047.52, "es un estr\u00e9s necesario que me da la posibilidad de estar en movimiento,"], [2047.52, 2051.33, "me da cosas positivas, me estimula a avanzar."], [2051.33, 2057.93, "hay un tipo de estr\u00e9s que es el estr\u00e9s adaptativo."], [2058.1, 2066.94, "se gasta mucha energ\u00eda, pero finalmente podemos despu\u00e9s descansar"], [2066.94, 2069.95, "y recuperarnos. no hay problema. vamos a estar diez puntos."], [2070.15, 2075.95, "sin embargo, hay otro tipo de estr\u00e9s que es m\u00e1s negativo"], [2075.95, 2079.36, "y puede durar m\u00e1s tiempo."], [2079.36, 2082.96, "ese es el estr\u00e9s desadaptativo."], [2082.96, 2085.56, "esto tiene que ver con que no nos adaptamos."], [2085.76, 2092.57, "por ejemplo, nosotros estamos conversando, y lo hacemos durante 50 horas,"], [2092.57, 2098.58, "nos morimos. es imposible, \u00bfcierto? -es verdad."], [2098.58, 2103.58, "hay un gasto muy grande. s\u00ed, podemos estar un rato reflexionando,"], [2103.58, 2105.98, "conversando, haciendo preguntas y respondi\u00e9ndolas,"], [2105.98, 2109.99, "pero despu\u00e9s de 50 horas hay un agotamiento de energ\u00eda,"], [2109.99, 2115.59, "un gasto de energ\u00eda, cansancio, y por supuesto, estr\u00e9s."], [2115.76, 2118.6, "nos sentimos estresados y agotados."], [2118.6, 2124.0, "esto tiene relaci\u00f3n con distintas situaciones comunes de la vida cotidiana."], [2124.0, 2126.4, "por ejemplo, cuando no tengo trabajo."], [2126.4, 2129.01, "si no tengo trabajo, voy a estar estresado."], [2129.17, 2133.01, "si estoy peleado con un amigo,"], [2133.01, 2136.61, "si tengo problemas econ\u00f3micos,"], [2136.61, 2140.62, "si veo cosas o pasan cosas que no me gustan,"], [2140.82, 2143.02, "voy a sentir tambi\u00e9n estr\u00e9s."], [2143.19, 2146.62, "esto trae mucho gasto de energ\u00eda tambi\u00e9n."], [2146.82, 2155.63, "adem\u00e1s, hay un momento en el que el estr\u00e9s genera una hormona,"], [2155.63, 2164.64, "que se llama cortisol."], [2164.64, 2167.64, "hormonas. exacto, gracias."], [2167.64, 2172.45, "estas hormonas est\u00e1n en movimiento,"], [2172.45, 2176.65, "pero tambi\u00e9n hacen que haya un gran gasto de energ\u00eda."], [2177.05, 2181.46, "estas hormonas... imaginate si habl\u00e1ramos durante 50 horas,"], [2181.46, 2184.06, "ser\u00edan 50 horas generando esta hormona. nos morimos."], [2184.06, 2186.06, "realmente vamos a estar muy cansados."], [2186.06, 2192.67, "el cuerpo se va a enfermar, nos vamos a sentir agotados, deprimidos,"], [2192.67, 2196.67, "vamos a estar mucho m\u00e1s estresados porque no vamos a poder pensar bien."], [2196.67, 2199.68, "no vamos a encontrar una soluci\u00f3n, no va a tener soluci\u00f3n."], [2200.08, 2207.68, "podemos dividir al estr\u00e9s en tres partes:"], [2207.68, 2210.49, "primero pensemos que el estr\u00e9s es una alarma."], [2210.49, 2216.49, "va a aparecer en relaci\u00f3n a una situaci\u00f3n, por alguna situaci\u00f3n con alguien,"], [2216.49, 2221.7, "o incluso alg\u00fan pensamiento, porque la causa no es siempre externa."], [2221.7, 2226.7, "yo puedo generar mi propio estr\u00e9s tambi\u00e9n con un pensamiento que tuve, por ejemplo."], [2226.7, 2229.11, "simplemente por tener ese pensamiento me puedo estresar."], [2229.31, 2233.11, "por ejemplo, si ahora me pongo a pensar..."], [2233.31, 2237.51, "imaginate si estuviera en un trabajo que no me gusta."], [2237.51, 2239.72, "estoy en un trabajo que no me gusta,"], [2239.72, 2243.12, "y estoy en mi casa, pero estoy pensando o me acuerdo de ese trabajo,"], [2243.29, 2246.12, "e inmediatamente me estreso. es autom\u00e1tico."], [2246.32, 2249.53, "la hormona se genera autom\u00e1ticamente porque es una situaci\u00f3n"], [2249.73, 2251.73, "que siento como una amenaza."], [2252.13, 2257.13, "entonces esto es una alarma que genera el cuerpo."], [2257.13, 2260.14, "o por ejemplo si una persona me dice algo que no me gusta,"], [2260.3, 2265.14, "o veo una situaci\u00f3n que no me gusta, o me enojo,"], [2265.34, 2273.75, "o algo que va en contra de mi pensamiento, de mis creencias, de mis valores."], [2273.75, 2279.56, "realmente lo que tengo que hacer es defenderme de todo esto que me ataca"], [2279.56, 2285.56, "entonces me estresa y me pone nervioso."], [2285.56, 2290.17, "en segundo lugar, hay dos cuestiones"], [2290.17, 2301.58, "que tienen que ver con la resistencia o con la adaptaci\u00f3n."], [2301.58, 2306.58, "en relaci\u00f3n a la adaptaci\u00f3n, podemos decir que en realidad"], [2306.58, 2311.59, "si soy flexible, si no me siento atacado, si puedo comprender,"], [2311.79, 2316.19, "o si estoy en un trabajo que me gusta o que no me gusta,"], [2316.19, 2322.6, "pero busco una forma de solucionarlo para que mejore."], [2322.6, 2331.21, "si busco soluciones a mis problemas o si acepto con amor las cosas negativas,"], [2331.21, 2333.81, "las puedo cambiar. eso por un lado."], [2333.81, 2341.22, "por otro lado, la resistencia que tiene que ver con otra forma de pensarlo,"], [2341.22, 2345.82, "de cambiar o pensar que una persona es una hija de puta,"], [2345.82, 2350.83, "en el momento en que una persona me dice algo y yo pienso distinto,"], [2351.03, 2358.23, "se genera una resistencia, me siento a la defensiva."], [2358.23, 2362.24, "por ejemplo, si estoy en el trabajo que no me gusta y pienso que no me importa,"], [2362.41, 2365.84, "que no me gusta, y que voy a seguir as\u00ed,"], [2365.84, 2375.85, "va a llegar un momento que voy a sentir agotamiento de resistirme,"], [2376.05, 2380.26, "no voy a tener m\u00e1s energ\u00eda."], [2380.26, 2387.86, "las c\u00e9lulas se gastan, realmente se gastan, se mueren,"], [2388.06, 2390.87, "y de a poco la energ\u00eda empieza a decaer."], [2391.27, 2395.87, "ah\u00ed es cuando el cuerpo se empieza a enfermar,"], [2395.87, 2399.28, "y despu\u00e9s me pregunto: \"\u00bfpor qu\u00e9 estoy enfermo?\""], [2399.28, 2405.28, "por todos estos motivos, por el estr\u00e9s. muy interesante."], [2405.28, 2409.29, "\u00bfc\u00f3mo lo descubro?"], [2409.29, 2419.7, "siempre tengo que preguntarme y darme una respuesta sincera a m\u00ed mismo:"], [2419.7, 2425.7, "\"en este per\u00edodo de la vida, \u00bfqu\u00e9 situaciones me generan estr\u00e9s?\""], [2425.7, 2430.71, "y en primer lugar tengo que aceptarlo, porque gracias a la aceptaci\u00f3n"], [2430.71, 2437.31, "voy a poder elegir y decidir si quiero seguir as\u00ed"], [2437.31, 2440.92, "o voy a buscar la forma de solucionarlo."], [2440.92, 2445.72, "y si no s\u00e9 de qu\u00e9 manera, puedo buscar ayuda profesional,"], [2445.72, 2448.93, "hay muchas maneras de buscar ayuda."], [2449.13, 2454.73, "haciendo alg\u00fan deporte, yoga, por ejemplo,"], [2454.73, 2456.93, "o viendo a un profesional psic\u00f3logo."], [2456.93, 2463.34, "hay muchas formas que me ayudan a reducir el estr\u00e9s."], [2463.34, 2468.74, "el primer paso es descubrir qu\u00e9 es lo que me ocasiona estr\u00e9s,"], [2468.74, 2471.75, "si es un pensamiento, si es una situaci\u00f3n que vi,"], [2471.95, 2477.95, "si es alguna persona que me genera estr\u00e9s. es lo primero que tengo que hacer."], [2478.35, 2487.36, "despu\u00e9s tengo que reflexionar sobre el pasado,"], [2487.53, 2493.77, "qu\u00e9 fue lo vivido que no me gust\u00f3 y que me gener\u00f3 estr\u00e9s."], [2493.97, 2498.77, "por ejemplo, si en el pasado tuve alg\u00fan problema familiar"], [2498.77, 2501.98, "y ahora me encuentro con esa persona y recuerdo esa situaci\u00f3n,"], [2501.98, 2506.38, "seguramente me voy a poner nervioso, as\u00ed muchas situaciones."], [2506.38, 2512.99, "por ejemplo, si en este problema con esta otra persona,"], [2513.39, 2515.79, "yo acepto que me genera estr\u00e9s,"], [2515.79, 2522.0, "puedo pensar o decirle \"me perdonas\" o \"te perdono\", nos amigamos,"], [2522.0, 2525.8, "y de alguna manera resolvemos esta situaci\u00f3n,"], [2525.8, 2528.4, "para que deje de generarme estr\u00e9s."], [2528.4, 2537.41, "y adem\u00e1s tenemos que pensar en estas situaciones que nos dan estr\u00e9s"], [2537.41, 2540.42, "o nos preocupan en el futuro."], [2540.42, 2543.42, "por ejemplo, de qu\u00e9 voy a trabajar el a\u00f1o que viene"], [2543.42, 2550.83, "o qu\u00e9 va a pasar con mis amigos, resolver distintas situaciones,"], [2550.83, 2557.43, "o quiero ya comprar algo, todo eso me va a generar estr\u00e9s."], [2557.43, 2562.44, "todo esto que estamos contando y que vamos descubriendo"], [2562.61, 2570.45, "se da de a poquito, paso a paso, gracias a observarme con amor,"], [2570.61, 2574.85, "no es que me tengo que mirar y decir: \"qu\u00e9 situaci\u00f3n, qu\u00e9 cagada\","], [2574.85, 2581.86, "sino mirarme para poder cambiar, para poder mejorar, de a poco,"], [2581.86, 2587.06, "de alguna manera, por ejemplo, con la informaci\u00f3n sobre el estr\u00e9s."], [2587.06, 2591.87, "bueno, b\u00e1rbaro, muchas gracias."], [2591.87, 2598.07, "la verdad que no tengo m\u00e1s preguntas porque fuiste respondiendo todo,"], [2598.07, 2601.08, "muy interesante y muy claro todo lo que fuiste contando."], [2601.28, 2605.88, "la verdad que estoy muy sorprendido. muchas gracias."], [2605.88, 2612.09, "esto que contaba iv\u00e1n fue muy claro,"], [2612.29, 2615.09, "gracias por tu tiempo, gracias por contarnos."], [2615.09, 2619.1, "ojal\u00e1 que las personas sordas que te vean puedan reflexionar"], [2619.1, 2622.5, "y que se den cuenta de lo importante que es mirarse a s\u00ed mismo."], [2622.7, 2625.5, "muy importante este mensaje. muchas gracias."], [2625.5, 2631.91, "muchas gracias a vos. tengo un \u00faltimo mensaje."], [2631.91, 2636.91, "si sos una persona que va en contra de todo,"], [2636.91, 2647.12, "ten\u00e9s que mirarte, mirar c\u00f3mo es tu vida en este momento."], [2647.29, 2652.53, "vos pod\u00e9s mirarte y decidir c\u00f3mo cambiar tu vida."], [2652.53, 2657.13, "es dif\u00edcil, no es f\u00e1cil, pero el mundo no est\u00e1 en tu contra."], [2657.13, 2662.14, "hay que mirarnos, nosotros decidimos c\u00f3mo ver el mundo."], [2662.14, 2665.94, "yo decido ver el mundo de una manera o de otra,"], [2665.94, 2672.15, "y si lo vemos con amor, se puede. muy bien, bravo."], [2672.15, 2676.15, "gracias. gracias a vos."], [2676.15, 2682.56, "un abrazo, y felices fiestas. feliz navidad y feliz a\u00f1o nuevo."], [2684.96, 2688.16, "somos cnsordos argentina,"], [2688.16, 2692.17, "el primer noticiero de argentina conducido por personas sordas."], [2692.17, 2695.17, "este a\u00f1o 2020 se est\u00e1 terminando,"], [2695.17, 2697.97, "llega el 2021, y este proyecto va a continuar."], [2697.97, 2703.58, "es el \u00faltimo programa de cnsordos del 2020."], [2703.58, 2705.98, "fue un a\u00f1o de muchos cambios, un a\u00f1o diferente,"], [2706.18, 2709.59, "pero positivo, con nuevos proyectos como este,"], [2709.75, 2717.19, "para todas las personas sordas, con un valor, en lengua de se\u00f1as."], [2718.19, 2725.6, "nos gustar\u00eda brindar con la comunidad sorda ya que se acercan las fiestas."], [2729.0, 2731.61, "\u00a1chau! \u00a1chau!"], [2731.61, 2735.01, "[m\u00fasica]"], [2742.02, 2745.62, "[m\u00fasica]"]], "Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSen\u0303as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c(resumen\u200c \u200csemanal\u200c 24_01_2021)\u200c \u200c-TdGpXgeaN9M": [[32.15, 36.87, "hola, bienvenidos a cn sordos argentina especial verano,"], [37.03, 41.51, "el primer noticiero argentino conducido por personas sordas"], [41.57, 44.3, "en lengua de se\u00f1as. mi nombre es luc\u00eda."], [44.36, 47.21, "hola a todos, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? mi nombre es lautaro."], [47.27, 51.45, "en esta edici\u00f3n especial de verano seguimos trabajando,"], [51.51, 57.72, "y vamos a contarte las noticias m\u00e1s destacadas de la semana"], [57.78, 63.63, "en lengua de se\u00f1as."], [63.69, 67.27, "primero que nada, quer\u00edamos pedirle disculpas"], [67.33, 71.72, "por los problemas t\u00e9cnicos de la semana pasada"], [71.78, 73.27, "y agradecerles por seguir apoy\u00e1ndonos."], [73.33, 78.42, "gracias por la paciencia. exactamente, gracias por la paciencia."], [78.48, 80.36, "y aunque es una edici\u00f3n especial,"], [80.42, 83.36, "nos seguimos encontrando todos los domingos a las 19:00"], [83.42, 86.0, "para contarte las noticias de argentina,"], [86.06, 88.63, "el mundo y especialmente de la comunidad sorda."], [88.69, 93.45, "no te olvides de suscribirte y dar like a este video,"], [93.50999999999999, 97.63, "para que podamos traer cada vez m\u00e1s noticias,"], [97.69, 103.78, "y por supuesto actives las campana de notificaciones"], [103.84, 112.78, "para que te enteres antes que nadie cuando subamos video nuevo."], [112.84, 119.87, "y esta semana vamos a hablar del test de coronavirus, de whatsapp,"], [120.09, 125.63, "una persona sorda astr\u00f3noma, y tambi\u00e9n el cuidado del medio ambiente."], [125.69, 127.42, "\u00bfempezamos?"], [130.39, 135.27, "test argentino para la detecci\u00f3n r\u00e1pida de coronavirus."], [136.3, 140.66, "en el marco de la actual pandemia, y ante el aumento de casos,"], [140.72, 145.48, "una de las acciones clave para controlar la propagaci\u00f3n es hacer testeos."], [145.54, 148.32999999999998, "la semana pasada, la anmat aprob\u00f3"], [148.39, 150.87, "el primer test r\u00e1pido creado por cient\u00edficos argentinos,"], [151.03, 153.32999999999998, "que permite saber si una persona est\u00e1 o estuvo infectada"], [153.39, 155.39, "con el nuevo coronavirus."], [155.45, 168.57, "seg\u00fan informaron desde el instituto nacional de tecnolog\u00eda industrial (inti),"], [168.63, 176.03, "cient\u00edficos del consorcio cindefi-bamboo"], [176.09, 182.3, "desarrollaron el primer test serol\u00f3gico r\u00e1pido nacional,"], [182.36, 185.06, "hecho por el cual anmat hizo el anuncio oficial."], [187.84, 191.33, "\u00bfc\u00f3mo funciona?"], [191.39, 194.33, "la detecci\u00f3n de los anticuerpos"], [194.39, 196.81, "se realiza mediante la toma de una gota de sangre"], [196.87, 201.09, "obtenida con un peque\u00f1o pinchazo en el dedo, similar a un test de embarazo."], [201.15, 207.39, "el covid deja dos tipos de anticuerpos, uno de ellos es de respuesta temprana,"], [207.45, 213.39, "el cual genera una defensa r\u00e1pida cuando el coronavirus ingresa al cuerpo,"], [213.45, 220.3, "el llamado igm,"], [220.36, 227.78, "y otro de respuesta tard\u00eda, igg."], [229.27, 232.3, "ambos anticuerpos pueden detectarse con este test."], [232.36, 237.57, "luego, la gota de sangre se coloca en un dispositivo pl\u00e1stico"], [237.63, 241.12, "que contiene en su interior una tira reactiva."], [241.18, 244.54, "a continuaci\u00f3n, se adiciona una gota de un reactivo qu\u00edmico,"], [244.6, 247.3, "que permite identificar la presencia de estos anticuerpos"], [247.36, 249.69, "mediante la aparici\u00f3n de una o dos l\u00edneas de color en la tira reactiva."], [249.75, 254.0, "seg\u00fan las autoridades sanitarias,"], [254.06, 257.57, "el nuevo test r\u00e1pido permitir\u00e1 realizar estudios poblacionales a gran escala."], [257.63, 263.24, "podr\u00e1 utilizarse, por ejemplo, en plazas, colectivos y escuelas"], [263.3, 270.33, "para separar r\u00e1pidamente a los positivos."], [270.39, 272.48, "luego se les podr\u00e1 realizar un hisopado"], [272.54, 278.36, "para aislar a los que est\u00e1n cursando actualmente la enfermedad."], [278.42, 283.81, "el test tiene un costo de entre cinco y siete d\u00f3lares."], [283.87, 288.45, "ahora se est\u00e1 buscando transferir la tecnolog\u00eda de producci\u00f3n del nuevo test"], [288.51, 293.06, "para que una empresa nacional pueda fabricarlo."], [295.87, 300.66, "cambios en las condiciones de uso de whatsapp."], [302.42, 307.15, "whatsapp, la aplicaci\u00f3n de chat conocida mundialmente,"], [307.21, 317.39, "anunci\u00f3 a sus m\u00e1s de 2 mil millones de suscriptores"], [317.45, 335.39, "cambios en su pol\u00edtica de privacidad,"], [335.45, 341.03, "lo que provoc\u00f3 fuertes cr\u00edticas ante lo que se interpret\u00f3"], [341.09000000000003, 345.63, "como la vulneraci\u00f3n de los datos personales de los usuarios."], [345.69, 350.6, "esto provoc\u00f3 la migraci\u00f3n de millones de usuarios desde whatsapp"], [350.65999999999997, 361.54, "a competidores como telegram,"], [361.6, 365.51, "line, o signal,"], [365.57, 373.48, "en busca de una mayor protecci\u00f3n de su informaci\u00f3n."], [373.54, 377.3, "algunos analistas creen que whatsapp"], [377.36, 381.66, "obligar\u00e1 a los usuarios de la plataforma de mensajer\u00eda"], [381.72, 384.84, "a entregar m\u00e1s datos personales a facebook,"], [385.0, 389.81, "que es el propietario de la misma,"], [389.87, 406.0, "por lo tanto al ser la misma empresa comparten datos."], [406.06, 413.3, "si bien la opci\u00f3n de compartir los datos con facebook ya exist\u00eda desde 2016,"], [413.36, 418.36, "antes era opcional,"], [418.42, 421.81, "pero a partir de esta normativa ser\u00e1 obligatorio para todos."], [421.87, 424.36, "seg\u00fan los nuevos t\u00e9rminos,"], [424.42, 426.72, "no solo recopilar\u00e1 informaci\u00f3n del usuario principal,"], [426.78, 432.87, "sino tambi\u00e9n de sus contactos o terceras personas."], [435.36, 438.69, "sin bien estaba previsto que las nuevas normas de servicio"], [438.75, 445.45, "entraran en vigencia a partir del ocho de febrero,"], [445.51, 454.81, "la compa\u00f1\u00eda lo posterg\u00f3 hasta el 15 de mayo su aplicaci\u00f3n."], [456.54, 461.21, "de todas maneras, es importante aclarar"], [461.27, 463.27, "que cada uno estar\u00e1 condicionado"], [463.33, 466.36, "a aceptar si desea seguir usando el servicio,"], [466.42, 470.12, "o de otro modo deber\u00e1 comenzar a usar servicios de chat alternativos."], [472.42, 477.27, "c\u00f3mo cuidamos el medioambiente empezando en casa."], [478.78, 484.12, "el 2020 fue un a\u00f1o de pandemia,"], [484.18, 498.27, "pero tambi\u00e9n de temperaturas r\u00e9cord"], [498.33, 501.6, "y de cat\u00e1strofes cada vez mayores."], [501.66, 514.12, "tormentas de nieve como la de filomena, en espa\u00f1a,"], [514.18, 524.27, "o terremotos como el registrado en la provincia de san juan, entre otros,"], [524.33, 535.33, "dan cuenta de la necesidad de cuidar el planeta en el que vivimos."], [535.39, 544.33, "luciana doeyo es estudiante"], [544.39, 549.84, "y activista en defensa del cuidado del medioambiente."], [550.0, 553.3, "con ella hablamos para que nos cuente m\u00e1s"], [553.36, 556.45, "acerca de c\u00f3mo hacemos cada uno de nosotros en casa"], [556.51, 562.24, "para aportar nuestro granito de arena. \u00bflo vemos?"], [564.36, 568.06, "hola. \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s? bien, muy bien."], [568.48, 577.39, "el planeta tierra est\u00e1 en crisis, el calentamiento global avanza."], [577.45, 581.87, "nosotros, debemos cuidar el planeta, por eso quer\u00edamos entrevistarte"], [582.03, 586.6, "para saber qu\u00e9 podemos hacer para cuidarlo."], [586.66, 594.24, "contanos qu\u00e9 implica ser sustentable."], [595.54, 601.09, "bueno, el tema de medioambiente implica hablar de otros temas,"], [601.15, 604.45, "nunca terminar\u00eda de explicarlo, ser\u00eda una charla muy larga."], [604.51, 607.72, "entonces elegimos uno, sobre lo que me preguntaste,"], [607.78, 610.84, "qu\u00e9 es sustentable."], [611.0, 616.12, "quiere decir que es algo que contin\u00faa, que no se detiene, que se mantiene."], [616.18, 622.3, "por ejemplo, hay una persona muy conocida, un hombre activista del medioambiente,"], [622.36, 631.09, "que se llama m\u00e1ximo mazzocco, fundador de eco house."], [631.15, 633.78, "\u00e9l cuenta con nuestro apoyo en sus proyectos,"], [633.84, 638.75, "en la presentaci\u00f3n de proyectos de ley al congreso,"], [638.81, 642.27, "y en relaci\u00f3n a lo que es sustentabilidad, tomo de ah\u00ed un ejemplo."], [642.33, 646.21, "si en un campo, donde hay una casa, una laguna y animales,"], [646.27, 651.42, "como patos que se meten en ella, viven en el lugar, se alimentan,"], [651.48, 654.03, "esto es continuo."], [654.09, 661.42, "si una empresa compra ese lugar y saca todo para construir una f\u00e1brica,"], [661.48, 666.21, "que contamina, una vez que pasen 100 a\u00f1os,"], [666.27, 669.84, "el lugar se va a deteriorar,"], [670.0, 672.75, "los patos no van a poder meterse m\u00e1s al agua y se extinguir\u00edan."], [672.81, 683.81, "eso es insustentable, no hay continuidad, no se respeta el ciclo natural."], [683.87, 686.57, "sustentable es poder mantener por 100 a\u00f1os ese ciclo,"], [686.63, 690.21, "ese espacio, esos patos, esos animales, sus huevos, el agua."], [690.27, 694.84, "todo eso que est\u00e1 en el ecosistema es sustentable"], [695.0, 696.6, "si se mantiene en las mismas condiciones en el tiempo."], [696.66, 701.0, "por eso es importante salvar muchas cosas para mantener la sustentabilidad."], [701.06, 705.18, "por ejemplo, ahora con el tema del deterioro del medio ambiente,"], [705.24, 710.03, "la contaminaci\u00f3n, el calentamiento global, los autos, los edificios, los aviones,"], [710.09, 712.39, "el cemento, la tala de \u00e1rboles, los incendios, las fumigaciones,"], [712.45, 714.3, "comida org\u00e1nica, el crecimiento de los supermercados,"], [714.36, 716.03, "la producci\u00f3n de diferentes remedios..."], [716.09, 718.6, "por eso es importante conocer el concepto de sustentabilidad,"], [718.66, 721.27, "que se relacione a la vida de cada uno de nosotros,"], [721.33, 724.12, "y en relaci\u00f3n al planeta."], [724.18, 727.72, "por ejemplo vos y yo estamos en el mismo planeta, todos estamos,"], [727.78, 732.84, "y tenemos que cuidarlo y vivir en relaci\u00f3n a esto."], [733.0, 736.3, "tenemos que cuidarlo porque sino nos enfermamos todos,"], [736.36, 739.33, "eso es lo m\u00e1s importante."], [739.39, 743.3, "este concepto no es de ahora, hace tiempo que est\u00e1,"], [743.36, 750.45, "pero las personas tienen que tomar conciencia en muchas cosas."], [750.51, 755.0, "otro tema, es el de la contaminaci\u00f3n y la basura,"], [755.06, 757.54, "porque estas se generan dentro de las casas."], [757.6, 764.75, "en el mundo hay millones de personas, millones de casas, edificios,"], [764.81, 771.6, "diferentes trabajos, como el de los hospitales que generan residuos."], [771.66, 777.6, "as\u00ed que imaginemos la cantidad de basura que se genera."], [777.66, 780.54, "les voy a mostrar un ejemplo, es una bolsa conocida,"], [780.6, 783.18, "para tirar la basura."], [790.06, 794.12, "por ejemplo, compro en el supermercado un sobre de jugo."], [794.18, 798.48, "compr\u00e9 varios para un taller de alimentaci\u00f3n del a\u00f1o pasado en abril."], [798.54, 802.81, "yo ac\u00e1 muestro uno, que lo tomo en un d\u00eda y lo tiro a la basura."], [802.87, 810.78, "imaginate multiplicado por millones de personas que van a comprar por d\u00eda."], [810.84, 817.06, "otro, el sobre de sopa, lo consum\u00eds en un minuto y va a la basura."], [817.12, 826.87, "un paquete de ensalada, un juguito, una crema, un lim\u00f3n, una pera,"], [827.03, 832.72, "una zanahoria, un rollo de papel, servilletas,"], [832.78, 837.78, "todo esto que se va generando, pa\u00f1uelos, cart\u00f3n y otros."], [837.84, 841.51, "todo esto que se genera en la casa, no me gusta y la saco."], [841.57, 844.12, "mi casa queda limpia, pero \u00bfd\u00f3nde va la basura?"], [844.18, 847.63, "no tiene salida del planeta,"], [847.69, 851.66, "sino que queda y se acumula y crece mucho."], [851.72, 857.66, "por eso es muy importante que todos desde dentro de nuestras casas"], [857.72, 863.27, "seamos responsables de la basura que generamos, no es del otro."], [863.33, 866.42, "\u00bfc\u00f3mo la podemos separar?"], [869.45, 873.15, "por ejemplo,"], [873.21, 875.36, "en el caso del lim\u00f3n,"], [875.42, 879.39, "despu\u00e9s de usarlo en lugar de tirarlo puedo dejarlo para hacer el compost."], [879.45, 888.63, "lo mismo con la zanahoria, la cajita del jugo se puede reciclar,"], [888.69, 896.15, "los paquetes se pueden meter dentro de las botellas de pl\u00e1stico,"], [896.21, 904.69, "como esta, se meten a presi\u00f3n todos aquellos que no se pueden reciclar."], [904.75, 908.06, "esto tambi\u00e9n, los sobres, los puedo reciclar,"], [908.12, 913.39, "el cart\u00f3n igual lo puedo reciclar o dejarlo para el compost."], [913.45, 918.36, "entonces, \u00bfqu\u00e9 nos queda de toda la basura? un pa\u00f1uelito que tir\u00e9."], [918.42, 922.21, "f\u00edjense c\u00f3mo se redujo la cantidad,"], [922.27, 926.87, "esto es lo que cada uno debe hacer en sus casas,"], [927.03, 930.24, "de esa manera vamos a estar cuidando el planeta."], [930.3, 933.03, "si vemos basura en la calle, o le decimos a otros,"], [933.09, 938.54, "pero somos nosotros mismos los que la generamos."], [938.6, 942.21, "podemos concientizar, ense\u00f1ar a los dem\u00e1s con paciencia,"], [942.27, 946.45, "no es que solamente se copie nuestra acci\u00f3n"], [946.51, 949.27, "sino saber de qu\u00e9 se trata,"], [949.33, 954.03, "seguimos luchando para que haya educaci\u00f3n ambiental, realmente no hay,"], [954.09, 958.15, "ni en las escuelas, en los medios muy poco."], [958.21, 964.78, "el tema de la basura es muy grande y casi no hay informaci\u00f3n."], [964.84, 972.45, "entonces, es muy importante que en casa separemos los residuos."], [972.51, 974.33, "\u00a1qu\u00e9 responsabilidad!"], [974.39, 980.36, "tenemos que cuidar el planeta, empezando por mi casa para poder cuidarlo."], [980.42, 985.0, "hablamos algo de las tres \u201cr\u201d,"], [985.06, 990.12, "reducir, reciclar, reutilizar."], [990.18, 992.3, "contanos sobre esto."], [992.36, 996.36, "s\u00ed. las tres \u201cr\u201d son muy conocidas."], [996.42, 1000.09, "esto se creo en los a\u00f1os 80, en estados unidos."], [1000.15, 1003.84, "j\u00f3venes estudiantes se dieron cuenta que la basura crec\u00eda cada vez m\u00e1s,"], [1004.0, 1008.72, "entonces crearon lo de las 3 \u201cr\u201d. la primera por \u201creducir\u201d,"], [1008.78, 1011.57, "la segunda por \u201creciclar\u201d,"], [1011.63, 1018.69, "por ejemplo en el caso del cart\u00f3n, lo corto y lo convierto en compost,"], [1018.75, 1021.39, "y la tercera de \u201creutilizar\u201d,"], [1021.45, 1025.54, "por ejemplo una botella de pl\u00e1stico que se derrite se utiliza para otra cosa,"], [1025.6, 1028.15, "o el vidrio que se desintegra y se vuelve a utilizar,"], [1028.21, 1031.54, "o una lata de aluminio que se desintegra y se vuelve a utilizar,"], [1031.6, 1034.81, "y as\u00ed sucesivamente se va reutilizando. tambi\u00e9n, el cart\u00f3n se puede reutilizar."], [1034.87, 1036.75, "por eso, las tres \u201cr\u201d."], [1036.81, 1041.39, "esto es muy importante y es algo que est\u00e1 bastante difundido,"], [1041.45, 1045.51, "y ahora hay una \u201cr\u201d m\u00e1s que es de \u201crechazar\u201d."], [1045.57, 1050.6, "por ejemplo, si compro comida r\u00e1pida, me van a dar un tenedor de pl\u00e1stico."], [1050.66, 1055.51, "tengo que agradecer, pero tener mis propios cubiertos,"], [1055.57, 1061.3, "porque si los acepto, los uso en tres segundos y se tiran,"], [1061.36, 1070.15, "y es pl\u00e1stico, lleva entre 400 y 1000 a\u00f1os que el pl\u00e1stico se desintegre."], [1070.21, 1072.33, "\u00a1 vive m\u00e1s que yo!"], [1072.39, 1074.66, "\u00bfcu\u00e1ntas veces vamos a comprar comida?"], [1074.72, 1077.78, "si lo multiplicamos por la cantidad de veces"], [1077.84, 1080.51, "que utilizamos los cubiertos de pl\u00e1stico,"], [1080.57, 1083.45, "ac\u00e1 es donde aparece la \u201cr\u201d de \u201crechazar\u201d."], [1083.51, 1087.15, "en lugar de que me den una bolsa de pl\u00e1stico,"], [1087.21, 1092.63, "podemos llevar las facturas o el diario en la mano."], [1092.69, 1097.51, "hay muchas cosas, utilizar una mochila de tela."], [1097.57, 1101.09, "hace muchos a\u00f1os no hab\u00eda tanto pl\u00e1stico,"], [1101.15, 1104.51, "pero ahora estamos en una era en la que se usa mucho."], [1104.57, 1108.12, "entonces hay que pensar en los animales del mar,"], [1108.18, 1110.48, "que se mueren por culpa de ingerir pl\u00e1stico."], [1110.54, 1113.36, "cada vez son m\u00e1s, por eso la cuarta \u201cr\u201d de \u201crechazar\u201d,"], [1113.42, 1116.06, "que se agrega a estas tres."], [1116.12, 1128.06, "son las tres \u201cr\u201d m\u00e1s conocidas, que son reducir, reciclar y reutilizar."], [1128.12, 1131.66, "y hay que seguir luchando para que esto se difunda."], [1131.72, 1143.6, "\u00a1qu\u00e9 interesante! hablabas del compost, vamos a ver un video sobre esto."], [1194.45, 1200.3, "despu\u00e9s de ver el video sobre el compost, \u00bfpod\u00e9s contarnos sobre esto?"], [1200.36, 1207.24, "el compost se genera a partir de lo que cada uno consume en su casa,"], [1207.3, 1213.63, "multiplicado por millones de casas, millones de toneladas de basura,"], [1213.69, 1218.36, "que puede ser de cosas que nos olvidamos en la heladera, se pudren y lo tiramos,"], [1218.42, 1224.54, "y ah\u00ed aparecen los animales que comen esto, como las ratas."], [1224.6, 1230.66, "es muy f\u00e1cil hacer compost, te voy a mostrar c\u00f3mo."], [1231.42, 1236.54, "por ejemplo, ac\u00e1 hay restos de comida, podemos agarrar cualquier recipiente,"], [1236.6, 1242.33, "en mi casa tenemos un balde de pl\u00e1stico, hay distintos modelos."], [1242.39, 1246.36, "puede ser una caja de madera."], [1246.42, 1249.72, "en el campo se hace en el suelo directamente."], [1249.78, 1252.21, "hay distintas formas de hacerlo."], [1252.27, 1257.66, "en internet hay distintas formas de hacer compost, cada uno elige a gusto,"], [1257.72, 1268.45, "pero el \u00faltimo contenedor es el que vamos a usar para que caiga"], [1268.51, 1272.75, "toda la mezcla de agua y de restos. van a caer ah\u00ed."], [1272.81, 1277.51, "adem\u00e1s, el agua va a tener cloro,"], [1277.57, 1283.27, "este es importante para que puedan vivir los microorganismos."], [1283.33, 1297.09, "despu\u00e9s se ir\u00e1 usando, los \u00e1rboles necesitan ir absorbiendo todo esto."], [1297.15, 1300.24, "\u00bfc\u00f3mo los vamos a mezclar?"], [1300.3, 1307.18, "vamos a ir poniendo tierra, mezclamos, y aproximadamente en tres meses,"], [1307.24, 1315.15, "todos los residuos que fuimos tirando se van a convertir en esto, mir\u00e1."], [1315.21, 1316.3, "es tierra."], [1316.36, 1320.15, "exacto, es \u201chumus\u201d, que tiene much\u00edsima energ\u00eda."], [1320.21, 1329.51, "tiene adem\u00e1s lombrices, ah\u00ed te voy a mostrar."], [1329.57, 1340.06, "s\u00ed, se ven, s\u00ed. crecen ah\u00ed, en el compost."], [1340.12, 1344.51, "s\u00ed, las lombrices son muy importantes porque van comiendo."], [1344.57, 1349.45, "se caen de los \u00e1rboles y comen lo que se cae de los \u00e1rboles,"], [1349.51, 1361.0, "hacen todo su proceso, y van generando el compost."], [1361.06, 1366.33, "si lo necesito en mi casa, lo puedo poner en cualquier \u00e1rbol,"], [1366.39, 1374.03, "porque necesita de un buen suelo para tomar la energ\u00eda y sobrevivir."], [1374.09, 1376.87, "si yo tengo mucha basura y no la voy a usar,"], [1377.03, 1385.33, "es importante compartir con otras personas que lo necesiten."], [1385.39, 1391.12, "te cuento una cosa m\u00e1s respecto de las lombrices."], [1391.18, 1394.06, "es muy importante ponerle lombrices,"], [1394.12, 1409.75, "y en tres meses vamos a ver que van a ser m\u00e1s porque se reproducen,"], [1409.81, 1414.15, "van a haber 150 o m\u00e1s."], [1414.21, 1420.87, "imaginate ahora en la ciudad, antes era todo tierra,"], [1421.03, 1432.09, "as\u00ed que hab\u00eda mucho lugar para las lombrices. eso cambi\u00f3."], [1432.15, 1435.84, "si tengo mucho compost y no lo voy a usar, y tengo mucho lugar,"], [1436.0, 1444.81, "voy a tener mucho compost que puedo compartir."], [1444.87, 1449.24, "bueno, muy interesante lo que nos contaste."], [1449.3, 1452.39, "gracias por la entrevista, es muy importante"], [1452.45, 1455.27, "para que la comunidad sorda aprenda y tome conciencia,"], [1455.33, 1459.27, "sea responsable del cuidado del medioambiente. \u00a1gracias!"], [1459.33, 1464.24, "gracias a vos por invitarme. \u00a1chau! \u00a1chau!"], [1466.33, 1469.42, "estamos en vacaciones y necesitamos relajarnos."], [1469.48, 1474.27, "\u00bfc\u00f3mo hacerlo? el yoga puede ser la forma."], [1474.33, 1481.33, "veremos tres posturas de yoga para relajar el cuerpo."], [1481.39, 1486.3, "la organizaci\u00f3n mundial de la salud (oms)"], [1486.36, 1491.51, "advirti\u00f3 el impacto negativo que tiene la falta de ejercicio f\u00edsico"], [1491.57, 1497.42, "entre la poblaci\u00f3n, agravada por el confinamiento"], [1497.48, 1503.78, "durante la pandemia,"], [1503.84, 1507.15, "y destac\u00f3 que, si la gente no se mantiene activa,"], [1507.21, 1509.84, "se corre el riesgo de \"crear otra pandemia\"."], [1510.0, 1516.06, "\"estar activo f\u00edsicamente es vital para la salud y el bienestar,"], [1516.12, 1522.48, "puede dar a\u00f1os a la vida y vida a los a\u00f1os\","], [1522.54, 1529.87, "afirm\u00f3 en un comunicado el director general de la organizaci\u00f3n."], [1530.03, 1534.12, "desde cn sordos te invitamos a ver c\u00f3mo podemos empezar a movernos en casa"], [1534.18, 1541.15, "con estos ejercicios de yoga que nos trae la profesora sorda silvia giordano"], [1541.21, 1546.63, "desde la playa."], [1546.69, 1552.0, "nos dar\u00e1 algunas recomendaciones de c\u00f3mo desconectarnos en vacaciones"], [1552.06, 1558.06, "desde la playa, ya ver\u00e1n qu\u00e9 lindo se ve todo."], [1562.0, 1567.03, "\u00a1cnsordos! \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? espero que est\u00e9n muy bien."], [1567.09, 1573.09, "yo soy profesora de yoga para personas sordas,"], [1573.15, 1577.84, "mi nombre es silvia, esta mi se\u00f1a personal."], [1578.0, 1583.87, "les quiero contar, ustedes saben que en el mundo hay personas enfermas"], [1584.03, 1588.42, "por diferentes enfermedades, otras que est\u00e1n con estr\u00e9s, con miedos,"], [1588.48, 1594.45, "con preocupaciones, con mucho estr\u00e9s, con mucha ira,"], [1594.51, 1599.24, "y estos son algunos de los motivos por los que duermen mal."], [1599.3, 1606.21, "sienten presi\u00f3n en la cervical, mala postura por el trabajo,"], [1606.27, 1610.27, "estar con el celular, muchas preocupaciones y sentimientos negativos."], [1610.33, 1613.09, "entonces, \u00bfc\u00f3mo hacemos para sacar estas emociones negativas"], [1613.15, 1614.72, "y convertirlas en positivas?"], [1614.78, 1627.3, "el yoga nos ayuda a mejorar con la respiraci\u00f3n y as\u00ed calmar nuestra mente."], [1627.36, 1632.09, "vamos a poder tranquilizarnos, dormir mejor, sentirnos en paz,"], [1632.15, 1634.84, "estar m\u00e1s alegres, m\u00e1s felices."], [1635.0, 1642.66, "tambi\u00e9n para las mujeres embarazadas, especialmente para ellas, para los ni\u00f1os,"], [1642.72, 1647.6, "para las personas de tercera edad, adultos y todas las edades."], [1647.66, 1651.57, "para todos ellos es el yoga. yo doy yoga en lengua de se\u00f1as,"], [1651.63, 1655.78, "porque tambi\u00e9n podemos tener una buena comunicaci\u00f3n,"], [1655.84, 1663.42, "por supuesto tambi\u00e9n para los oyentes. vamos a ver como empezamos. namast\u00e9."], [1666.18, 1675.6, "con voz suave vamos a decir \"om\" tres veces."], [1675.66, 1680.6, "vamos a respirar, respirar profundo."], [1680.66, 1688.48, "\"om\" [de forma lenta y sostenida]"], [1692.12, 1703.21, "paramos, respiramos de nuevo profundamente y repetimos."], [1703.27, 1709.87, "\"om\" [de forma lenta y sostenida]"], [1716.12, 1722.42, "respiramos otra vez profundo y repetimos el mantra om."], [1722.48, 1726.84, "\"om\" [de forma lenta y sostenida]"], [1731.15, 1733.45, "exhalamos."], [1737.33, 1744.15, "namast\u00e9."], [1988.51, 1992.69, "personalidades sordas y su aporte a la humanidad."], [1992.75, 1994.69, "sabemos que hay muchas personas en el mundo de la ciencia"], [1994.75, 1999.45, "que fueron sordas."], [1999.51, 2009.06, "thomas edison, inventor de la lamparita y el tel\u00e9grafo,"], [2009.12, 2017.45, "comenz\u00f3 a quedarse sordo a los 12 a\u00f1os."], [2017.51, 2023.09, "tambi\u00e9n est\u00e1 el franc\u00e9s charles nicolle,"], [2023.15, 2031.3, "que gan\u00f3 el premio nobel de medicina en 1928."], [2031.36, 2037.63, "hay otros muchos cient\u00edficos que nacieron sordos,"], [2037.69, 2045.21, "y sus contribuciones a la ciencia tambi\u00e9n fueron reconocidas,"], [2045.27, 2048.75, "aunque menos famosas, como olaf hassel,"], [2050.3, 2065.6, "sordo de nacimiento y astr\u00f3nomo noruego que descubri\u00f3 un cometa y una nova,"], [2065.66, 2068.33, "es decir, una estrella."], [2068.39, 2074.06, "olaf descubri\u00f3 un nuevo cometa el 15 de abril de 1939."], [2074.12, 2078.27, "sin embargo, su descubrimiento se registr\u00f3 al d\u00eda siguiente,"], [2078.33, 2086.3, "ya que no pod\u00eda hacerlo por tel\u00e9fono como otros astr\u00f3nomos de su \u00e9poca."], [2086.36, 2091.45, "ese mismo d\u00eda, el cometa tambi\u00e9n fue avistado por otros dos astr\u00f3nomos rusos,"], [2091.51, 2104.54, "por lo que el cometa termin\u00f3 llam\u00e1ndose cometa jurlov-achmarov-hassel."], [2104.6, 2108.21, "hassel tambi\u00e9n descubri\u00f3 una nova,"], [2108.27, 2114.09, "el nacimiento de una estrella tras la explosi\u00f3n en el espacio, en 1960,"], [2114.15, 2121.06, "que inicialmente se llam\u00f3 nova hassel,"], [2121.12, 2138.03, "luego fue registrada oficialmente como nova herculis."], [2138.09, 2143.69, "el descubrimiento de la nova por olaf obtuvo en 1970"], [2143.75, 2153.21, "la medalla de oro al m\u00e9rito del rey, en presencia del rey olaf de noruega."], [2156.24, 2164.06, "olaf hassel naci\u00f3 en 1898 en una granja al sur de noruega"], [2164.12, 2171.39, "y asisti\u00f3 a una escuela para personas sordas en oslo."], [2171.45, 2176.0, "desde muy peque\u00f1o dedic\u00f3 su vida a la astronom\u00eda."], [2176.06, 2180.3, "su padre no lo dej\u00f3 quedarse en oslo, pero \u00e9l no baj\u00f3 los brazos"], [2180.36, 2187.09, "y estudi\u00f3 matem\u00e1ticas por correspondencia. tambi\u00e9n leyendo muchos libros."], [2187.15, 2192.03, "en 1926, compr\u00f3 su primer telescopio con sus propios ahorros."], [2192.09, 2199.84, "en 1941, fue contratado como asistente por el instituto de meteorolog\u00eda."], [2200.0, 2203.12, "y a partir de 1969, fue designado miembro honor\u00edfico"], [2203.18, 2213.3, "de la sociedad astron\u00f3mica noruega."], [2213.36, 2216.78, "olaf era un miembro muy activo de la comunidad sorda noruega,"], [2216.84, 2225.0, "a menudo daba charlas a personas sordas sobre su trabajo."], [2225.06, 2230.66, "existe un registro de aquellas \u00e9pocas. vamos a verlo."], [2253.15, 2259.36, "la lengua de se\u00f1as era diferente en aquel entonces."], [2259.42, 2264.54, "es un hallazgo muy interesante."], [2264.6, 2269.42, "a pesar de los numerosos reconocimientos y m\u00e9ritos"], [2269.48, 2272.0, "que cosech\u00f3 a lo largo de su vida, olaf falleci\u00f3 en tristes circunstancias:"], [2272.06, 2274.69, "a partir de 1970, varios de sus hermanos murieron repentinamente,"], [2274.75, 2278.51, "lo que le sumi\u00f3 en una profunda depresi\u00f3n que acab\u00f3 tambi\u00e9n con su vida."], [2278.57, 2279.6, "pero, sin duda, vamos recordarlo"], [2279.66, 2283.09, "por su importante contribuci\u00f3n cient\u00edfica a la astronom\u00eda."], [2285.48, 2294.33, "espero que este nuevo formato de verano les haya gustado."], [2294.39, 2297.84, "adem\u00e1s, quer\u00edamos comentarles que tambi\u00e9n estaremos subiendo"], [2298.0, 2302.48, "\u00faltimos momentos durante la semana con las noticias m\u00e1s relevantes."], [2302.54, 2307.66, "ya subimos dos, una sobre san juan y otra sobre estados unidos."], [2307.72, 2311.3, "muchas gracias a johana e irma por su ayuda."], [2311.36, 2315.69, "recuerden que puede haber m\u00e1s noticias de \u00faltimo momento durante la semana."], [2315.75, 2324.84, "por eso, no olviden suscribirse y activar la campanita de notificaciones."], [2325.0, 2328.33, "s\u00ed, realmente es muy interesante todo."], [2328.39, 2332.12, "les contamos que nos pueden seguir en las redes,"], [2332.18, 2336.15, "en instagram, tiktok y facebook."], [2336.21, 2342.33, "y no olviden suscribirse a nuestro canal y darle clic a la campanita."], [2342.39, 2348.33, "\u00a1es impresionante c\u00f3mo est\u00e1 creciendo esta comunidad!"], [2348.39, 2354.6, "queremos aprovechar para recordarles el sorteo de este cuatro de febrero."], [2354.66, 2362.36, "revisen en instagram las bases del sorteo."], [2362.42, 2368.6, "agradecemos a \"cuatro manitas\" por estas tazas."], [2368.66, 2375.0, "muchas gracias. ojal\u00e1 participen del sorteo, se diviertan y ganen."], [2375.06, 2378.03, "te esperamos el pr\u00f3ximo domingo a las 19:00."], [2378.09, 2380.21, "\u00a1chau! \u00a1chau!"]], "\u00bfC\u00f3mo reducir el consumo de productos pl\u00e1sticos EPISODIO 5 (en Lengua de Se\u00f1as Argentina - LSA)-MKYQO-XPfqY": [[23.78, 27.39, "hola, bienvenidos a un nuevo v\u00eddeo de \"cn sordos ecolog\u00eda\"."], [27.45, 30.0, "mi nombre es luciana."], [30.06, 34.72, "\u00bfhoy de qu\u00e9 vamos a hablar? los pl\u00e1sticos."], [36.03, 40.0, "han sido los \u00faltimos a\u00f1os de iniciativas para reducir el consumo"], [40.06, 43.6, "de productos pl\u00e1sticos en el mundo."], [43.66, 48.24, "algunos gobiernos y empresas privadas han anunciado restricciones"], [48.3, 59.24, "o prohibiciones en el uso de pl\u00e1sticos de un solo uso."], [59.3, 66.51, "aun asi queda mucho por hacer hacer entre todos para que le podamos ganar"], [66.57, 70.15, "la batalla a este material."], [70.21000000000001, 86.09, "de todo el pl\u00e1stico producido en el planeta desde los a\u00f1os 50,"], [86.15, 90.75, "solo se ha reciclado el 9%."], [90.81, 102.66, "el resto, ha terminado en vertederos, en la profunidad del mar, en las monta\u00f1as,"], [102.72, 106.06, "en los basurales abiertos, en las fuentes de agua."], [106.12, 112.33, "un programa de medio ambiente de las naciones unidas \"pnuma\","], [112.39, 124.72, "dijo que en 1950 se produc\u00edan 1,5 millones toneladas de pl\u00e1stico."], [124.78, 132.39, "sabemos que 1 tonelada es igual a 1000 kilos."], [132.45, 149.57, "y en 2014 esa producci\u00f3n subi\u00f3 a 300 millones de toneladas al a\u00f1o."], [149.63, 158.32999999999998, "lo vemos en el d\u00eda a dia con los pl\u00e1sticos de un solo uso que,"], [158.39, 163.27, "efectivamente, han sido avances tecnol\u00f3gicos que deber\u00edan estar"], [163.32999999999998, 169.06, "facilitando nuestras vidas, pero que tienen un impacto severo"], [169.12, 172.66, "sobre el ambiente."], [172.72, 176.78, "en el mar ya podemos encontrar islas, \u00bfde tierra?"], [176.84, 178.72, "no, de basura."], [178.78, 182.48, "ya llevan muchos a\u00f1os y cada vez son m\u00e1s grandes."], [182.54, 189.78, "hay una muy grande en el pacifico, cerca de estados unidos,"], [189.84, 198.06, "hecha m\u00e1s de 80.000 toneladas de pl\u00e1stico."], [198.12, 207.06, "si lo medimos, estar\u00edamos hablando de 1,6 millones kil\u00f3metros cuadrados."], [207.12, 217.15, "es como la mitad del pa\u00eds argentina."], [217.21, 223.42000000000002, "imag\u00ednense recorrer por la mitad de argentina a limpiar, en el oceano."], [223.48, 233.27, "la situaci\u00f3n es tan grave que la onu advierte, de seguir asi,"], [233.32999999999998, 240.63, "en el a\u00f1o 2050 habr\u00e1 m\u00e1s pl\u00e1sticos que peces en las aguas del mundo."], [240.69, 251.18, "por ejemplo, imag\u00ednense bucear alrededor de basuras, pescar basura,"], [251.24, 260.21, "que las playas devuelvan basura y surfear con las olas llenas de basura."], [260.27, 265.21, "una persona que no entiende el impacto generado en el medio ambiente,"], [265.27, 267.48, "contin\u00faa sin reciclar la basura."], [267.54, 272.12, "en un solo d\u00eda, 8 millones de personas hicieron lo mismo."], [298.54, 304.66, "hay 5 islas de basura en los oc\u00e9anos."], [304.72, 312.33, "el pl\u00e1stico entr\u00f3 a nuestras vidas hace 50, 60 a\u00f1os y han venido"], [312.39, 317.27, "para quedarse durante muchos a\u00f1os."], [317.33, 323.06, "productos que est\u00e1n en nuestras manos durante escasos minutos tardan decenios,"], [323.12, 325.27, "incluso siglos en degradarse."], [325.33, 343.24, "por ejemplo, botella pl\u00e1stica de alcohol, gaseosa, agua, hasta 450 a\u00f1os."], [343.3, 358.48, "las bolsas de pl\u00e1stico del supermercado, panader\u00eda, hasta 20 a\u00f1os."], [358.54, 371.81, "los sorbetes de los licuados y jugos hasta 200 a\u00f1os."], [371.87, 379.57, "el pl\u00e1stico nos sobrevive a nosotros y sobrevivir\u00e1 a nuestros hijos."], [379.63, 384.09, "en realidad, el pl\u00e1stico nunca desaparece."], [384.15, 388.57, "solo se hace m\u00e1s peque\u00f1o y se convierte en micropl\u00e1sticos,"], [388.63, 398.18, "trozos de menos de 5 milimetros de di\u00e1metro."], [398.24, 403.75, "son muy peligrosos para la fauna marina ya que son ingeridos por crust\u00e1ceos,"], [403.81, 407.0, "peces y mam\u00edferos marinos."], [407.06, 417.0, "suben por la pir\u00e1mide alimenticia, terminan en nuestros platos de comida,"], [417.06, 424.21, "en nuestros est\u00f3magos."], [424.27, 428.69, "por ejemplo, el pomo de la pasta dental, no se puede comer."], [428.75, 435.84, "las tarjetas, no se pueden comer. todo eso termina en nuestro est\u00f3mago."], [436.0, 445.03, "los veganos tampoco se salvan, hay microplasticos en el agua potable."], [445.09, 447.66, "aun hay muchas preguntas sobre el impacto que los microplasticos"], [447.72, 449.84, "tienen en la salud animal y humana."], [450.0, 452.48, "lo que s\u00ed se sabe es que estas microplasticos est\u00e1n en todos lados."], [452.54, 463.21, "desde los productos de higene como shampoo, productos para el rostro,"], [463.27, 480.27, "desmaquillantes, pasta dental, chicles, hasta en el agua embotellada."], [480.33, 493.6, "hace unos a\u00f1os estudios encontraron los primeros que vio la contaminaci\u00f3n"], [493.66, 498.33, "por micropl\u00e1sticos en peces del r\u00edo amazonas."], [501.54, 511.12, "la responsabilidad recae sobre productores y consumidores."], [511.18, 517.6, "se acuerdan del primer programa \"reciclado\" que mencion\u00e9 el cuidado,"], [517.66, 522.48, "ya que no todos los pl\u00e1sticos se pueden reciclar."], [522.54, 524.78, "ahora les voy a contar c\u00f3mo identificar los c\u00f3digos"], [524.84, 528.36, "en los productos de los pl\u00e1sticos, para saber qu\u00e9 tratamiento se les debe dar"], [528.42, 533.54, "a los pl\u00e1sticos a la hora de reciclar."], [533.6, 539.33, "s\u00edmbolo numero 1, pet."], [539.39, 547.6, "se usa en la producci\u00f3n de botellas de gaseosa, alcohol, agua."], [547.66, 557.24, "dice pet. es reciclable."], [557.3, 561.81, "pueden volver a convertirse en botellas o no otras cosas."], [561.87, 567.15, "s\u00edmbolo numero 2, pead."], [567.21, 574.24, "se usa en la producci\u00f3n de envases de detergente, leche."], [574.3, 582.72, "dice 2. tambi\u00e9n el pote del protector solar."], [582.78, 590.42, "es reciclable."], [590.48, 595.33, "s\u00edmbolo numero 3, pvc."], [595.39, 601.12, "se usa para botellas de aceite, envases de sampoo."], [601.18, 605.57, "es muy dif\u00edcil de reciclar."], [605.63, 611.84, "si puede utilizar como materiales de construcci\u00f3n."], [612.0, 617.45, "s\u00edmbolo 4, pebd."], [617.51, 625.75, "se usa para bolsas de pl\u00e1stico de supermercado, bolsa de basura."], [625.81, 636.51, "es posible reciclar. puede para juguetes, frasco de shampoo."], [636.57, 641.09, "s\u00edmbolo 5, pp."], [641.15, 651.21, "se usa para las tapas de botellas, recipientes de yogur, sorbetes."], [651.27, 654.66, "es posible reciclar."], [654.72, 660.03, "puede para juguetes, caja bater\u00eda para autos."], [660.09, 664.09, "s\u00edmbolo 6, ps."], [664.15, 681.39, "se usa para vasitos descartables de caf\u00e9, bandejas, platos de cumplea\u00f1os."], [681.45, 690.24, "es muy dif\u00edcil de reciclar. si se puede para juguetes."], [690.3, 696.24, "simbolo 7, otros."], [696.3, 710.36, "est\u00e1n mezclados. como las botellas de k\u00e9tchup, vacunas."], [710.42, 715.42, "son muy dif\u00edciles de reciclar porque no se conocen las resinas"], [715.48, 720.09, "que tienen y pueden ser t\u00f3xicas."], [720.15, 728.12, "simbolo numero vacio o sin s\u00edmbolo de reciclaje."], [728.18, 732.06, "tampoco se pueden reciclar porque no se conocen."], [732.12, 736.81, "los que no se conoce, se puede meter todo en la botella de amor."], [736.87, 744.78, "simbolo 3, 6, 7 y vacio."], [744.84, 749.21, "solo la familia de pl\u00e1sticos en la botella de amor que despu\u00e9s ser\u00e1n ladrillos"], [749.27, 751.87, "de pl\u00e1stico una vez fabricados."], [752.03, 762.0, "siempre limpios y secos sino van a tirar a la basura y suman a la contaminaci\u00f3n"], [762.06, 769.03, "del ambiente, como les cont\u00e9 que desde 1950 hasta hoy,"], [769.09, 772.33, "solo los 9% pudieron reciclar."], [775.69, 779.42, "consejos para reducir su consumo de pl\u00e1sticos."], [779.48, 784.12, "usualmente cuando salimos a la calle todos los d\u00edas podemos tener sed,"], [784.18, 787.18, "es com\u00fan, pero al no llevar nada desde casa"], [787.24, 792.78, "autom\u00e1ticamente compramos una botella descartable de agua."], [792.84, 800.27, "les recomiendo llevar botellas reutilizables."], [800.33, 813.06, "los sorbetes en caba el a\u00f1o 2019 fueron prohibidos."], [813.12, 818.03, "tambi\u00e9n se sumaron mar del plata, pimanar, villa gesell, mar chiquita,"], [818.09, 822.24, "ushuaia y mendoza."], [822.3, 829.57, "lleven sorbete de aluminio o de bambu, los pueden limpiar y volver a reutilizar."], [829.63, 835.51, "el sorbete de pl\u00e1stico se utiliza unos minutos y contaminan por muchos a\u00f1os."], [835.57, 848.81, "utiliza utensilios de cocina y cubiertos de aluminio o hechos de bambu."], [848.87, 854.18, "si no tenes otra opci\u00f3n que comprar este tipo de pl\u00e1sticos,"], [854.24, 859.03, "intenta que no sean de un solo uso."], [859.09, 865.57, "lleva tu propio vaso reutilizable a las cafeter\u00edas."], [865.63, 868.63, "el vaso descartable nadie lo lava y no son reciclables,"], [868.69, 870.87, "acumula mucha basura."], [871.03, 881.3, "mejor puedes llevar tu vaso, tomar tu caf\u00e9 y luego lo lavas en tu casa."], [881.36, 884.15, "llevar tu propio vaso cuando vayas al caf\u00e9 no solo beneficia al ambiente,"], [884.21, 886.27, "sino que puede hacer que ahorres dinero."], [886.33, 892.54, "algunos establecimientos ofrecen un descuento si llevas tu propio taza."], [892.6, 899.03, "una persona, cada tres meses cambia el cepillo de dientes."], [899.09, 904.81, "y, \u00bfcuantos somos? millones."], [904.87, 912.39, "les recomiendo los cepillo de bambu, que son degradables y los pelitos"], [912.45, 917.3, "de pl\u00e1stico los pueden meter en la botella de amor."], [917.36, 932.66, "dejar de consumir gaseosas, jugos, hazte tus propios jugos de fruta."], [932.72, 936.15, "no hay nada mas natural y que la fruta reci\u00e9n exprimida,"], [936.21, 938.81, "tiene un doble beneficio y favoreces a tu organismo"], [938.87, 942.72, "llenandolo de vitaminas."], [944.81, 953.42, "todos los movimientos est\u00e1n unidos al ods, los 17 acuerdosque crearon con la onu."], [953.48, 958.54, "faltan solo 9 a\u00f1os para llegar al a\u00f1o 2030."], [958.6, 966.51, "el numero 13 dice, \"adoptar medidas urgentes para combatir el cambio clim\u00e1tico"], [966.57, 968.66, "y sus efectos\"."], [968.72, 973.84, "somos todos responsables por esta acci\u00f3n."], [974.0, 978.21, "espero que les haya gustado el programa de hoy."], [978.27, 986.06, "quiero decir algo a la directora de mi carrera escuela argentina de naturalistas,"], [986.12, 988.33, "te mando un abrazo muy grande."], [988.39, 992.39, "tambi\u00e9n mis compa\u00f1eros, saludos enormes."], [992.45, 999.45, "el pr\u00f3ximo programa hablare del compost."], [999.51, 1003.39, "el martes que viene no, el otro martes s\u00ed."], [1003.45, 1009.51, "recuerden suscribirse y tocar la campanita para que les avise cuando subimos"], [1009.57, 1012.15, "un nuevo v\u00eddeo."], [1012.21, 1016.24, "nos vemos el pr\u00f3ximo programa, chau."]], "LA TIERRA, nuestro planeta - Acciones para cuidarlo EPISODIO 4 (en Lengua de Sen\u0303as Argentina - LSA)-ARxGdAOFBVc": [[23.21, 27.36, "hola, bienvenidos a un nuevo episodio de \"cn sordos ecolog\u00eda\"."], [27.42, 33.18, "mi nombre es luciana. hoy vamos a hablar de \"la tierra\"."], [34.81, 39.87, "el planeta en el que habitamos es el tercer planeta del sistema solar"], [40.03, 51.84, "comenzando a contar desde el sol, ubicado entre venus y marte."], [52.0, 64.42, "es un lugar ideal, muy cerca nos quemamos, m\u00e1s lejos sentir\u00edamos mucho fr\u00edo."], [64.48, 70.48, "seg\u00fan nuestro conocimiento actual, es el \u00fanico que alberga vida"], [70.53999999999999, 75.15, "en todo el sistema solar."], [75.21000000000001, 81.42, "antiguas culturas pensaban que la tierra era infinita,"], [81.48, 85.15, "o que su final ser\u00eda una ca\u00edda a los abismos."], [85.21000000000001, 91.15, "sin embargo, gracias a la ciencia y la tecnolog\u00eda,"], [91.21000000000001, 97.45, "poseemos actualmente hermosas im\u00e1genes de nuestro planeta."], [97.50999999999999, 102.84, "sabemos tambi\u00e9n c\u00f3mo est\u00e1n compuestas sus capas internas,"], [103.0, 112.63, "as\u00ed como de los que hab\u00eda antes de que el ser humano apareciera sobre su superficie."], [112.69, 120.72, "la tierra se form\u00f3 hace alrededor de 4.550 millones de a\u00f1os a partir del material"], [120.78, 126.18, "del que se constituy\u00f3 el resto del sistema solar."], [126.24, 130.3, "la formaci\u00f3n del planeta tard\u00f3 entre 10 y 20 millones de a\u00f1os"], [130.36, 138.24, "a medida que su superficie se enfriaba y se acumulaba a su alrededor"], [138.3, 145.15, "la nube de gases que hoy es la atmosfera."], [145.21, 152.24, "esta nos cuida del sol, si desaparece todo se quemar\u00eda."], [152.3, 157.45, "eventualmente a trav\u00e9s de un largo periodo de actividad s\u00edsmica"], [157.51, 159.84, "y posiblemente debido al impacto constante de meteoros,"], [160.0, 162.78, "la tierra cont\u00f3 con los elementos necesarios y las condiciones f\u00edsicas"], [162.84, 165.57, "indispensables para la aparici\u00f3n del agua l\u00edquida."], [165.63, 175.54, "gracias a ello, el ciclo hidrol\u00f3gico pudo tener inicio,"], [175.6, 181.48, "contribuyeron a enfriar el planeta m\u00e1s r\u00e1pidamente."], [181.54, 185.84, "con el tiempo, la gran cantidad de agua l\u00edquida en la superficie,"], [186.0, 194.27, "otorg\u00f3 a nuestro planeta su tono azul al ser observado desde el espacio."], [194.33, 204.21, "la vida apareci\u00f3 hace unos 4.000 millones de a\u00f1os,"], [204.27, 210.87, "gracias a la presencia del agua l\u00edquida en el planeta que permiti\u00f3"], [211.03, 216.15, "la creaci\u00f3n de las primeras c\u00e9lulas."], [216.21, 220.57, "estos primeros organismos emprendieron una carrera evolutiva"], [220.63, 227.0, "ancestral comunes a todas las formas de vida existentes hoy."], [227.06, 233.09, "as\u00ed nacieron los procesos energ\u00e9ticos b\u00e1sicos que cambiaron el mundo."], [233.15, 238.12, "por ejemplo, la fotos\u00edntesis llen\u00f3 la atmosfera de ox\u00edgeno"], [238.18, 246.03, "y favoreci\u00f3 en posterior la aparici\u00f3n de la respiraci\u00f3n."], [246.09, 258.66, "todo eso bajo la protecci\u00f3n de la capa de ozono de la atmosfera,"], [258.72, 273.3, "sin la cual la radiaci\u00f3n ultravioleta hab\u00eda hecho muy dif\u00edcil la preservaci\u00f3n"], [273.36, 286.48, "molecular del adn, y sin ello, la vida como ahora la comprendemos."], [286.54, 291.39, "todo esto gracias a la atm\u00f3sfera que protege la tierra."], [291.45, 303.06, "tenemos el privilegio de vivir en un planeta con unas condiciones \u00fanicas"], [303.12, 310.78, "que permite la vida a millones de seres vivos y que tiene"], [310.84, 319.66, "recursos suficientes para su supervivencia y crecimiento."], [319.72, 326.0, "esto ha sido as\u00ed durante miles de a\u00f1os hasta que esa ambici\u00f3n sin limites"], [326.06, 341.87, "del ser humano ha roto el equilibrio perfecto del planeta para poner en peligro"], [342.03, 348.27, "la vida de todos."], [351.12, 356.51, "los cambios provocados por el hombre en la naturaleza,"], [356.57, 368.21, "as\u00ed como los cr\u00edmenes que perturban la biodiversidad, como la deforestaci\u00f3n,"], [368.27, 375.54, "el cambio de uso del suelo como el cemento, rellenar humedales"], [375.6, 381.33, "y construir country, monocultivo con fumigaci\u00f3n toxica;"], [381.39, 405.84000000000003, "la producci\u00f3n agr\u00edcola y ganader\u00eda intensiva, la caza,"], [406.0, 412.21, "basuras en todos lados, ensuciando agua potable,"], [412.27, 429.45, "incendios forestales, miner\u00eda y el creciente comercio ilegal"], [429.51, 436.6, "de vida silvestre, pueden aumentar el contacto y la transmisi\u00f3n"], [436.66, 440.39, "de enfermedades infecciosas de animales a humanos."], [440.45, 446.63, "se llama enfermedades zoonoticas."], [446.69, 455.36, "de acuerdo con programas de las naciones unidas paras el medio ambiente, pnuma,"], [455.42, 461.18, "una enfermedad infecciosa emerge en los humanos cada cuatro meses."], [461.24, 466.75, "de estas enfermedades, el 75% provienen de animales."], [466.81, 471.81, "ahora covid19, pandemia mundial."], [471.87, 480.78, "a pesar de los esfuerzos actuales, la biodiversidad se est\u00e1 deteriorando"], [480.84, 486.66, "en todo el mundo a un ritmo sin nunca vistos en la historia humana."], [486.72, 490.3, "se estima que alrededor de un mill\u00f3n de especies animales y vegetales"], [490.36, 494.51, "se encuentran actualmente en peligro de extinci\u00f3n."], [494.57, 500.42, "con este panorama general, como por ejemplo el incendio en patagonia"], [500.48, 508.03, "y el escenario del coronavirus, nuestra prioridad inmediata"], [508.09, 509.09, "es evitar la propagaci\u00f3n de covid19, pero no olvidemos,"], [509.15, 515.54, "es importante abordar la perdida de h\u00e1bitat y biodiversidad."], [518.18, 522.39, "en estos momentos tan cr\u00edticos es cuando m\u00e1s sentido tiene"], [522.45, 525.36, "celebrar el d\u00eda de la tierra."], [525.42, 529.03, "una fecha para difundir, reflexionar y tomar medidas para cuidar aquello"], [529.09, 531.69, "que nos ha dado la vida a todos."], [531.75, 538.3, "efectivamente el 22 de abril se celebra el d\u00eda de la tierra."], [538.36, 542.0, "esta centrado en un tema con causa muy profunda para todos,"], [542.06, 544.48, "la crisis ambiental."], [544.54, 549.15, "concretamente fue en 1970 cuando en estados unidos se produjeron"], [549.21, 552.63, "las primeras manifestaciones, 20 millones de personas,"], [552.69, 557.48, "la conciencia sobre los problemas de superpoblaci\u00f3n que sufr\u00eda el mundo,"], [557.54, 564.0, "la necesidad de preservar los ecosistemas, la contaminaci\u00f3n,"], [564.06, 571.06, "la conservaci\u00f3n de biodiversidad, contra el aire contaminado provocado"], [571.12, 576.33, "por el transporte y la industria. hace ya m\u00e1s de medio siglo."], [578.75, 583.39, "m\u00e1s all\u00e1 de la importancia del d\u00eda de la tierra"], [583.45, 589.78, "como manifestaci\u00f3n mundial, armar proyectos, charlas, hablar, etc,"], [589.84, 594.15, "y de apoyar esta causa presenciando alguno de los actos que se realizan"], [594.21, 599.75, "en los diferentes pa\u00edses. \u00bfcu\u00e1ntos somos?"], [599.81, 602.54, "millones de personas, gente buena que podemos apoyar"], [602.6, 607.36, "a los proyectos."], [607.42, 613.33, "hay ciertas acciones que podemos realizar todos los d\u00edas para celebrar este d\u00eda."], [613.39, 618.48, "te doy algunos tips para cuidar a nuestra madre tierra."], [625.27, 628.12, "plant\u00e1 \u00e1rboles."], [628.18, 634.75, "con esto vas a estar generando vida y dando ox\u00edgeno."], [634.81, 640.39, "invitar a los amigos a hacer lo mismo."], [640.45, 646.12, "los mismos que mencion\u00e9 en el primer programa, el reciclado."], [646.18, 652.66, "el segundo programa, consumo responsable. y el tercer programa, cuidar al agua."], [652.72, 658.33, "habla con tus hijos, explicarles a los chicos la importancia de la naturaleza"], [658.39, 664.72, "y la biodiversidad para una vida m\u00e1s plena."], [664.78, 669.75, "podes contarles del tema habl\u00e1ndoles del por qu\u00e9 se celebra el d\u00eda de la tierra."], [669.81, 674.54, "usa pilas recargables."], [674.6, 681.87, "reemplaza las pilas comunes por las recargables."], [682.03, 685.6, "si bien hay que usar energ\u00eda para cargarlas, el da\u00f1o es mucho menor"], [685.66, 688.33, "al que generan las pilas comunes y su dif\u00edcil reciclado."], [688.39, 693.0, "tambi\u00e9n poder optar por comprar artefactos que tengan carga v\u00eda usb."], [693.06, 697.21, "no uses bolsas de pl\u00e1stico."], [697.27, 705.75, "compra o cose una bolsa de tela y ll\u00e9vala con vos cada vez que sal\u00eds"], [705.81, 707.66, "a hacer de compras."], [707.72, 712.66, "en el caso de usar bolsas de pl\u00e1stico, rec\u00edclalas en la botella de amor"], [712.72, 720.18, "o podes usarlas para la basura. miles de animales lo van a agradecer."], [722.21, 724.6, "veh\u00edculos."], [724.66, 730.15, "en el fondo, el d\u00eda de la tierra, debiese ser todos los d\u00edas."], [730.21, 733.66, "por esta raz\u00f3n, evita el uso excesivo de los veh\u00edculos,"], [733.72, 736.36, "si ten\u00e9s que ir muy cerca de donde estas, proba ir en bicicleta o caminando."], [736.42, 741.87, "no solo vas a reducir la emisi\u00f3n de gases, sino que vas a hacer ejercicio,"], [742.03, 744.3, "lo cual es beneficioso para tu salud f\u00edsica."], [744.36, 747.21, "alimentaci\u00f3n."], [747.27, 755.75, "trata de reducir el consumo de carnes y l\u00e1cteos, no solo por el respeto"], [755.81, 760.48, "a la biodiversidad, sino tambi\u00e9n porque la ganader\u00eda industrial"], [760.54, 765.84, "implica un uso excesivo de recursos naturales, contaminaci\u00f3n,"], [766.0, 772.78, "tanto en la producci\u00f3n como en su transporte y embalaje."], [772.84, 777.39, "pasa m\u00e1s tiempo al aire libre."], [777.45, 780.45, "hace un cronograma de actividades al aire libre."], [780.51, 784.84, "plazas, parques, reservas naturales. de esta forma vas a lograr conectarte"], [785.0, 788.81, "con la naturaleza y a la vez estar menos tiempo en casa,"], [788.87, 793.03, "por lo tanto vas a reducir el consumo de energ\u00eda como la televisi\u00f3n,"], [793.09, 796.84, "computadora, play, etc."], [797.0, 803.06, "no es broma, no es exageraci\u00f3n, en los \u00faltimos 35 a\u00f1os"], [803.12, 816.63, "hemos perdido un \u00be de la vida silvestre global."], [816.69, 824.15, "s\u00ed, es much\u00edsimo."], [826.78, 833.6, "es fundamental que todos tomemos conciencia ahora y que todos los d\u00edas"], [833.66, 837.0, "sean el d\u00eda de la tierra."], [837.06, 842.57, "esperamos que estos consejos te incentiven a hacer cambios desde hoy."], [842.63, 848.57, "tambi\u00e9n preguntarte, \u00bfsoy amigo del ambiente?"], [850.15, 853.72, "espero que les haya gustado."], [853.78, 857.63, "gracias a algunos que me mandaron mensajes."], [857.69, 864.12, "pao que me pregunt\u00f3 c\u00f3mo sembrar semillas de plantas y \u00e1rboles."], [864.18, 869.09, "s\u00ed, alg\u00fan d\u00eda subir\u00e9 video explicando c\u00f3mo sembrar."], [869.15, 875.21, "macarena escribi\u00f3 pidiendo que contin\u00fae hablando de los ods"], [875.27, 877.03, "porque es muy importante."], [877.09, 884.48, "s\u00ed, por supuesto seguir\u00e9 hablando de los 17 ods de onu porque es importante."], [884.54, 886.33, "\u00a1gracias!"], [886.39, 890.45, "ana, guau, desde muy lejos, en m\u00e9xico viendo"], [890.51, 895.06, "\"cn sordos ecolog\u00eda\" argentina. \u00a1te mando saludos!"], [895.12, 900.18, "recuerden suscribirse al canal y darle clic a la campanita"], [900.24, 902.39, "para que te avise cada vez que subimos un nuevo video."], [902.45, 905.72, "hasta el pr\u00f3ximo programa. \u00a1chau!"]], "LSA - Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSen\u0303as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c (resumen\u200c \u200csemanal\u200c 23_05_2021)\u200c \u200c-x2Z-btq-wPc": [[32.57, 36.3, "bienvenidos a \"cn sordos\" argentina, yo soy lautaro."], [36.36, 41.12, "este es el primer noticiero de argentina conducido por personas sordas"], [41.18, 49.69, "en lengua de se\u00f1as. estoy muy contento."], [49.75, 54.27, "hola, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1n? mi nombre es luc\u00eda."], [54.33, 60.66, "hoy vas a poder ver el resumen de las noticias m\u00e1s destacadas de la semana."], [60.72, 64.0, "hoy es domingo, como siempre a las 19:00,"], [64.06, 72.06, "pero esta vez no te vamos a adelantar los temas, qu\u00e9date hasta el final."], [72.12, 77.0, "tenemos algo importante para contarte."], [77.06, 79.24, "ambos: comencemos."], [88.78, 94.27000000000001, "\"\u00bfpara qu\u00e9 sirve el ox\u00edmetro y c\u00f3mo funciona?\""], [95.45, 109.6, "el hot sale 2021 estuvo marcado por rubros muy vinculados"], [109.66, 120.06, "a la pandemia del coronavirus y el ox\u00edmetro de pulso fue la vedette,"], [120.12, 129.54, "estuvo entre las 10 cosas m\u00e1s vendidas."], [129.6, 134.3, "en \"cn sordos\" te vamos a explicar para qu\u00e9 sirve y c\u00f3mo funciona."], [134.36, 141.45, "un ox\u00edmetro de pulso es un dispositivo peque\u00f1o que parece una pinza para ropa."], [141.51, 145.57, "va colocado en el dedo, con la u\u00f1a hacia arriba."], [145.63, 149.27, "y en unos segundos se encienden unas luces con n\u00fameros que indican"], [149.32999999999998, 158.6, "tu nivel de ox\u00edgeno en el cuerpo y tu ritmo cardiaco."], [158.66, 164.06, "la mayor\u00eda de la gente sana tendr\u00e1 una lectura de ox\u00edgeno"], [164.12, 170.09, "de entre el 95 y el 98 por ciento."], [170.15, 173.42000000000002, "algunas personas con enfermedades preexistentes podr\u00edan tener"], [173.48, 177.32999999999998, "una lectura normal m\u00e1s baja."], [177.39, 183.15, "pero s\u00ed o s\u00ed, debes ponerte en contacto con tu doctor si el n\u00famero baja del 92%"], [183.21, 186.78, "el dispositivo tambi\u00e9n mostrar\u00e1 tu ritmo card\u00edaco."], [186.84, 192.51, "el ritmo card\u00edaco normal para un adulto en reposo oscila"], [192.57, 201.12, "entre los 60 y los 100 latidos por minuto, aunque los atletas o las personas"], [201.18, 205.6, "que tienen cierto grado de entrenamiento, con un acondicionamiento cardiovascular"], [205.66, 208.03, "mayor, tendr\u00e1n un pulso m\u00e1s bajo."], [210.42000000000002, 213.87, "\u00bfc\u00f3mo funciona un ox\u00edmetro de pulso?"], [214.03, 219.57, "cuando metes el dedo en un ox\u00edmetro de pulso, el aparato emite ondas de luz"], [219.63, 223.0, "a trav\u00e9s de tu dedo."], [223.06, 230.03, "as\u00ed busca la hemoglobina, una mol\u00e9cula de prote\u00edna en la sangre"], [230.09, 234.6, "que transporta el ox\u00edgeno."], [234.66, 239.15, "la hemoglobina absorbe diferentes ondas de luz seg\u00fan el nivel de ox\u00edgeno"], [239.21, 241.09, "que transporta."], [241.15, 243.78, "tu ox\u00edmetro de pulso mostrar\u00e1 una lectura num\u00e9rica, un porcentaje"], [243.84, 247.09, "que indica el nivel de saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno en la sangre."], [247.15, 250.0, "cuidado, el esmalte de u\u00f1as, principalmente el negro,"], [250.06, 255.75, "puede afectar la precisi\u00f3n de la lectura."], [255.81, 260.87, "las u\u00f1as muy largas dificultar\u00e1n la inserci\u00f3n del dedo en la pinza."], [263.24, 266.87, "\"\u00bfcu\u00e1nto tiempo es el recomendado dormir?\""], [268.27, 275.45, "el sue\u00f1o es importante para la salud en general ya que mejora la memoria,"], [275.51, 281.51, "aumenta la habilidad en el aprendizaje, ayuda a equilibrar el peso,"], [281.57, 291.09000000000003, "colabora con la producci\u00f3n de hormonas, protege el coraz\u00f3n y contribuye a tener"], [291.15, 294.51, "un sistema inmune m\u00e1s fuerte."], [294.57, 299.39, "pero \u00bfcu\u00e1nto sue\u00f1o necesito?"], [299.45, 304.39, "la cantidad de sue\u00f1o que una persona necesita depende de varios factores,"], [304.45, 309.72, "incluyendo su edad, estilo de vida, estado de salud"], [309.78, 313.63, "y si ha dormido lo suficiente."], [313.69, 321.27, "los trastornos en el sue\u00f1o aumentan el estr\u00e9s,"], [321.33, 327.09, "debilitan el sistema inmunol\u00f3gico y nos hacen m\u00e1s propensos"], [327.15, 329.3, "a contraer enfermedades."], [329.36, 334.12, "seis claves para lograr un buen descanso."], [334.18, 340.78, "la mejor posici\u00f3n para dormir. ni boca arriba ni boca abajo,"], [340.84000000000003, 343.81, "lo indicado es de costado, de lado, y sobre todo del lado izquierdo,"], [343.87, 347.06, "all\u00ed est\u00e1 el est\u00f3mago."], [347.12, 349.72, "la almohada ideal."], [349.78, 354.84000000000003, "permite que cuando est\u00e1s apoyado se vea una l\u00ednea casi recta entre el cuello,"], [355.0, 358.81, "la espalda y la cintura."], [358.87, 364.39, "las tradicionales de vell\u00f3n siliconadas son las recomendadas."], [364.45, 367.69, "colch\u00f3n c\u00f3modo para cada caso."], [367.75, 372.15, "lo recomendable es que el colch\u00f3n tenga 15 cm m\u00e1s de largo"], [372.21, 380.51, "de lo que la persona mide y un grosor m\u00ednimo de 15 cm."], [380.57, 384.12, "no consumir alimentos en forma abundante antes de dormir"], [384.18, 387.24, "o no acostarse inmediatamente despu\u00e9s de cenar."], [387.3, 389.78, "lo mejor es esperar una hora."], [389.84, 397.0, "conservar una temperatura c\u00e1lida en el dormitorio de unos 22-23 grados."], [397.06, 404.81, "evitar el uso de celulares, tablets o televisores antes de acostarse."], [404.87, 412.03, "las recomendaciones generales para dormir de la fundaci\u00f3n del sue\u00f1o en eeuu son:"], [413.69, 417.45, "\"\u00bfc\u00f3mo se calcula el aguinaldo?\"."], [418.6, 429.39, "el aguinaldo surgi\u00f3 como una bonificaci\u00f3n vinculada a fin de a\u00f1o que, con el tiempo,"], [429.45, 433.63, "devino un derecho laboral."], [433.69, 437.63, "la ley de contrato de trabajo establece que el aguinaldo"], [437.69, 443.63, "debe ser equivalente al 50% de la mayor remuneraci\u00f3n mensual"], [443.69, 453.72, "devengada en todo concepto de cada semestre."], [453.78, 458.06, "el pago del aguinaldo se realiza dos veces al a\u00f1o."], [458.12, 463.6, "la primera tiene como fecha tope de pago el 30 de junio,"], [463.65999999999997, 468.45, "y la segunda el 18 de diciembre."], [468.51, 474.15, "a veces lo que sucede es que hay sueldos variables, que requieren de un c\u00e1lculo"], [474.21, 478.69, "m\u00e1s complejo y es necesario esperar al cierre de mes de cobro."], [480.66, 483.84, "para calcular el primer aguinaldo se toma en cuenta los salarios"], [484.0, 487.39, "de enero a junio."], [487.45, 492.63, "para la segunda cuota del aguinaldo se toma en cuenta los salarios"], [492.69, 496.39, "de julio a diciembre."], [496.45, 502.24, "el c\u00e1lculo debe incluir el salario b\u00e1sico, las horas extras y otros plus"], [502.3, 505.21, "que se hayan percibido."], [505.27, 518.18, "en los recibos aparece como sac, sueldo anual complementario."], [518.24, 522.6, "en el caso de que un trabajador no haya trabajado todo el semestre completo,"], [522.66, 526.63, "porque ingres\u00f3 a mitad del mes o se fue antes,"], [526.69, 531.12, "la f\u00f3rmula que debe emplearse es, aguinaldo multiplicado"], [531.18, 544.51, "por d\u00edas trabajados, dividido 180, los d\u00edas del semestre."], [544.57, 550.39, "es importante recordar que el aguinaldo no pagar\u00e1 desde este 2021"], [550.45, 552.87, "impuesto a las ganancias."], [564.87, 570.27, "ustedes saben que el 25 de abril fue el d\u00eda internacional de los coda`s"], [570.33, 572.03, "\u00bfqu\u00e9 son los coda?"], [572.09, 579.09, "son los hijos oyente de padres sordos o al rev\u00e9s, padres oyentes con hijos sordos."], [582.3, 586.15, "hoy les traigo informaci\u00f3n relacionada con el tema, la nueva pel\u00edcula llamada"], [586.21, 590.09, "\"coda\", hijos oyentes de padres sordos, de eeuu que es un remake de la pel\u00edcula"], [590.15, 593.63, "francesa de 2014, muy conocida, se llama \"la familia belier\"."], [593.69, 598.57, "la historia es similar."], [598.63, 602.03, "hija adolescente es oyente, padres y hermano sordos,"], [602.09, 605.72, "ella ama la m\u00fasica profundamente, su profesor de m\u00fasica se da cuenta,"], [605.78, 612.63, "la anima para que se vaya a una escuela de m\u00fasica que es lejos de su casa,"], [612.69, 620.39, "ella debe decidir quedarse con familia o su sue\u00f1o."], [620.45, 628.3, "por otra parte, hay una pel\u00edcula que se llama \"un lugar en silencio\","], [628.36, 633.48, "la historia sigue a una familia donde una nena es sorda y sus padres"], [633.54, 638.42, "y hermano son oyentes, teniendo que sobrevivir en silencio"], [638.48, 643.57, "mientras se esconden de monstruos que cazan por el sonido."], [643.63, 648.87, "se viene la secuela."], [649.03, 653.09, "confirmaron que el 10 de junio estar\u00e1 en cines argentinos,"], [653.15, 660.39, "tiene cr\u00edticas positivas as\u00ed que seguro ser\u00e1 buena."], [660.45, 663.18, "espero que les guste."], [663.24, 667.06, "suscr\u00edbanse para m\u00e1s informaci\u00f3n de pel\u00edculas y series."], [667.12, 672.12, "nos vemos, chau."], [675.81, 680.57, "\"resumen de la mesa de trabajo regi\u00f3n centro\"."], [681.87, 691.27, "el pasado jueves 6 de mayo cas realiz\u00f3 la tercera mesa de trabajo"], [691.33, 698.81, "para debatir respecto al proyecto de ley que se presentar\u00e1"], [698.87, 706.03, "en el congreso de la naci\u00f3n para el reconocimiento de la lsa"], [706.09, 711.45, "como patrimonio cultural y ling\u00fc\u00edstico de la comunidad sorda argentina."], [711.51, 714.57, "un objetivo muy importante."], [714.63, 725.21, "esa nueva convocatoria fue para la regi\u00f3n centro, la de mayor influencia en el pa\u00eds,"], [725.27, 728.42, "y cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de m\u00e1s much\u00edsimos expositores,"], [728.48, 743.33, "entre ellos mariana reuter, consultora psicol\u00f3gica y asesora en fundasor."], [743.39, 746.48, "\"cn sordos\" habl\u00f3 con ella sobre su participaci\u00f3n, ve\u00e1mosla."], [746.54, 748.6, "\u00a1hola! \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s?"], [748.66, 751.0, "\u00a1hola! \u00a1muy bien!"], [751.06, 753.0, "bien."], [753.06, 758.3, "tenemos de invitada a mariana de buenos aires."], [758.36, 762.33, "me gustar\u00eda que nos cuentes, el pasado jueves se debati\u00f3"], [762.39, 769.21, "sobre el proyecto de ley federal de lsa en la mesa de trabajo de la regi\u00f3n centro."], [769.27, 772.0, "quisimos convocarte para algunas preguntas."], [772.06, 773.72, "s\u00ed."], [773.78, 777.21, "estuviste en el debate que se realiz\u00f3 sobre el proyecto de ley"], [777.27, 781.66, "en la regi\u00f3n centro \u00bfqu\u00e9 opinas luego de haber participado?"], [781.72, 789.48, "uh, fue muy emocionante estar presente en este momento de la historia"], [789.54, 798.3, "porque soy una mujer sorda y hace aproximadamente m\u00e1s de 20 a\u00f1os"], [798.36, 802.12, "que trabajo en diferentes \u00e1mbitos dentro de la comunidad."], [802.18, 805.81, "en asociaciones, en la confederaci\u00f3n, en fundasor, etc."], [805.87, 811.54, "soy testigo de la lucha que lleva adelante cas y la b\u00fasqueda constante"], [811.6, 815.48, "por el reconocimiento de la lengua de se\u00f1as."], [815.54, 819.36, "las trabas a las que se enfrent\u00f3 el proyecto y las cuales consigui\u00f3"], [819.42, 822.81, "esquivar para ser presentado en el congreso."], [822.87, 825.15, "donde luego no prosper\u00f3."], [825.21, 829.24, "sumado a lo fraccionada que se encuentra la comunidad sorda."], [829.3, 831.75, "\u00a1esta es una gran oportunidad!."], [831.81, 838.63, "la cas realiz\u00f3 una convocatoria abierta a todas las personas sordas de la argentina."], [838.69, 841.15, "no solo de buenos aires."], [841.21, 847.39, "incluyendo a personas sordas h\u00e1biles en la lsa, oralizadas, implantadas, etc."], [847.45, 852.15, "esto es algo muy positivo y que me emociona enormemente."], [852.21, 856.84, "ver c\u00f3mo la diversidad de personas sordas, oyentes tambi\u00e9n, de diferentes edades,"], [857.0, 859.69, "hombres y mujeres, de diferentes provincias,"], [859.75, 863.42, "la pampa, c\u00f3rdoba, buenos aires."], [863.48, 866.15, "de diferentes \u00e1mbitos de trabajo."], [866.21, 869.6, "es una situaci\u00f3n muy favorable el contar con la opini\u00f3n de cada uno."], [869.66, 874.81, "s\u00ed, es verdad, es muy lindo observar esto."], [874.87, 882.06, "la regi\u00f3n centro, espec\u00edficamente hablando de buenos aires,"], [882.12, 889.24, "es la que tiene mayor densidad poblacional y cuenta, quiz\u00e1s, con mayor accesibilidad."], [889.3, 896.09, "\u00bfconsideras que esto sirve de referencia para que tomen las otras regiones"], [896.15, 900.24, "del pa\u00eds?"], [900.3, 904.3, "muy buena pregunta. es interesante."], [904.36, 910.24, "sabemos de forma autom\u00e1tica qu\u00e9 en la argentina las personas sordas"], [910.3, 916.48, "necesitan la lengua de se\u00f1as. es un derecho para todos por igual."], [916.54, 918.78, "para cualquier persona sorda."], [918.84, 924.15, "pero en capital y provincia tenemos mucho m\u00e1s movimiento, hay m\u00e1s referentes,"], [924.21, 929.18, "si bien hay en algunas provincias, buenos aires tiene la mayor influencia"], [929.24, 933.09, "en el resto del pa\u00eds."], [933.15, 938.24, "es importante recordar que hist\u00f3ricamente aqu\u00ed siempre tuvimos mayor cantidad"], [938.3, 944.84, "de habitantes y es momento de compartir nuestra experiencia."], [945.0, 949.18, "aportar positivamente."], [949.24, 957.51, "falta movilizarnos m\u00e1s y continuar creando, pero los pueblos,"], [957.57, 961.57, "a diferencia de las ciudades, son dif\u00edciles de llegar."], [961.63, 966.57, "est\u00e1n muy aislados. en ese sentido buenos aires es m\u00e1s fuerte."], [966.63, 970.21, "puede ser una influencia de la que tomen referencia."], [970.27, 972.57, "hay cosas que pueden corregir."], [972.63, 975.69, "cuestiones m\u00e1s positivas y negativas para modificar"], [975.75, 978.06, "y que sean beneficiosas para todos."], [978.12, 981.18, "s\u00ed, muy linda opini\u00f3n."], [981.24, 991.06, "ahora, con el proyecto de la ley federal \u00bfqu\u00e9 objetivo a futuro ten\u00e9s?"], [991.12, 994.24, "tengo mi objetivo personal y tambi\u00e9n laboral,"], [994.3, 996.69, "que est\u00e1 relacionado con la comunidad sorda."], [996.75, 1004.51, "una vez aprobada la ley tendremos gran accesibilidad en diferentes \u00e1mbitos,"], [1004.57, 1007.72, "en salud, educaci\u00f3n, etc."], [1007.78, 1018.09, "pero no olvidemos que una vez aprobada todos debemos continuar esforz\u00e1ndonos"], [1018.15, 1021.72, "y trabajando para profundizar y ampliar la reglamentaci\u00f3n."], [1021.78, 1024.51, "siempre de manera conjunta, eso es importante."], [1024.57, 1028.6, "as\u00ed podremos aumentar los puestos de asesores sordos,"], [1028.66, 1033.12, "mediadores ling\u00fc\u00edsticos y culturales, de int\u00e9rpretes."], [1033.18, 1041.84, "con la oportunidad de una formaci\u00f3n se garantiza la calidad en lengua de se\u00f1as,"], [1042.0, 1046.12, "la protecci\u00f3n de la misma y el poder seguir avanzando juntos"], [1046.18, 1051.57, "logrando una igualdad en argentina. es mi deseo para el futuro."], [1051.63, 1055.78, "muy lindo. ojal\u00e1 se apruebe."], [1055.84, 1061.06, "gracias por tu tiempo y por compartir con \"cn sordos\"."], [1061.12, 1064.66, "gracias a ustedes por la oportunidad de esta entrevista."], [1064.72, 1068.42, "muchas gracias y felicitaciones por el trabajo que realizan."], [1068.48, 1070.12, "\u00a1muchas gracias!"], [1070.18, 1072.18, "ambas: saludos"], [1075.3, 1082.75, "\"deafbeerba, un emprendimiento cervecero\"."], [1083.87, 1090.18, "las cervezas artesanales se convirtieron en una apuesta innovadora e interesante"], [1090.24, 1095.3, "para el p\u00fablico, que fue abriendo caminos en varios pa\u00edses del mundo y aunque siendo"], [1095.36, 1101.18, "un campo desconocido para algunos, para otros es una pasi\u00f3n."], [1101.24, 1112.09, "como ariel brachetti y bruno remotti, dos amigos que desde hace 20 a\u00f1os"], [1112.15, 1116.33, "comparten la misma pasi\u00f3n por las cervezas artesanales y son los creadores"], [1116.39, 1128.81, "deafbeerba, un emprendimiento que difunde la cultura de la cerveza"], [1128.87, 1135.87, "artesanal en argentina y el mundo en lsa y se\u00f1as internacionales."], [1136.03, 1141.21, "adem\u00e1s, de transmitir la interesante historia de las cervezas artesanales,"], [1141.27, 1144.48, "tambi\u00e9n realizan tours guiados, siempre manteniendo los protocolos,"], [1144.54, 1148.24, "por distintas cervecer\u00edas famosas de buenos aires."], [1148.3, 1152.84, "ariel y bruno nos contaron un poco sobre su pasi\u00f3n por las cerveza artesanal."], [1153.0, 1159.09, "beber con moderaci\u00f3n y prohibida su venta a menores de 18 a\u00f1os."], [1168.3, 1173.6, "\u00a1hola, \"cn sordos\"! \u00a1salud!"], [1178.69, 1181.63, "este es mi nombre en lsa. y este es el m\u00edo."], [1181.69, 1184.78, "les vamos a contar c\u00f3mo empez\u00f3 este emprendimiento,"], [1184.84, 1186.84, "nosotros desde hace a\u00f1os somos fan\u00e1ticos de la cerveza."], [1187.0, 1188.6, "s\u00ed, as\u00ed es."], [1188.66, 1192.42, "quisimos adentrarnos en la tem\u00e1tica, conocer distintos sabores y dem\u00e1s."], [1192.48, 1195.42, "pudimos hacerlo debido al covid. con la situaci\u00f3n de pandemia"], [1195.48, 1198.75, "cont\u00e1bamos con tiempo libre y lo aprovechamos para indagar en el tema."], [1198.81, 1204.12, "quisimos explorar los gustos de diferentes marcas y se despert\u00f3 nuestra pasi\u00f3n."], [1204.18, 1208.66, "cont\u00e1 con qu\u00e9 objetivo se crea nuestra cuenta de instagram."], [1208.72, 1213.09, "creamos la cuenta aprovechando el tiempo disponible que ten\u00edamos a causa"], [1213.15, 1219.45, "del covid-19 y decidimos utilizarlo para profundizar nuestro conocimientos,"], [1219.51, 1222.69, "compramos un libro y all\u00ed comenz\u00f3 todo el trabajo."], [1222.75, 1226.54, "estudiamos e investigamos los diversos sabores."], [1226.6, 1230.78, "espec\u00edficamente lo que es la cerveza artesanal."], [1230.84, 1233.6, "claro, la cerveza industrial es otro tema."], [1234.78, 1237.48, "nuestro objetivo es llegar a la comunidad sorda."], [1237.54, 1240.36, "notamos que queda fuera de esta informaci\u00f3n."], [1240.42, 1245.66, "los oyentes cuentan con acceso a jornadas, talleres, cursos, etc."], [1245.72, 1248.66, "\u00bfc\u00f3mo hacen esto las personas sordas? no hay."], [1248.72, 1252.42, "entonces se crea el instagram con el objetivo de acercar"], [1252.48, 1255.84, "estos conocimientos a la comunidad sorda e involucrarnos con la sociedad oyente."], [1256.0, 1259.06, "no es excluyente para personas sordas, tambi\u00e9n es para int\u00e9rpretes"], [1259.12, 1262.39, "y personas oyentes, de manera integrada."], [1262.45, 1264.75, "no tenemos problema, son bienvenidos a participar."], [1264.81, 1266.81, "\u00a1a todos nos gusta la cerveza!"], [1266.87, 1271.78, "hacemos tours guiados a cervecer\u00edas artesanales."], [1271.84, 1276.57, "si bien tenemos el objetivo de fabricar cerveza artesanal, actualmente,"], [1276.63, 1282.06, "nos interesa continuar estudiando y capacitarnos en todo lo que conlleva"], [1282.12, 1288.21, "la cerveza artesanal ya que no es algo sencillo."], [1288.27, 1291.0, "hay que aprender muchas cosas."], [1291.06, 1297.42, "respecto a fabricarla, en argentina hay gran cantidad de personas que la elaboran."], [1297.48, 1301.66, "nos enfrentamos a una enorme competencia en el mercado."], [1301.72, 1306.69, "no nos interesa ir por ese camino si no, como comentaba reci\u00e9n bruno,"], [1306.75, 1309.87, "continuar estudiando y avanzando. luego, en un futuro, veremos."], [1310.03, 1311.36, "ojala que s\u00ed."], [1311.42, 1314.21, "-\u00bfsaben c\u00f3mo elegir una cerveza de calidad?"], [1314.27, 1315.69, "hay muchas formas."], [1315.75, 1318.3, "lo importante es que se fijen que la cervecer\u00eda sea de confianza"], [1318.36, 1320.36, "y tenga muchos clientes."], [1320.42, 1325.06, "tambi\u00e9n tengan en cuenta la forma del vaso, ya que hay diferencias."], [1325.12, 1331.75, "este de aqu\u00ed es para servir la cerveza \"ipa\" o \"neipa\"."], [1331.81, 1339.06, "este vaso no se ve seguido. de hecho el m\u00e1s conocido es este."], [1339.12, 1343.0, "en muchos lugares encontrar\u00e1n este, utilizado indistintamente."], [1343.06, 1344.69, "pero no es lo correcto."], [1344.75, 1349.24, "cada cerveza debe servirse en una determinada copa."], [1349.3, 1353.06, "con esta sirven la mayor\u00eda y est\u00e1 mal utilizada."], [1353.12, 1357.21, "les muestro otro ejemplo."], [1357.27, 1366.81, "esta es para la cerveza \"honey\". es de miel, tiene un sabor suave."], [1366.87, 1375.75, "as\u00ed es. esta otra es para la cerveza roja."], [1380.27, 1384.42, "y la copa de aqu\u00ed es para la cerveza \u201cfin\u00edsima\u201d."], [1384.48, 1391.78, "viene en una botella especial. est\u00e1 copa se denomina teku."], [1399.24, 1403.33, "esta copa es para la cerveza de trigo."], [1403.39, 1408.06, "vieron como no es correcto beber en cualquier copa."], [1408.12, 1409.69, "es distinto."], [1409.75, 1415.27, "tambi\u00e9n es importante tener en cuenta las diferentes marcas de cerveza."], [1415.33, 1422.6, "cada marca tiene diferentes formas de elaborar la suya, variando gustos, etc."], [1422.66, 1424.6, "no se elaboran todas por igual."], [1424.66, 1430.06, "cada marca tiene su forma de hacerlo, de hecho cuentan con especialistas,"], [1430.12, 1434.84, "donde cada uno tiene su estilo para la  preparaci\u00f3n."], [1435.0, 1437.78, "esto influye en la variedad que encontramos de los sabores, etc."], [1437.84, 1446.27, "por ejemplo, dos cervezas \"ipa\" de marcas diferentes no tienen el mismo gusto."], [1446.33, 1452.78, "pueden notar los diferentes colores. rubia, roja y negra."], [1452.84, 1457.36, "piensan quiz\u00e1s que el color es importante y de hecho no lo es."], [1457.42, 1464.39, "lo importante es la clase de cerveza. por ejemplo, la que ven aqu\u00ed es \"neipa\"."], [1464.45, 1471.12, "la que estoy tomando yo, es \"ipa\". la cerveza rubia tambi\u00e9n puede ser"], [1471.18, 1476.21, "de miel, \"honey\" o \"weiss\"."], [1476.27, 1482.87, "tambi\u00e9n puede ser \"golden\"."], [1483.03, 1493.72, "la cerveza roja puede ser \"doble ipa\". tambi\u00e9n irlandesa, \"irish\"."], [1493.78, 1499.63, "no hay que guiarse por el color si no que va a depender de los gustos"], [1499.69, 1502.27, "que tenga cada uno."], [1502.33, 1510.18, "hay, adem\u00e1s, gustos frutales. ahora veamos la cerveza negra."], [1510.24, 1516.24, "la m\u00e1s conocida es la \"porter\". otra es la \"scout\"."], [1516.3, 1522.87, "la elecci\u00f3n va a depender si les gusta m\u00e1s el caf\u00e9 o el chocolate."], [1523.03, 1531.18, "incluso puede incluir chocolate y fruta. claro, var\u00eda seg\u00fan quien la f\u00e1brica."], [1531.24, 1536.18, "se pueden inventar sabores nuevos. la cerveza negra puede incluir"], [1536.24, 1541.06, "en su elaboraci\u00f3n ciruela d\u00e1ndole un sabor fuerte."], [1541.12, 1545.39, "una opci\u00f3n m\u00e1s suave es con el caf\u00e9 o chocolate."], [1545.45, 1547.03, "ambos: \u00a1saludos!"], [1547.6, 1556.21, "beber con moderaci\u00f3n. prohibida su venta a menores de 18 a\u00f1os."], [1559.3, 1563.21, "hola a todo \"cn sordos\"."], [1563.27, 1569.45, "me presento, esta es mi se\u00f1a personal, mi nombre es meliton."], [1569.51, 1574.15, "vamos a traerles noticias e informaci\u00f3n de lo que pasa en el mundo."], [1574.21, 1579.42, "tambi\u00e9n de la comunidad sorda de otros pa\u00edses."], [1579.48, 1582.57, "comencemos con la primer noticia."], [1583.42, 1585.87, "\u00bfen eeuu los vacunados dejaran de usar barbijo?"], [1586.03, 1587.87, "ahora les cuento el nuevo protocolo."], [1588.03, 1592.21, "all\u00ed se piensa que ya no se utilizan los barbijos, pero de hecho les cuento."], [1592.27, 1597.84, "lo que es la circulaci\u00f3n al aire libre, la practicada deportes, no es necesario."], [1598.0, 1603.48, "pero las compras en los shopping, los aviones, viajes y lugares cerrados"], [1603.54, 1606.06, "es de uso obligatorio."], [1606.12, 1611.27, "la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n de eeuu comienza a dar sus frutos,"], [1611.33, 1615.72, "los casos de contagios se encuentran en su tasa m\u00e1s baja desde septiembre de 2020,"], [1615.78, 1619.81, "las muertes est\u00e1n en su punto m\u00e1s bajo desde abril 2021 y la tasa de positividad"], [1619.87, 1622.63, "est\u00e1 en el punto m\u00e1s bajo desde que comenz\u00f3 la pandemia."], [1622.69, 1626.63, "hasta la fecha, m\u00e1s de 150 millones de estadounidenses, es decir,"], [1626.69, 1630.15, "m\u00e1s del 46% de la poblaci\u00f3n, han recibido al menos una dosis"], [1630.21, 1643.6, "de algunas de las vacunas covid-19, y m\u00e1s de 117 millones"], [1643.66, 1646.75, "est\u00e1n completamente vacunados."], [1648.45, 1662.33, "seg\u00fan unicef, uno de cada dos ni\u00f1os compr\u00f3 un alimento poco saludable"], [1662.39, 1671.45, "tras haberlo visto en una publicidad."], [1671.51, 1680.72, "una reciente investigaci\u00f3n sobre la exposici\u00f3n de las chicos"], [1680.78, 1693.18, "y adolescentes al marketing digital de alimentos y bebidas en argentina,"], [1693.24, 1708.06, "demostr\u00f3 que la mitad de los alimentos que se publicitan es alto en az\u00facares,"], [1708.12, 1725.54, "y cuatro de cada diez son altos en grasas saturadas y/o grasas totales."], [1725.6, 1730.84, "la argentina se encuentra en el primer puesto de la regi\u00f3n"], [1731.0, 1741.42, "en sobrepeso en menores de cinco a\u00f1os."], [1743.33, 1748.0, "unicef propone una serie de medidas regulatorias que mejoren el acceso"], [1748.06, 1758.18, "a la informaci\u00f3n de los productos alimenticios y bebidas para contribuir"], [1758.24, 1762.66, "a la prevenci\u00f3n de la obesidad infantil."], [1762.72, 1770.24, "advertencias nutricionales en el frente de los envases"], [1770.3, 1779.12, "para que las personas puedan identificar."], [1779.18, 1793.39, "que los productos como cajas, bolsas o bebidas tengan la informaci\u00f3n"], [1793.45, 1796.6, "necesaria para estar informados."], [1796.66, 1810.87, "regulaciones para propiciar entornos escolares saludables."], [1811.03, 1827.57, "controles para proteger a los ni\u00f1os y j\u00f3venes de la publicidad enga\u00f1osa."], [1827.63, 1835.06, "cuando las propagandas son dudosas."], [1835.12, 1850.3, "promover la incorporaci\u00f3n de impuestos especiales para desalentar el consumo"], [1850.36, 1856.0, "de alimentos no saludables"], [1856.06, 1862.6, "desde \"cn sordos\" queremos recordarles que la prevenci\u00f3n de la obesidad"], [1862.66, 1872.0, "en la infancia es crucial porque es la etapa en donde se construyen"], [1872.06, 1878.75, "los h\u00e1bitos que contin\u00faan en la edad adulta."], [1880.03, 1896.33, "en la ciudad del vaticano, roma, italia, el papa francisco incorpor\u00f3 recientemente"], [1896.39, 1910.75, "la lengua de se\u00f1as italiana en su mensaje para que la comunidad sorda"], [1910.81, 1916.24, "pueda hacer acceder a ellos."], [1916.3, 1920.12, "el objetivo es que los discursos del papa francisco sean accesibles"], [1920.18, 1923.3, "a las personas con discapacidad."], [1923.36, 1926.72, "y que su mensaje de fe llegue a todas las personas."], [1926.78, 1934.87, "que las personas sordas y oyentes tengan los mismos derechos de igualdad."], [1935.03, 1940.42, "es la primera vez que se hace esto y el proyecto es una prueba piloto,"], [1940.48, 1943.57, "que si brindan los resultados esperados, continuar\u00e1 de forma permanente."], [1945.24, 1948.39, "espero que les haya gustado esta nueva edici\u00f3n."], [1948.45, 1953.09, "muy interesante los avances que est\u00e1 logrando la cas"], [1953.15, 1955.39, "con el proyecto de ley de lsa y las mesas de trabajo."], [1955.45, 1961.21, "esperamos que la ley se apruebe, \u00a1vamos!!"], [1961.27, 1969.3, "tambi\u00e9n el emprendimiento de nuestros amigos de deafbeerba."], [1969.36, 1972.06, "s\u00ed, muy interesante."], [1972.12, 1975.09, "no se olviden que este martes tenemos un nuevo episodio de \"cn sordos ecolog\u00eda\","], [1975.15, 1978.57, "es muy importante que lo vean, luciana nos ayuda a tomar conciencia"], [1978.63, 1980.87, "sobre el cuidado del planeta."], [1981.03, 1983.39, "ella les va a ir explicando de qu\u00e9 manera podemos colaborar cada uno de nosotros"], [1983.45, 1989.3, "desde nuestras casas."], [1989.36, 1995.72, "recuerden que es una edici\u00f3n quincenal. \u00a1no se la pierdan!"], [1995.78, 1997.78, "bueno, \u00bfterminamos? s\u00ed, s\u00ed."], [1997.84, 2000.45, "nos vemos el pr\u00f3ximo domingo. ambos: \u00a1chau!"]], "Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSen\u0303as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c(resumen\u200c \u200csemanal\u200c 18_04_2021)\u200c \u200c-A1rJRHxZScA": [[32.69, 36.0, "bienvenidos a \"cn sordos\" argentina."], [36.06, 45.06, "el primer noticiero de argentina conducido por personas sordas."], [45.12, 47.06, "mi nombre es lautaro."], [47.12, 53.75, "hola, mi nombre es luc\u00eda. esta semana vas a poder ver el resumen"], [53.81, 60.69, "de las noticias m\u00e1s destacadas de la semana en nuestro idioma."], [60.75, 67.03, "esta semana te vamos a contar c\u00f3mo evitar el contagio"], [67.09, 69.75, "con la ventilaci\u00f3n cruzada."], [69.81, 75.33, "ya se puede conseguir el nuevo test r\u00e1pido en las farmacias."], [75.39, 81.33, "la ley federal de lsa, c\u00f3mo estuvo el debate en la patagonia"], [81.39, 89.45, "y en santiago del estero se pint\u00f3 un mural inclusivo  de lsa."], [89.51, 98.45, "y espera hasta el final que tenemos una noticia muy importante para contarte."], [98.50999999999999, 102.24000000000001, "algo mundial, europa--"], [102.3, 105.47999999999999, "no cuente nada, que esperen al final, es una sorpresa."], [105.53999999999999, 112.78, "un poquito. desde europa nominaron a \"cn sordos\"."], [112.84, 114.47999999999999, "bueno, \u00bfya est\u00e1?"], [114.53999999999999, 120.42, "tu camisa parece un mantel, igual te queda muy linda."], [120.48, 123.24, "muy bien, \u00bfempezamos? comencemos."], [133.33, 141.78, "\"ya se puede comprar en farmacias el test r\u00e1pido de coronavirus\"."], [143.54, 153.21, "la anmat aprob\u00f3 el \"test r\u00e1pido\" de ant\u00edgeno para conocer si una persona"], [153.27, 160.6, "es positivo de covid-19 y que ya se vende en varias farmacias argentinas."], [160.66, 175.12, "el test immunobio es de un laboratorio chino y aunque es de venta libre,"], [175.18, 179.84, "no se lo pueden realizar ustedes mismos, es de uso profesional exclusivo."], [180.06, 185.3, "significa que lo deber\u00eda hacer un enfermero o un bioqu\u00edmico."], [185.36, 188.24, "al igual que cuando uno va a la farmacia a aplicarse una vacuna,"], [188.3, 193.81, "debe hacerlo un profesional."], [193.87, 196.72, "\u00bfc\u00f3mo se hace el test?"], [196.78, 201.21, "el test de ant\u00edgeno se realiza por medio de un hisopado de garganta o nariz."], [201.27, 205.57, "una vez introducido, se coloca la muestra en el \"cassette\" que contiene el reactivo."], [205.63, 207.63, "una l\u00ednea de color si el resultado es negativo"], [207.69, 210.21, "y dos l\u00edneas si el resultado es positivo."], [210.27, 217.69, "el producto est\u00e1 compuesto por una bolsa de aluminio con el hisopo, el reactivo"], [217.75, 220.72, "y tubo de recolecci\u00f3n de muestras."], [220.78, 223.87, "tambi\u00e9n trae un manual de instrucciones de uso."], [303.78, 312.0, "ya pudieron ver el video. tiene un nivel de especificidad del 98% ."], [312.06, 316.0, "el pcr tiene un porcentaje m\u00e1s exacto."], [316.06, 324.36, "hay un 4% aproximadamente de falsos positivos o negativos."], [324.42, 328.81, "sin embargo, los expertos del \u00e1rea de salud aclararon que los resultados"], [328.87, 332.39, "negativos no descartan infecci\u00f3n por covid-19."], [332.45, 340.39, "en un laboratorio un test de ant\u00edgeno por pcr puede costar entre $3500 y los $6000."], [340.45, 348.03, "en cambio, el test r\u00e1pido de immunobio se consigue a $2600 en la farmacia."], [351.57, 354.57, "\"\u00bfqu\u00e9 es la ventilaci\u00f3n cruzada?\"."], [356.75, 361.54, "ya hablamos en otras oportunidades sobre la importancia de la ventilaci\u00f3n"], [361.6, 367.87, "de los espacios cerrados como una de las formas de prevenci\u00f3n."], [368.03, 375.66, "hoy vamos a explicarte qu\u00e9 es la ventilaci\u00f3n cruzada."], [375.72, 382.66, "la ministra de salud, carla vizzotti, explic\u00f3:"], [382.72, 386.6, "\u201ctiene que haber corriente de aire, tiene que ser un viento fuerte"], [386.66, 390.54, "que vuelen los papeles\u201d."], [390.6, 398.6, "surge a partir de la apertura de puertas y ventanas en lados opuestos que favorecen"], [398.65999999999997, 402.39, "la circulaci\u00f3n de aire."], [402.45, 408.48, "ventilar es una medida muy efectiva porque evita que se acumulen virus en el aire"], [408.54, 418.3, "y reduce el riesgo de tener un evento de s\u00faper contagio, no solo de covid-19,"], [418.36, 422.51, "tambi\u00e9n de otras enfermedades."], [422.57, 428.15, "la ventilaci\u00f3n cruzada busca generar corrientes de aire natural que permitan"], [428.21, 433.63, "no s\u00f3lo ventilar, sino tambi\u00e9n renovar el aire."], [433.69, 438.42, "es clave para ambientes cerrados con presencia de varias personas,"], [438.48, 446.63, "como puede ser un aula, el transporte p\u00fablico o una oficina."], [446.69, 452.72, "en los autos, para lograr la ventilaci\u00f3n cruzada alcanza con abrir una ventana"], [452.78, 460.12, "delantera y una trasera, contrarias, por lo menos cinco cent\u00edmetros."], [460.18, 463.09000000000003, "logrando la ventilaci\u00f3n cruzada y constante."], [463.15, 466.65999999999997, "si hay bajas temperaturas, igual hay que ventilar de forma constante."], [466.72, 469.87, "en un hogar de igual manera, es suficiente con mantener abiertas"], [470.03, 473.21, "las ventanas como m\u00ednimo 5 cent\u00edmetros para ventilar, es muy importante."], [473.27, 475.36, "miremos el video."], [495.12, 501.3, "\"c\u00e1ncer de colon, prevenci\u00f3n y control\"."], [505.45, 511.0, "el c\u00e1ncer de colon es un problema de salud mundial."], [511.06, 519.87, "seg\u00fan el observatorio global de c\u00e1ncer de la oms, en argentina,"], [520.03, 526.51, "se diagnosticaron 15.692 casos en ambos sexos."], [526.57, 533.36, "en incidencia se ubica en el segundo lugar, despu\u00e9s del c\u00e1ncer de mama,"], [533.42, 542.3, "en mujeres y de pr\u00f3stata en los hombres."], [542.36, 551.0, "en la actualidad, en nuestro pa\u00eds, se estima que mueren 21 personas por d\u00eda."], [551.06, 561.81, "en m\u00e1s del 80% de los casos, se genera primero un p\u00f3lipo benigno"], [561.87, 569.48, "que crece lentamente y tarda aproximadamente 10 a\u00f1os"], [569.54, 573.42, "para transformarse en c\u00e1ncer."], [573.48, 578.15, "es por eso que este tipo de c\u00e1ncer es evitable."], [578.21, 583.12, "es importante que se realicen controles para prevenirlo."], [583.18, 587.63, "afecta principalmente a personas mayores de 50 a\u00f1os."], [587.69, 592.45, "aunque en los \u00faltimos a\u00f1os aument\u00f3 la incidencia en personas j\u00f3venes."], [592.51, 597.27, "por eso un diagn\u00f3stico precoz puede salvarte la vida."], [600.15, 603.66, "\u00bfc\u00f3mo se detecta? hay dos formas"], [603.72, 608.81, "test de sangre oculta en materia fecal."], [608.87, 620.45, "colonoscop\u00eda, se introduce un tubo flexible con una c\u00e1mara en el intestino"], [620.51, 622.54, "a trav\u00e9s del ano."], [622.6, 631.63, "permite explorarlo y extirpar los p\u00f3lipos, evitando que crezcan y se malignicen."], [631.69, 635.66, "\u00bfqui\u00e9nes deben realizarse estos estudios?"], [635.72, 644.81, "personas de 50 a 75 a\u00f1os sin s\u00edntomas ni antecedentes familiares."], [644.87, 648.42, "aunque no posean deben realizarse los estudios."], [648.48, 654.78, "con s\u00edntomas, sangrado por ano, cambios en la forma y periodicidad"], [654.84, 665.0, "para evacuar, p\u00e9rdida de peso, anemia."], [665.06, 670.18, "con cualquiera de estos s\u00edntomas lo mejor es realizarse los estudios."], [670.24, 678.09, "pacientes con colitis ulcerosa."], [678.15, 682.87, "si padeces de esa enfermedad debes realizar el estudio."], [683.03, 692.81, "personas con familiares cercanos con c\u00e1ncer de colon o p\u00f3lipos."], [692.87, 698.45, "si tienen estos antecedentes, en el rango de edad de 50 a 75"], [698.51, 701.75, "o incluso a edades tempranas, se recomienda comenzar"], [701.81, 704.09, "con los estudios preventivos."], [707.84, 714.69, "recomendaciones de la asociaci\u00f3n argentina de cirug\u00eda."], [714.75, 722.09, "dieta rica en fibras. aumentar el consumo de frutas y verduras."], [722.15, 729.24, "disminuir el consumo de carnes rojas y grasas de origen animal."], [729.3, 733.45, "productos ricos en calcio."], [733.51, 739.72, "actividad f\u00edsica regular."], [739.78, 745.69, "evitar el sobrepeso."], [745.75, 750.48, "evitar el consumo excesivo de alcohol y de tabaco."], [750.54, 753.24, "estas fueron las recomendaciones."], [755.54, 761.87, "\"criadero ilegal en matadero\"."], [763.72, 767.39, "en el barrio de mataderos la polic\u00eda de la ciudad rescat\u00f3"], [767.45, 772.78, "unas 80 aves y dos tortugas que se encontraban en condiciones"], [772.84, 778.69, "de hacinamiento."], [778.75, 788.66, "por fuera parec\u00eda una vivienda normal, ubicada en la calle fragata trinidad"], [788.72, 794.75, "al 1900, donde, mediante tareas investigativas,"], [794.81, 798.03, "se comprob\u00f3 que hab\u00eda animales en cautiverio."], [798.09, 803.57, "hab\u00eda 80 aves tra\u00eddas de diferentes provincias,"], [803.63, 813.03, "76 eran aut\u00f3ctonas silvestres, que al ser revisadas"], [813.09, 818.87, "por el m\u00e9dico veterinario se determin\u00f3 que, al igual que las dos tortugas,"], [819.03, 822.42, "estaban en mal estado."], [822.48, 827.18, "tambi\u00e9n se comprob\u00f3 que las aves eran criadas con fines comerciales"], [827.24, 832.09, "y el valor de las mismas en conjunto superar\u00eda el mill\u00f3n de pesos."], [832.15, 834.06, "veamos las im\u00e1genes."], [918.6, 921.72, "el video es muy impresionante."], [921.78, 926.81, "las aves fueron trasladadas al centro de recuperaci\u00f3n de aves,"], [926.87, 937.3, "ubicado en la reserva ecol\u00f3gica de la ciudad, detr\u00e1s de puerto madero."], [937.36, 943.12, "en cuanto al responsable del criadero, no pudo ser detenido por su edad"], [943.18, 947.03, "de 76 a\u00f1os, pero fue notificado por las autoridades que le advirtieron"], [947.09, 950.36, "que esto no pod\u00eda volver a ocurrir."], [953.75, 958.51, "\"resumen de la mesa de trabajo en la regi\u00f3n patagonia\"."], [960.87, 968.0, "el pasado jueves 8 de abril cas realiz\u00f3 la primera mesa de trabajo para debatir"], [968.06, 973.6, "respecto al proyecto de ley que se presentar\u00e1 en el congreso de la naci\u00f3n"], [973.66, 978.87, "para el reconocimiento de la lsa como patrimonio cultural y ling\u00fc\u00edstico"], [979.03, 983.33, "de la comunidad sorda argentina."], [983.39, 986.48, "esa primera convocatoria fue para la regi\u00f3n patagonia"], [986.54, 989.69, "y cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de m\u00e1s de 40 expositores,"], [989.75, 1000.63, "entre ellos deborah malalel, miembro de un equipo de profesionales"], [1000.69, 1009.36, "ilsa y asesores sordos abocados a la accesibilidad en la ciudad de bariloche,"], [1009.42, 1013.12, "llamado el puente."], [1013.18, 1017.12, "\"cn sordos\" habl\u00f3 con ella sobre su participaci\u00f3n."], [1017.18, 1018.81, "vamos a verlo."], [1020.27, 1024.54, "hola, deborah, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s? hola, lautaro, muy bien."], [1024.6, 1027.48, "me alegro que est\u00e9s ac\u00e1."], [1027.54, 1031.24, "gracias por tu tiempo, por esta entrevista."], [1031.3, 1035.6, "no, gracias a vos por invitarme. la verdad que estoy muy contenta."], [1035.66, 1043.81, "bien, a m\u00ed me gustar\u00eda que me cuentes, en este ratito, sobre la campa\u00f1a que lanz\u00f3"], [1043.87, 1047.06, "la cas por el proyecto de ley de lsa."], [1047.12, 1050.57, "fue la primera mesa de trabajo que se realiz\u00f3 en la regi\u00f3n"], [1050.63, 1053.87, "de la patagonia, que es donde vos viv\u00eds, \u00bfno?"], [1054.03, 1055.54, "s\u00ed, as\u00ed es."], [1055.6, 1059.3, "bien, y, \u00bfc\u00f3mo estuvo esta primera convocatoria?"], [1059.36, 1063.03, "vos participaste, \u00bfqu\u00e9 pudiste notar? me gustar\u00eda que me cuentes tu opini\u00f3n."], [1063.09, 1067.63, "s\u00ed, la verdad que esta primera convocatoria se haya realizado"], [1067.69, 1070.3, "en la regi\u00f3n de la patagonia fue una gran sorpresa."], [1070.36, 1073.78, "siempre comienzan por otras regiones y a lo \u00faltimo la patagonia,"], [1073.84, 1077.18, "esta vez fue al rev\u00e9s. fue una gran sorpresa para nosotros."], [1077.24, 1081.81, "r\u00e1pidamente nos pusimos en contacto, aceptamos, ten\u00edamos un poco de miedo,"], [1081.87, 1084.42, "pero tambi\u00e9n muchas ganas."], [1084.48, 1087.72, "entonces, en ese momento, el d\u00eda jueves 8 de abril,"], [1087.78, 1092.45, "\u00e9ramos muchos participantes, muy lindo de ver."], [1092.51, 1096.33, "como compartimos un mismo objetivo, las ganas, el querer aportar,"], [1096.39, 1098.51, "movilizarnos."], [1098.57, 1102.54, "la verdad que fue muy emocionante para m\u00ed ver esto."], [1102.6, 1108.54, "bien. esto es como un primer gran paso."], [1108.6, 1114.45, "\u00bfvos qu\u00e9 pensabas en este momento de la comunidad sorda?"], [1114.51, 1117.03, "\u00bfpor qu\u00e9 es que surge esta reacci\u00f3n, estas ganas de movilizarse?"], [1117.09, 1120.66, "\u00bfqu\u00e9 temas ves m\u00e1s importantes?"], [1120.72, 1124.72, "mira, reacciones son muchas."], [1124.78, 1128.09, "son todas situaciones similares las que vivimos,"], [1128.15, 1131.63, "algunas peores que otras, pero todas parecidas."], [1131.69, 1134.87, "entonces, los aportes que se hicieron fueron desde diferentes miradas,"], [1135.03, 1138.3, "diferentes perspectivas."], [1138.36, 1141.36, "me di cuenta que todos tenemos ganas de que la ley sea ahora,"], [1141.42, 1144.72, "no como anteriormente que no se pudo lograr."], [1144.78, 1150.06, "hubo muchas ganas de expresarse, de movilizarnos, es algo muy positivo."], [1150.12, 1154.27, "nos est\u00e1 agarrando en este momento, veo c\u00f3mo se va sumando"], [1154.33, 1157.03, "cada vez m\u00e1s gente. las ganas son muchas."], [1157.09, 1161.06, "entonces, esto que me dec\u00eds, es como que la comunidad sorda"], [1161.12, 1166.0, "quiere que la ley sea ahora, \u00bfno? s\u00ed, al 100%."], [1166.06, 1168.81, "y, \u00bfvos por qu\u00e9 piensas que surge en este momento?"], [1168.87, 1173.21, "y, porque anteriormente siempre tuvimos muchos obst\u00e1culos."], [1173.27, 1178.27, "ahora con la situaci\u00f3n del covid-19 se hicieron m\u00e1s notorias estas barreras"], [1178.33, 1180.06, "que vivimos."], [1180.12, 1182.72, "no s\u00f3lo a nivel saludo, si no los tr\u00e1mites, el trabajo,"], [1182.78, 1184.54, "la educaci\u00f3n."], [1184.6, 1189.15, "son demasiadas barreras, esto nos da mucha angustia,"], [1189.21, 1192.66, "queremos que se solucione ya, y es a trav\u00e9s de la ley."], [1192.72, 1196.75, "esta primera convocatoria se da en el momento justo."], [1196.81, 1199.48, "bien, muy interesante."], [1199.54, 1202.81, "en esta convocatoria, los participantes sordos,"], [1202.87, 1207.0, "\u00bfen qu\u00e9 promedio de edad estaban?"], [1207.06, 1211.51, "veo que me dec\u00eds que estaban algunos en tema de educaci\u00f3n, tema laboral."], [1211.57, 1218.51, "entonces, \u00bfen qu\u00e9 rango de edad estaban? \u00bfsolamente personas sordas?"], [1218.57, 1223.54, "s\u00ed, s\u00ed, personas sordas de la patagonia."], [1223.6, 1233.3, "y, aproximadamente entre 25 a\u00f1os hasta los 50, en esa franja."], [1233.36, 1237.33, "perfecto, en esa edad. s\u00ed."], [1237.39, 1244.03, "todos de diferentes \u00e1mbitos, educativos, referentes, \u00e1mbito laboral, salud."], [1244.09, 1248.24, "muy interesante las diferentes perspectivas."], [1248.3, 1251.24, "hab\u00eda asesores tambi\u00e9n."], [1251.3, 1254.66, "por eso es lo mismo que te dec\u00eda antes, un gran impacto."], [1254.72, 1260.06, "las ganas est\u00e1n y esto hay que seguir promovi\u00e9ndolo para que contin\u00fae"], [1260.12, 1262.12, "y no se pierda."], [1262.18, 1266.66, "claro es muy importante echar le\u00f1a al fuego, \u00bfno?"], [1266.72, 1269.81, "s\u00ed, tal cual, esto que dec\u00eds vos para poder continuar"], [1269.87, 1272.66, "y poder llegar a la ley federal. muy bien."], [1272.72, 1277.21, "me dec\u00edas edades de 25 a 50, en ese rango, entonces,"], [1277.27, 1284.18, "tienen mirada diferentes. \u00bfqu\u00e9 expectativas tiene para el futuro?"], [1284.24, 1293.12, "imagino que hay objetivos diferentes, cada uno dependiendo de su edad."], [1293.18, 1297.42, "y, por ejemplo, los j\u00f3venes tienen el objetivo de recibirse"], [1297.48, 1299.57, "en la universidad."], [1299.63, 1304.51, "necesitan de una int\u00e9rprete o de un equipo de int\u00e9rpretes."], [1304.57, 1309.48, "necesitan de esto para poder recibirse, si no, no pueden."], [1309.54, 1312.36, "entonces, es un sue\u00f1o que tienen los j\u00f3venes."], [1312.42, 1315.75, "por otro lado los adultos buscan la autonom\u00eda."], [1315.81, 1320.54, "poder ir al m\u00e9dico y poder comunicarse."], [1320.6, 1326.21, "despu\u00e9s, en el \u00e1mbito laboral, por ejemplo, en una reuni\u00f3n de trabajo"], [1326.27, 1331.6, "que se realiza de forma oral y despu\u00e9s le llega un breve resumen"], [1331.66, 1334.48, "a la persona sorda. este mismo quiere opinar, debatir,"], [1334.54, 1338.75, "pero ya no hay tiempo, ya es tarde o ya se cerr\u00f3 el tema."], [1338.81, 1342.75, "son todos \u00e1mbitos diferentes, pero que est\u00e1n todos relacionados"], [1342.81, 1344.48, "con la ley."], [1344.54, 1347.24, "me parece que no hay dudas, est\u00e1 muy claro."], [1347.3, 1350.72, "claro, es como que todos tienen el mismo objetivo"], [1350.78, 1353.21, "que es mejorar la calidad de vida."], [1353.27, 1355.6, "que se logre una comunicaci\u00f3n y accesibilidad en la sociedad"], [1355.66, 1363.45, "en los diferentes \u00e1mbitos. s\u00ed, es la accesibilidad."], [1363.51, 1367.81, "tambi\u00e9n en las noticias, a veces no est\u00e1 el recuadro"], [1367.87, 1371.57, "de la int\u00e9rprete, debemos ir consultando y nos genera muchas dudas"], [1371.63, 1373.75, "la informaci\u00f3n que nos llega."], [1373.81, 1376.48, "si est\u00e1 la int\u00e9rprete nos da seguridad."], [1376.54, 1380.18, "no s\u00f3lo en la tele, si no tambi\u00e9n en los espacios p\u00fablicos."], [1380.24, 1384.18, "s\u00ed, s\u00ed, en la sociedad en general. claro, en la sociedad en general."], [1384.24, 1387.84, "por eso compartir estas diferente miradas, guau."], [1388.0, 1392.81, "me alegro, esta primera convocatoria me doy cuenta que muy positiva."], [1392.87, 1399.15, "esperemos que una vez finalizada la patagonia se siga con las siguientes"], [1399.21, 1402.21, "regiones y se llegue a la ley."], [1402.27, 1408.66, "no, esperemos no, debe ser as\u00ed. debe ser as\u00ed, s\u00ed o s\u00ed."], [1408.72, 1411.72, "ya se hizo la patagonia, faltan las dem\u00e1s regiones"], [1411.78, 1415.54, "que van a sumarse tambi\u00e9n."], [1415.6, 1419.12, "\u00a1vamos, entonces! \u00a1ley federal de lsa ahora!"], [1419.18, 1421.33, "s\u00ed, ahora."], [1421.39, 1425.24, "perfecto, muchas gracias por venir. gracias a ustedes."], [1425.3, 1428.69, "chau. chau."], [1432.75, 1440.51, "deborah es docente de la unco, universidad nacional del comahue,"], [1440.57, 1449.51, "referente cultural en la escuela 19 de bariloche"], [1449.57, 1455.27, "y miembro del comit\u00e9 asesor de aails."], [1455.33, 1458.69, "queremos agradecerle a deborah por su tiempo para la entrevista."], [1461.84, 1467.39, "\"echo, la s\u00faper hero\u00edna sorda de marvel\"."], [1470.06, 1480.81, "la nueva serie de disney y marvel, \"ojo de halc\u00f3n\","], [1480.87, 1488.63, "ser\u00e1 protagonizada por echo, una hero\u00edna sorda"], [1488.69, 1498.57, "cuyo verdadero nombre es maya l\u00f3pez."], [1498.63, 1505.21, "el s\u00faper poder de echo es imitar los movimientos y mecanismos"], [1505.27, 1513.21, "de defensa de cualquier superh\u00e9roe, lo que la hace casi invencible."], [1513.27, 1520.66, "puede incluso copiar a daredevil, un superh\u00e9roe ciego,"], [1520.72, 1529.12, "personaje con la cual se la relaciona en apariciones anteriores."], [1529.18, 1535.27, "la aparici\u00f3n de este personaje es importante porque adem\u00e1s,"], [1535.33, 1539.06, "de representar a los nativos americanos es poco frecuente ver superh\u00e9roes"], [1539.12, 1542.21, "con discapacidad sensorial c\u00f3mo la sordera."], [1542.27, 1558.21, "esta s\u00faper hero\u00edna sorda se suma a makkari, protagonizada por lauren ridloff,"], [1558.27, 1562.78, "en la pel\u00edcula eternal."], [1564.51, 1567.84, "una de las caracter\u00edsticas de echo es que se maneja bien"], [1568.0, 1577.36, "con la lectura labial, pero \u00bfqu\u00e9 sucede cuando se encuentra"], [1577.42, 1581.87, "con personajes que llevan m\u00e1scaras que dificultan la lectura?"], [1582.03, 1584.48, "debemos esperar a ver la serie."], [1584.54, 1592.42, "adem\u00e1s, se rumorea que el personaje protagonista de la serie, clint barton,"], [1592.48, 1598.21, "debido a un episodio vivido con un arma s\u00f3nica podr\u00eda ir perdiendo"], [1598.27, 1605.0, "la audici\u00f3n en la serie y estar equipado con aud\u00edfonos."], [1607.18, 1615.42, "la actriz sorda que protagonizar\u00e1 a la hero\u00edna ser\u00e1 alaqua cox,"], [1615.48, 1632.36, "quien compartir\u00e1 cartel con jeremy renner, vera farmiga, florence pugh, entre otros."], [1632.42, 1636.57, "las buenas lenguas dicen que adem\u00e1s, se estar\u00eda pensando en realizar"], [1636.63, 1647.72, "un spin off de la serie cuya protagonista ser\u00eda nada m\u00e1s y nada menos que echo."], [1647.78, 1649.87, "todav\u00eda no se conoce la fecha oficial de su lanzamiento,"], [1650.03, 1652.72, "pero se espera sea estrenada este 2021."], [1655.81, 1662.69, "\"mural para la inclusi\u00f3n en santiago del estero\"."], [1664.21, 1670.42, "en la provincia de santiago del estero, el \u00e1rea de discapacidad de la municipalidad,"], [1670.48, 1675.57, "acompa\u00f1a a diferentes asociaciones e instituciones educativas,"], [1675.63, 1681.84, "que en este contexto de pandemia privilegia los espacios p\u00fablicos,"], [1682.0, 1686.69, "al aire libre y respetando el protocolo sanitario,"], [1686.75, 1691.03, "con el objetivo de promover la inclusi\u00f3n."], [1691.09, 1694.87, "con la creaci\u00f3n de juegos inclusivos, teniendo en cuenta diferentes"], [1695.03, 1701.78, "discapacidades, se\u00f1al\u00e9tica accesible y talleres formativos"], [1701.84, 1708.81, "para la comunidad toda, se pint\u00f3 un \"mural colectivo\" con el alfabeto"], [1708.87, 1711.69, "en lengua de se\u00f1as argentina, lsa."], [1711.75, 1722.66, "participaron familias y artistas visuales de la asociaci\u00f3n \"siminisqa\""], [1722.72, 1730.45, "y taller \"el arte sana\", para concientizar sobre la inclusi\u00f3n"], [1730.51, 1734.0, "plena de las personas sordas. veamos las im\u00e1genes."], [1756.84, 1760.18, "espero que les haya gustado esta nueva edici\u00f3n."], [1760.24, 1762.81, "y tenemos una muy buena noticia para compartir con ustedes."], [1762.87, 1764.87, "s\u00ed, tenemos algo muy importante para compartirles."], [1765.03, 1772.09, "desde europa nos invitaron a participar por zoom del festival redot."], [1772.15, 1778.87, "\"cn sordos\" va a participar y ustedes pueden reservar para vernos por zoom."], [1779.03, 1785.45, "gracias santiago por invitarnos y darnos esta oportunidad."], [1785.51, 1789.84, "no se olviden el pr\u00f3ximo s\u00e1bado 24 es el tiempo l\u00edmite para participar"], [1790.0, 1796.42, "del sorteo, el 25 lo realizamos. ten\u00e9s tiempo todav\u00eda para participar."], [1796.48, 1799.21, "ten\u00e9s que seguirnos en instagram en @cnsordos y @vuelosenmanos,"], [1799.27, 1801.51, "en la foto del sorteo de instagram ten\u00e9s, adem\u00e1s, que etiquetar a dos amigos"], [1801.57, 1805.81, "en los comentarios. tambi\u00e9n suscr\u00edbanse en youtube y facebook."], [1805.87, 1808.0, "los esperamos."], [1808.06, 1811.57, "nos vemos el pr\u00f3ximo domingo a las 19:00."], [1811.63, 1812.6, "chau. chau."]], "Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSen\u0303as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c(resumen\u200c \u200csemanal\u200c 28_02_2021)\u200c \u200c-SVhBeCb_gDE": [[32.42, 38.21, "hola. bienvenidos a \"cn sordos\", el primer noticiero de argentina"], [38.25, 42.56, "conducido por personas sordas en lsa. mi nombre es luc\u00eda."], [43.78, 47.38, "ah... hoy lautaro no puede venir..."], [47.38, 52.0, "pero no se preocupen, la pr\u00f3xima semana vuelve a estar con nosotros."], [52.0, 53.83, "hoy voy a estar sola."], [53.84, 57.42, "recuerden que pueden suscribirse en youtube"], [57.62, 64.06, "para que este proyecto pueda seguir creciendo"], [64.16, 68.88, "pod\u00e9s darnos like   e invitar a m\u00e1s seguidores."], [68.94, 71.84, "as\u00ed seguimos creciendo... comencemos."], [87.74, 91.92, "hay un mecanismo que est\u00e1 previsto en la nueva ley de alquileres."], [91.98, 99.52000000000001, "se llama \"registro de locaciones de inmuebles\","], [99.58, 105.34, "esto se debe a los contratos que se firman por alquileres de inmuebles."], [105.34, 107.34, "y est\u00e1n relacionados a la nueva ley."], [107.34, 111.28, "a partir del 1 de marzo, los propietarios deber\u00e1n"], [111.38, 113.22, "declarar los contratos en el registro."], [114.7, 119.06, "\u00bfqui\u00e9nes deben inscribir los contratos?"], [119.47999999999999, 124.4, "todos los contratos celebrados a partir del 1 de julio de 2020"], [124.48, 127.56, "y que contin\u00faen vigentes, con un plazo excepcional"], [127.6, 130.1, "para su registraci\u00f3n hasta el 15 de abril."], [131.24, 133.74, "para los contratos celebrados antes de julio 2020,"], [133.78, 136.86, "no es necesario, por el momento, que est\u00e9n registrados."], [138.96, 146.9, "los inquilinos  recibir\u00edan una factura por el pago."], [146.9, 153.74, "y pueden deducir  del impuesto a las ganancias"], [153.78, 157.76, "hasta el 40% de las sumas que paga en concepto de alquiler."], [159.1, 164.64, "para los propietarios que quieran llevar adelante juicios de desalojo a futuro,"], [164.74, 169.78, "deber\u00e1n haber declarado, previamente, el contrato de alquiler."], [169.94, 174.42000000000002, "si no lo hicieron, no podr\u00e1n realizar el juicio."], [177.4, 181.24, "el paso a paso para registrar una locaci\u00f3n en afip."], [181.24, 184.22, "todos los contratos deber\u00e1n ser informados en forma digital"], [184.32, 189.98, "ingresando con clave fiscal en afip.gob.ar, "], [190.0, 196.92000000000002, "al servicio: \u201cregistro de locaciones  de inmuebles reli-contribuyente\u201d."], [196.96, 200.2, "y completar el formulario."], [201.1, 205.92000000000002, "o lo pueden realizar con intermediarios, como inmobiliarias y escriban\u00edas."], [207.7, 211.72, "para los inquilinos, la registraci\u00f3n del contrato es voluntaria."], [211.72, 214.94, "no es obligatoria."], [216.07999999999998, 220.57999999999998, "los que incumplan y no presenten la informaci\u00f3n requerida"], [220.64, 222.82, "ser\u00e1n sancionados por la afip."], [231.4, 238.96, "en la ciudad, comenz\u00f3 la vacunaci\u00f3n del plan estrat\u00e9gico de inmunizaci\u00f3n"], [239.0, 247.62, "para los mayores de 80 a\u00f1os y las personas que vivan en geri\u00e1tricos."], [251.88, 260.52, "la primera entrega es de covishield de oxford-astrazeneca"], [260.54, 263.8, "elaboradas en india."], [263.8, 270.76, "y la primera entrega de 40.000 vacunas, es para personas mayores de 80 a\u00f1os,"], [270.76, 273.52, "y para aquellas personas que vivan en geri\u00e1tricos."], [276.94, 281.64, "el operativo de vacunaci\u00f3n se hace en 29 centros p\u00fablicos"], [281.88, 289.72, "ubicados en clubes, edificios de gobierno, centros culturales, etc."], [289.78, 294.2, "tambi\u00e9n hay 7 centros de vacunaci\u00f3n en centros privados."], [295.98, 299.9, "para quienes no pudieron acceder a un turno"], [299.98, 303.88, "se est\u00e1 realizando un empadronamiento"], [304.18, 307.14, "y se abrir\u00e1n nuevos turnos."], [307.22, 309.22, "para eso, hay que completar los datos."], [309.22, 315.78, "a medida que se reciban m\u00e1s dosis, se podr\u00e1 abrir el nuevo empadronamiento."], [317.0, 324.38, "adem\u00e1s, en la capital federal, hay 498 residencias de la tercera edad."], [324.38, 331.86, "para vacunar a los adultos mayores, se acondicionaron 8 unidades m\u00f3viles"], [331.96, 336.6, "para que puedan asistir a los diferentes geri\u00e1tricos a fin de poder vacunarlos a todos."], [337.52, 341.56, "les recordamos las etapas de vacunaci\u00f3n."], [341.56, 346.52, "primero, personal de salud, escalonamiento en funci\u00f3n del riesgo de actividad."], [346.6, 351.26, "por ejemplo, m\u00e9dicos, enfermeros..."], [352.4, 357.2, "segundo, adultos mayores y personas que residen en geri\u00e1tricos de la ciudad."], [357.32, 365.02, "se implementa tambi\u00e9n una subetapa que arranca con los mayores de 70."], [365.06, 370.08, "despu\u00e9s, adultos mayores de 60 a 69 a\u00f1os."], [372.08, 376.64, "personal estrat\u00e9gico."], [379.26, 386.72, "personas entre 18 y 59 a\u00f1os con factores de riesgo, por ejemplo:"], [386.76, 395.9, "diabetes, obesidad grado 2 y 3; enfermedades cardiovasculares, renales y/o respiratorias."], [396.18, 402.04, "y finalmente otros grupos estrat\u00e9gicos definidos por las jurisdicciones"], [402.06, 406.38, "de acuerdo a la disponibilidad de dosis."], [407.74, 411.06, "para mayor informaci\u00f3n pueden ingresar a https://www.buenosaires.gob.ar/coronavirus"], [425.14, 430.02, "seg\u00fan estudios recientes de la organizaci\u00f3n mundial de la salud,"], [430.1, 441.4, " estima que aproximadamente, el 13% del total de la poblaci\u00f3n mundial adulta, sufre obesidad."], [441.44, 447.12, "m\u00e1s de 600 millones de adultos son obesos,  el problema no se limita a los adultos,"], [447.32, 453.44, "se estima que hay m\u00e1s de  20 millones de ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os con sobrepeso."], [455.15999999999997, 460.34000000000003, "pero\u2026 \u00bfcu\u00e1l es la diferencia entre el sobrepeso y qu\u00e9 es la obesidad?"], [460.34000000000003, 467.0, "en relaci\u00f3n a la altura y el peso,"], [467.1, 475.18, "el sobrepeso es hasta 15 o 20 kilos por encima del peso ideal."], [475.22, 479.12, "la obesidad  est\u00e1 por encima de esos 20 kg."], [479.12, 484.64, "sin embargo, las complicaciones en la salud comienzan a partir de los 10 kilos de m\u00e1s."], [484.64, 491.48, "lo mejor es tener el menor peso que uno pueda tener razonablemente,"], [491.54, 494.46, "recordando que lo ideal es el enemigo de lo bueno."], [495.78, 499.62, "el problema y el mayor desaf\u00edo"], [499.72, 504.52, "es que la obesidad no tiene una causa \u00fanica. hay tres factores que la caracterizan:"], [504.52, 509.82, "primero, ingerir m\u00e1s de lo que el organismo necesita"], [509.84, 513.86, "para graduar su equilibrio en el peso normal, siendo generalmente este un exceso."], [516.04, 520.96, "segundo, una mala utilizaci\u00f3n de la ingesta"], [521.04, 523.14, "que hace que se transforme muy f\u00e1cilmente en grasa."], [523.14, 527.42, "tercero, una disminuci\u00f3n de la actividad f\u00edsica."], [527.48, 535.16, "frente a este cuadro, la soluci\u00f3n  pasa por la incorporaci\u00f3n de h\u00e1bitos saludables."], [535.16, 539.9, "es muy importante, llevar una dieta saludable y la actividad f\u00edsica suficiente"], [539.9, 543.52, "para el mantenimiento de una buena salud durante toda la vida."], [544.64, 550.12, "la oms recomienda realizar 4 comidas diarias,"], [550.14, 557.2, "desayuno, almuerzo, merienda y cena, y hasta 2 colaciones, si fueran necesarias."], [557.22, 564.62, "pueden ser a media ma\u00f1ana y a media tarde, frutos secos, o una galletita."], [566.62, 576.24, "para comer saludablemente, debemos incorporar vegetales, frutas, carnes magras,"], [576.32, 591.26, "pastas y cereales como arroz, choclo o avena, preferentemente integrales,"], [591.28, 604.28, "arroz integral, legumbres (arvejas, lentejas y porotos) y hortalizas como papa o batata."], [607.06, 612.06, "adem\u00e1s, se deben evitar alimentos hipercal\u00f3ricos"], [612.12, 619.94, "que son ricos en grasa, sal y az\u00facares simples,"], [620.02, 631.16, "y evitar los alimentos pobres en fibra, vitaminas, minerales y otros micronutrientes."], [632.62, 638.38, "en cuanto al estilo de vida, se aconseja incorporar la actividad f\u00edsica"], [638.44, 644.98, "a la rutina diaria con 30 minutos, caminar, correr o practicar un deporte."], [646.76, 650.46, "siempre recuerden que cada uno es distinto al otro"], [650.46, 658.88, "y ante problemas de salud, por ejemplo, tiroides, que puede ser causante del sobrepeso,"], [658.94, 663.08, "lo mejor es consultar con un m\u00e9dico especialista."], [663.4, 665.74, "esa es la recomendaci\u00f3n."], [668.72, 674.06, "continuamos con el programa y vamos a hablar sobre noticias de la comunidad sorda."], [674.08, 677.1, "nuestra compa\u00f1era luc\u00eda est\u00e1 en exteriores, vamos a verla."], [678.24, 678.82, "\u00a1hola!"], [680.0, 686.06, "\u00bfrecuerdan que en los primeros programas les contamos como marvel"], [686.14, 690.02, "present\u00f3 a su primera superhero\u00edna sorda?"], [690.02, 699.72, "la actriz sorda lauren ridloff,"], [699.8, 707.14, "quien dar\u00e1 vida a makkari,"], [707.14, 715.18, "un superh\u00e9roe hombre que itengra el grupo de \"los eternos\","], [715.18, 723.1, "la primera de las cinco pel\u00edculas que est\u00e1 rondando marvel."], [725.04, 728.38, "ahora queremos mostrarles algo realmente innovador"], [728.38, 733.84, "el juego de \"marvel's spider-man: miles morales\""], [733.84, 742.16, "antes, eran juegos de guerra, o de justicieros de las personas, todo ambientado en ny."], [742.16, 748.92, "en el spanish harlem."], [748.96, 754.14, "siempre hab\u00edan hecho juegos de acci\u00f3n, de peleas..."], [754.22, 758.12, "pero se dieron cuenta de que la comunidad sorda, se quedaba afuera."], [758.12, 761.18, "entonces, como miles morales sabe lengua de se\u00f1as, decidi\u00f3 incorporarla al juego."], [764.18, 767.94, "no solo los fan\u00e1ticos del juego han quedado emocionados,"], [767.94, 771.74, "tambi\u00e9n a la comunidad, le ha impactado esta novedad."], [772.92, 781.24, "spider-man se re\u00fane con una artista callejera sorda,"], [781.32, 788.16, "el personaje de hailey cooper, para una misi\u00f3n"], [788.18, 791.18, "y los dos comienzan a hablar en asl para poder comunicarse."], [791.18, 795.72, "hay un video en youtube donde cuentan todo, es muy lindo, ve\u00e1moslo."], [912.26, 916.32, "\u00bfvieron el video? es muy lindo, es lengua de se\u00f1as americana."], [917.9, 923.18, "hola, les quiero contar que en febrero se abri\u00f3 una escuela de f\u00fatbol para sordos."], [923.24, 926.6, "en el municipio de general rodr\u00edguez."], [926.64, 932.04, "est\u00e1 a cargo de un jugador de la selecci\u00f3n argentina de sordos, \"los toros\""], [932.12, 939.18, "el exjugador es michel vargas,"], [939.18, 943.6, "tambi\u00e9n fundador de la asociaci\u00f3n de sordos de general rodr\u00edguez."], [945.48, 952.0, "ya comenzaron los entrenamientos de f\u00fatbol, en el polideportivo municipal."], [952.04, 956.08, "los d\u00edas martes y jueves de 18.00 a 20.00 horas."], [957.84, 959.96, "son gratuitos."], [960.02, 967.32, "todo aquel interesado en sumarse podr\u00e1 inscribirse en la direcci\u00f3n de deportes municipal"], [969.06, 975.1, "de lunes a viernes de 8.00 a 14.00 horas"], [975.1, 980.94, "o directamente en los d\u00edas y horarios de entrenamiento."], [981.42, 987.6, "adem\u00e1s, adelantaron que es inminente  el inicio de la escuela futbol\u00edstica para ciegos."], [988.28, 992.42, "se pueden contactar por facebook e instagram. lo vemos."], [995.3, 997.3, "miren..."], [997.3, 1000.4, "vieron qu\u00e9 importante la participaci\u00f3n..."], [1000.4, 1004.88, "algunos tuvieron dudas  sobre c\u00f3mo participar de sorteo."], [1005.46, 1013.12, "en nuestro instagram pueden ver el paso a paso de c\u00f3mo sumarse."], [1014.74, 1018.66, "no te olvides de suscribirte a youtube, hacer click en la campana"], [1019.3, 1025.04, "para que todos los domingos les avise sobre los nuevos videos, y no se pierdan nada."], [1025.04, 1027.04, "\u00bfvieron qu\u00e9 linda mi ropa?"], [1028.0, 1034.1, "es de camila, su marca es la pocha."], [1034.1, 1037.46, "est\u00e1 en instagram, as\u00ed que pueden seguirla."], [1037.46, 1041.42, "gracias a ella, que todos los programas me viste con ropa muy linda."], [1041.42, 1048.16, "bueno, ahora santiago, el argentino suelto en dinamarca,"], [1048.16, 1054.82, "igual que el domingo pasado, nos dio se\u00f1as que eran iguales, pero diferentes..."], [1054.82, 1059.18, "hoy nos va a mostrar otras diez se\u00f1as, pero de otro pa\u00eds."], [1059.18, 1061.44, "hoy nos toca ver corea de sur."], [1061.44, 1063.44, "\u00a1qu\u00e9 interesante!"], [1065.1, 1069.76, "nos vemos el pr\u00f3ximo domingo a las 19 hs. \u00a1chau!"], [1074.8, 1078.62, "\u00e9l es de corea del sur. \u00e9l es de argentina."]], "Noticias\u200c \u200cen\u200c \u200cLengua\u200c \u200cde\u200c \u200cSen\u0303as\u200c \u200cArgentina\u200c \u200c(resumen\u200c \u200csemanal\u200c 21_02_2021)\u200c \u200c-vPUaiKcW9gY": [[33.96, 38.57, "hola. bienvenidos a \"cn sordos\", el primer noticiero de argentina"], [38.57, 41.77, "conducido por personas sordas. mi nombre es luc\u00eda."], [41.77, 44.77, "hola. mi nombre es lautaro."], [44.77, 51.55, "y en esta edici\u00f3n tendremos noticias pero al final tendremos una sorpresa para vos,"], [51.55, 54.88, "as\u00ed que quedate hasta el final."], [54.88, 58.62, "s\u00ed, nos seguimos encontrando todos los domingos a las 19 hs."], [58.62, 60.99, "para contarte las noticias de argentina, del mundo"], [60.99, 64.78, "y especialmente de la comunidad sorda."], [64.95, 68.86, "cn sordos es un proyecto que sigue creciendo gracias a tu apoyo,"], [69.1, 77.81, "suscribite, dale like al video y activ\u00e1 la campana para"], [77.81, 83.95, "que te avise las nuevas ediciones, as\u00ed no te olvid\u00e1s."], [83.95, 86.21000000000001, "\u00bfempezamos? empecemos."], [96.99000000000001, 100.66, "en enero argentina registr\u00f3 la segunda inflaci\u00f3n m\u00e1s alta"], [100.66, 108.0, "de am\u00e9rica latina despu\u00e9s de venezuela."], [108.0, 117.68, "mientras el gobierno calcul\u00f3 una suba del 29% para todo el 2021,"], [117.68, 128.06, "los analistas prev\u00e9n que llegue a casi 50%,"], [128.12, 134.43, "una de las m\u00e1s altas del mundo, en comparaci\u00f3n con otros pa\u00edses."], [138.7, 142.67000000000002, "dentro de esta catarata de aumentos generalizados,"], [142.67000000000002, 148.9, "la carne vacuna es uno de los productos que m\u00e1s subi\u00f3:"], [149.52, 163.16, "s\u00f3lo en diciembre aument\u00f3 20%, y m\u00e1s del 70% durante el a\u00f1o pasado."], [168.04, 173.54, "por el contrario, el consumo medio tuvo el registro m\u00e1s bajo"], [173.54, 177.41, "de los \u00faltimos 50 a\u00f1os."], [178.57, 198.39, "por los aumentos, el consumo de carne baj\u00f3 y se ubic\u00f3 en 49,7 kg per c\u00e1pita,"], [198.39, 204.27, "el registro m\u00e1s bajo desde 1970."], [207.47, 212.77, "en cambio, el consumo de carne aviar (pollo) tuvo la cifra m\u00e1s alta de la historia"], [212.77, 221.28, "con 44,1 kilos per c\u00e1pita."], [221.28, 225.75, "la gente cambi\u00f3 un producto m\u00e1s caro por otro m\u00e1s accesible para comprar."], [228.52, 232.09, "mientras las autoridades implementan el plan acordado,"], [232.09, 236.5, "las grandes cadenas de supermercados de todo el pa\u00eds"], [236.5, 248.06, "ofrecen 10 cortes de carne a precios m\u00e1s baratos."], [251.12, 259.94, "el medi\u00e1tico cantante de cumbia \"el dipy\","], [259.98, 266.16, "comparti\u00f3 en sus redes sociales im\u00e1genes que mostraban"], [266.2, 274.08, "bandejas con cortes compuestos, pr\u00e1cticamente en su totalidad, por grasa,"], [274.14, 278.98, "con apenas un poco de carne. esto se hizo viral."], [279.02, 283.9, "desde el supermercadismo, negaron que esta situaci\u00f3n"], [283.96, 287.65999999999997, "como la de las fotos viralizadas sea generalizada, \"no nos consta que sean aut\u00e9nticas\", dijeron."], [287.76, 295.36, "en cnsordos realizamos una consulta con nuestros seguidores"], [295.38, 299.22, "en todo el pa\u00eds para ver si se estaban cumpliendo los acuerdos de precios"], [299.32, 301.32, "y comprobar la calidad de los cortes de carne."], [303.74, 305.74, "\u00a1hola cnsordos!"], [305.74, 312.14, "vine al supermercado a comprar carne, la verdad que est\u00e1 car\u00edsima,"], [312.14, 314.38, "miren..."], [328.18, 333.94, "tienen mucha grasa los cortes. eso lo hace m\u00e1s pesado y lo cobran caro."], [333.94, 337.6, "la verdad que no lo voy a comprar"], [337.65999999999997, 341.74, "porque lo que tiene de carne es muy chiquito, y la mayor parte es grasa."], [342.0, 344.0, "miren la grasa..."], [347.22, 351.7, "muy cara. as\u00ed que para comprar un pedazo de carne chiquito...no."], [351.76, 353.76, "gracias, cnsordos, \u00a1chau!"], [364.22, 366.22, "\u00a1qu\u00e9 caro!"], [375.76, 383.9, "\u00a1no puede ser! la carne tiene demasiada grasa, no puedo creerlo, miren."], [414.56, 417.94, "este es el supermercado \u201clibertad\u201d, primero vean el nombre\u2026"], [420.6, 425.2, "\u00a1hola! \u00bftodo bien? en esta segunda parte, miren la carne."], [533.44, 540.36, "cn sordos agradece a todas las personas sordas de las provincias, que mandaron sus videos"], [540.42, 546.32, "misiones, santa fe, c\u00f3rdoba, nuequ\u00e9n, buenos aires..."], [546.38, 552.16, "fueron al supermercado a mostrarnos a ver si hab\u00eda diferencias."], [552.32, 553.9, "muchas gracias a todos."], [570.3, 575.06, "la semana pasada les mostramos c\u00f3mo se preparaba una escuela de chicos sordos (magnasco)"], [575.08, 577.34, "para el regreso a las aulas."], [579.04, 581.82, "hoy le vamos a contar c\u00f3mo tienen que hacer los padres"], [581.92, 585.72, "para pedir licencia para cuidar a sus hijos los d\u00edas"], [585.76, 592.82, "que no asistan a clases presenciales o tengan una jornada reducida."], [592.82, 598.68, "si tienen que retirarlos m\u00e1s temprano, los padres pueden pedir esta licencia en sus trabajos."], [601.48, 607.2, "seg\u00fan el ministerio de trabajo, los empleadores deber\u00e1n otorgar licencia a uno de los padres"], [607.28, 611.04, "y precisa dos situaciones espec\u00edficas para el goce de la licencia laboral:"], [614.1, 620.6, "primero, los d\u00edas en que no concurran a clases presenciales en sus respectivas escuelas."], [622.52, 628.14, "tambi\u00e9n, los d\u00edas que concurran con jornada presencial reducida."], [628.22, 631.06, "y no pueda cumplirse la jornada escolar normal y habitual."], [631.14, 634.04, "pueden hacer uso de la licencia, en estos dos casos."], [634.16, 636.62, "la persona tendr\u00e1 que completar una declaraci\u00f3n jurada"], [636.66, 645.4, "que deber\u00e1 contener los datos del ni\u00f1o, ni\u00f1a o adolescente, escuela, grado que cursa..."], [645.9, 652.02, "adem\u00e1s, deber\u00e1n informar el r\u00e9gimen de presencialidad que se haya dispuesto en esa instituci\u00f3n;"], [653.44, 658.6, "y la declaraci\u00f3n de que su presencia en el hogar \u201cresulta indispensable para el cuidado\" del estudiante."], [658.6, 665.26, "solo podr\u00e1 acogerse a esta justificaci\u00f3n un progenitor o persona responsable de los cuidados por hogar."], [677.44, 680.84, "la \u201cinvasi\u00f3n de mosquitos\u201d de la semana pasada en buenos aires"], [680.9, 684.56, "gener\u00f3 malestar e irritaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n,"], [684.78, 694.14, "que pronto se arm\u00f3 de repelentes y espirales y tabletas para hacerle frente."], [697.44, 706.2, "el bi\u00f3logo nicol\u00e1s schweigmann explic\u00f3 que estos mosquitos "], [706.2, 708.02, "no son los que transmiten el dengue"], [708.02, 715.96, "y que son mosquitos que crecen en charcos temporarios producidos por la lluvia."], [716.06, 720.88, "no olvidemos que la semana pasada hubo muchos d\u00edas de lluvia en caba y buenos aires."], [723.34, 725.5, "la semana pasada, hubo muchas lluvias..."], [726.64, 730.64, "el experto explic\u00f3 que las hembras de los mosquitos"], [730.68, 738.66, "fueron depositando sus huevos y a medida que avanzaba la sequ\u00eda, se segu\u00edan acumulando."], [739.2, 745.3, "cuando vinieron las grandes lluvias, eclosionaron todos juntos"], [745.34, 751.44, "y eso produjo la invasi\u00f3n que se registr\u00f3 la semana pasada en toda la regi\u00f3n."], [753.78, 763.68, "en argentina hay 240 especies de mosquitos."], [763.74, 771.4, "y solo en el amba hay m\u00e1s de 30."], [771.4, 783.32, "a dos hay que tenerle cuidado: al culex pipiens, que pica de noche"], [784.9, 795.88, "y al aedes aegypti (del dengue), que pica solo de d\u00eda o con la luz prendida."], [795.94, 802.8, "s\u00ed, el mosquito del dengue pica solo de d\u00eda o con la luz prendida."], [802.92, 804.92, "por eso no tenemos que preocuparnos usando espirales."], [806.04, 809.4, "volviendo al tema de la invasi\u00f3n de la semana pasada,"], [809.42, 811.42, "como ese mosquito vive en los charcos,"], [811.6, 814.62, "una vez que pare de llover, en una o dos semanas,"], [814.64, 817.82, "ya no habr\u00e1 m\u00e1s mosquitos."], [817.82, 822.7, "los especialistas recomiendan usar repelente"], [822.78, 826.1, "una vez que se detectan los mosquitos en el ambiente,"], [826.24, 830.5, "pero lo fundamental es trabajar en la prevenci\u00f3n."], [830.56, 832.32, "ver bien si en nuestras casas o en la manzana"], [833.24, 839.6, "hay recipientes que puedan juntar agua y tirarlos o darlos vuelta."], [850.86, 858.12, "\u00bfes habitual que las personas sordas sean las \u00faltimas en salir de una cafeter\u00eda o restaurante?"], [858.18, 864.64, "se quedan conversando hasta lo \u00faltimo..."], [864.68, 870.72, "la respuesta es s\u00ed. pero esto tiene una explicaci\u00f3n cultural."], [870.88, 883.26, "en ingl\u00e9s esto se denomina \"long deaf goodbye\" (la larga despedida sorda)."], [885.94, 890.32, "la forma en la que la gente percibe y usa el tiempo"], [890.5, 898.76, "es algo cultural que var\u00eda entre sociedades o minor\u00edas culturales"], [898.82, 905.28, "y se estudia en la cron\u00e9mica,"], [905.38, 911.6, "una de las subcategor\u00edas de estudio de la comunicaci\u00f3n no verbal."], [911.82, 916.7, "est\u00e1 relacionada a la expresi\u00f3n..."], [918.8, 921.62, "la universidad estatal de nuevo m\u00e9xico,"], [921.86, 926.94, "en estados unidos, realiz\u00f3 un trabajo"], [927.04, 931.64, "para estudiar este comportamiento en las personas sordas."], [931.78, 937.26, "el estudio determin\u00f3 que forma parte de la cultura sorda"], [937.38, 942.38, "y debe ser respetado, como cualquier otra diferencia cultural."], [942.4, 945.92, "pero\u2026 \u00bfpor qu\u00e9 se alarga la despedida?"], [945.92, 953.32, "uno de los motivos que se estudi\u00f3 refiere a que las personas sordas"], [953.32, 960.58, "tienen un menor n\u00famero de oportunidades de comunicaci\u00f3n cara a cara con otra personas sordas"], [960.58, 967.14, "al vivir en un entorno mayoritariamente oyente, trabajo, familia, vida social..."], [967.22, 973.08, "por lo que no saben cu\u00e1ndo ser\u00e1 la pr\u00f3xima ocasi\u00f3n en que la podr\u00e1n volver a juntarse."], [973.08, 978.92, "y, por otro lado, por el fuerte v\u00ednculo social de la comunidad sorda,"], [979.0, 988.92, "que predispone a un intercambio comunicativo m\u00e1s profundo y extenso."], [990.04, 994.64, "esto tambi\u00e9n puede influir en la puntualidad."], [994.68, 998.08, "no necesariamente llegan m\u00e1s tarde a las citas"], [998.08, 1005.22, "pero, por ejemplo, cuando un grupo de personas sordas espera a otro grupo tambi\u00e9n de personas sordas,"], [1005.22, 1009.1, "es de esperar que no se encuentren a la hora acordada,"], [1009.12, 1011.78, "porque ambos grupos se toman su tiempo en la comunicaci\u00f3n de camino."], [1012.84, 1017.88, "as\u00ed, son frecuentes las paradas mientras se va caminando por la calle,"], [1017.88, 1021.82, "cuando la conversaci\u00f3n se vuelve m\u00e1s intensa"], [1021.86, 1025.4, "o las paradas para iniciar una nueva conversaci\u00f3n sobre cualquier cosa."], [1025.44, 1028.28, "esto tambi\u00e9n es parte de la cultura sorda."], [1031.64, 1035.54, "ojal\u00e1 que les haya gustado esta nueva edici\u00f3n."], [1035.62, 1038.38, "queremos contarles que tenemos un nuevo sorteo."], [1040.06, 1045.48, "si quer\u00e9s participar de este sorteo y ganarte una remera con el logo de cnsordos,"], [1045.6, 1058.64, "pintado a mano por la artista visual amira lujan acosta. su instagram es: amiluuz"], [1058.64, 1061.38, "\u00bfvieron qu\u00e9 hermosa?"], [1062.84, 1065.96, "\u00bfc\u00f3mo tiene que hacer para participar?"], [1066.04, 1078.34, "es simple, suscribirse al canal de youtube de cnsordos y dejar un comentario en este video."], [1078.34, 1084.24, "\"yo quiero participar del sorteo\" se sortea el 11 de marzo."], [1084.24, 1088.98, "todav\u00eda ten\u00e9s tiempo, suscribite y realiz\u00e1 el comentario, \u00a1no te olvides!"], [1090.56, 1097.6, "es muy f\u00e1cil, en youtube buscan para suscribirse, dejan el comentario..."], [1097.66, 1102.44, "es muy f\u00e1cil, \u00a1participen! recuerden, 11 de marzo."], [1102.44, 1107.16, "bueno, nos vemos el pr\u00f3ximo domingo a las 19 hs. como siempre."], [1107.54, 1110.18, "y hoy tememos algo m\u00e1s, algo diferente..."], [1110.18, 1116.08, "\"un argentino suelto en dinamarca\", con santiago hanza..."], [1116.2, 1122.28, "que nos mostrar\u00e1 10 se\u00f1as en diferentes pa\u00edses. hoy argentina vs alemania."], [1122.28, 1131.04, "se\u00f1as que son iguales, pero con significados diferentes."], [1131.04, 1137.96, "s\u00f3lo 10 se\u00f1as, hoy ser\u00e1 entre argentina y alemania."], [1137.96, 1139.26, "\u00a1vamos a verlo!"], [1140.56, 1148.22, "\u00a1hola! esta es mi se\u00f1a personal. me llamo santiago hanza,"], [1148.26, 1158.88, "nac\u00ed en argentina pero vivo en dinamarca, un pa\u00eds lejano..."], [1158.96, 1178.66, "estudio en vejle en dinamarca, lo que se llama frontrunners, esta es la se\u00f1a,"], [1178.72, 1181.2, "un plan de estudios para las personas sordas."], [1181.22, 1184.4, "vienen personas sordas de diferentes pa\u00edses, para estudiar el programa."], [1185.14, 1196.1, "por ejemplo, c\u00f3mo organizar jornadas, reuniones, organizar el trabajo, los equipos colaborativos."], [1196.18, 1209.14, "organizaci\u00f3n de equipo, resoluci\u00f3n de conflictos entre otros temas."], [1212.94, 1219.1, "otra tem\u00e1tica es la de edici\u00f3n de videos y fotograf\u00edas."], [1219.22, 1222.58, "para mejorar en esto se trabaja en equipo y se hacen reuniones de consultas."], [1225.96, 1234.18, "de estas dos asignaturas, organizaci\u00f3n y edici\u00f3n, surge la dssl"], [1234.22, 1241.6, "aqu\u00ed se integran estas dos tem\u00e1ticas donde los temas que se ven son diversos y muchos,"], [1241.6, 1247.26, "por ejemplo, la identidad sorda, la lengua de se\u00f1as, la diversidad cultural,"], [1247.4, 1251.06, "c\u00f3mo entender las personas sordas, oyentes, hipoac\u00fasicas..."], [1251.12, 1256.46, "tambi\u00e9n est\u00e1 la asignatura de deportes,"], [1256.58, 1260.88, "el objetivo es que cuando se termina de estudiar,"], [1261.12, 1264.18, "no quedarse en casa sin hacer nada,"], [1264.26, 1271.28, "sino por ejemplo  realizar alguna actividad como esqu\u00ed o correr, o f\u00fatbol,"], [1271.28, 1277.04, "hay muchas actividades para hacer, lo importante es la salud f\u00edsica."], [1277.1, 1282.18, "en la parte externa de donde estudiamos se realizan los deportes."], [1282.2, 1286.72, "todos pueden estudiar en frontrunners, la duraci\u00f3n del plan es de 9 meses,"], [1286.82, 1296.84, "de septiembre a mayo, es la que estoy cursando actualmente, estoy estudiando y en mayo pr\u00f3ximo termino."], [1297.34, 1309.6, "mi idea es apoyar a cnsordos en \u201cun argentino suelto en dinamarca\u201d,"], [1309.6, 1316.92, "para esto quiero recorrer y recabar informaci\u00f3n interesante de diferentes temas"], [1316.92, 1320.68, "y despu\u00e9s enviarla a cnsordos para ustedes,"], [1320.68, 1325.94, "para que puedan ver cosas interesantes o que no conoc\u00edan."], [1325.94, 1332.22, "as\u00ed que soy un argentino suelto en dinamarca buscando informaci\u00f3n para ustedes."], [1332.34, 1335.02, "\u00a1besos! \u00a1chau!"], [1336.34, 1339.86, "\u00e9l es de alemania. y \u00e9l de argentina."], [1339.96, 1341.96, "olvidar"], [1342.85, 1344.86, "cat\u00f3lico."], [1344.96, 1347.46, "asociaci\u00f3n."], [1347.93, 1349.93, "gris."], [1350.36, 1352.36, "septiembre."], [1352.96, 1354.97, "abril."], [1355.47, 1357.43, "nada."], [1358.14, 1359.84, "clase."], [1360.14, 1362.14, "tranquilidad"], [1362.34, 1363.77, "discriminaci\u00f3n."], [1364.44, 1366.24, "gracias."]]}